<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg1_EPHORUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">EPHORUS.xml</idno>
            <availability>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2016</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
                        <author> <ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus">EPHORUS</ref></author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1841</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen primum</biblScope>
                    </monogr>
                    <ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori01mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="1">
	<div type="textpart" subtype="section">
	<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta">EPHORI FRAGMENTA</ref></title>
</head>
		<div type="textpart" subtype="work">
		<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae">ΙΣΤΟΡΙΑΙ</ref></title></ab>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.prooemia">PROOEMIA</ref></title></ab>

			<cit n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.prooemia:1">
					<bibl>Polybius IV, 20:</bibl>
					<quote>Οὐ γὰρ ἡγητέον, μουσικὴν, ὡς Ἔφορός φησιν ἐν τῷ προοιμίῳ τῆς ὅλης πραγματείας, οὐδαμῶς ἁρμόζοντα λόγον αὐτῷ ῥίφας, ἐπ ̓ ἀπάτῃ καὶ γοητείᾳ παρεισῆχθαι τοῖς ἀνθρώποις.</quote>
					<note type="translation">Neque enim arbitrari debemus, quod Ephorus in præfatione universi sui operis scripsit, vocem effutiens minime ipso dignam: Musicam ad fraudem et deceptionem fuisse inter homines introductam.</note>
					<note type="commentary">Cf. Athenæus XIV, p. 626, et Agrippa De Vanit. Scient. c. I7.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.prooemia:2">
					<bibl>Harpocration:</bibl>
					<quote>Ἀρχαίως, Ἰσοκράτης Πανηγυρικῷ· «Τά τε παλαιὰ καινῶς διεξελθεῖν, καὶ περὶ τῶν νεωστὶ γεγενημένων ἀρχαίως εἰπεῖν.» Ἔνιοι μέν φασι σημαίνειν ἀρχαιοτρόπως, τουτέστιν ἀρχαιοτέροις ὀνόμασι χρῆσθαι. Ἔφορος ἐν τῇ πρώτῃ τῶν Ἱστοριῶν τρόπον τινὰ ἐξηγήσατο, φησὶ (Ι. Φήσας) περὶ τῶν ἀρχαίων πραγμάτων τοὺς νεωτέρους διεξάρχεσθαι. «Περὶ μὲν γὰρ τῶν καθ ̓ ἡμᾶς γεγενημένων, φησὶ, τοὺς ἀκριβέστατα λέγοντας πιστοτάτους ἡγούμεθα, περὶ δὲ τῶν παλαιῶν τοὺς Οὕτω διεξιόντας ἀπιθανωτάτους εἶναι νομίζομεν, ὑπολαμβάνοντες οὔτε τὰς πράξεις ἁπάσας, οὐτε τῶν λόγων τοὺς πλείστους εἰκὸς εἶναι μνημονεύεσθαι διὰ τοσούτων.»</quote>
					<note type="translation">Ἀρχαίως, apud Isocratem Panegyrico : «Tum vetera nova ratione persequi, et de recens actis antiquo more dicere.» Sunt qui ἀρχαίως: significare velint ἀρχαιοτρόπως, id est, antiquis vocabulis uti; quod Ephorus libro primo historiarum, quum recentiores ait scriptores de vetustis rebus disserere, quodam modo exposuit. «Qui de rebus me «moria nostra gestis, inquit, accuratissime disserunt, «fide dignissimos censemus; at qui res antiquas eodem «modo narrant, ad persuadendum ineptissimos puta «mus: animo præsumentes verisimile non esse, neque «omnia facta, nec pleraque dicta tam copiose referri.»</note>
					<note type="commentary">Cf. Idem v. Καινῶς et Suidas v. Καινὸς, et Phot. Lex. p. 94.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.prooemia:3">
					<bibl>Polybius XII, 27:</bibl>
					<quote>Ὁ μὲν γὰρ Ἕφορός φησιν, εἰ δυνατὸν ἦν αὐτοὺς (Scil. Rerum scriptores) παρεῖναι πᾶσι τοῖς πράγμασι, ταύτην δὴ διαφέρειν πολὺ τῶν ἐμπειριῶν.</quote>
					<note type="translation">Nam Ephori dictum est, Si posset fieri, ut ipsi, qui scrbunt, rebus gerendis omnibus interessent, hanc demum fore ex omnibus præstantissimam illas cognoscendi rationem.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="4">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.prooemia:4">
					<bibl>Polybius IX, I:</bibl>
					<quote>Τὸν μὲν γὰρ φιλήκοον ὁ γενεαλογικὸς τρόπος ἐπισπᾶται· τὸν δὲ πολυπράγμονα καὶ περιττὸν ὁ περὶ τὰς ἀποικίας καὶ κτίσεις καὶ συγγενείας, καθά που καὶ παρ ̓ Ἐφόρῳ λέγεται, τὸν δὲ πολιτικὸν, ὁ περὶ τὰς πράξεις τῶν ἐθνῶν καὶ πόλεων καὶ δυναστῶν.</quote>
					<note type="translation">Etenim qui una legendi voluptate ducuntur, eos (deorum heroumque) generationes attrahunt; multiplicis et reconditæ doctrinæ curiosos, sermo de coloniis antiquis, de conditu urbium, de populorum inter ipsos cognatione; quemadmodum et apud Ephorum alicubi legitur. Virum vero politicum res gestas scire juvat nationum, civitatum et eorum qui populis dominantur.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="5">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.prooemia:5">
					<bibl>Stephanus Byz. s. v. Βοιωτία:</bibl>
					<quote>Ἔφορος δέ φησιν ὅτι Ἀθηναῖοι περὶ τὴν ναυτικὴν, Θετταλοὶ περὶ τὴν ἱππικὴν ἐμπειρίαν, Βοιωτοὶ περὶ τὴν τῆς γυμανασσίας ἐπιμέλειαν, Κυρηναῖοι δὲ περὶ τὴν διφρευτικὴν ἐπιστήμην ἠσχόληνται· ἡμεῖς δὲ περὶ τὴν τῶν νόμων εὐταξίαν.</quote>
					<note type="translation">Bæotia. . . . Verum narrat Ephorus, Athenienses ad nauticam, Thessalos ad equestrem, Bœotos ad gymnasticam, Cyrenæos autem ad curulem artem se applicuisse: nos autem (Cumani) legibus bene constituendis studemus.</note>
					<note type="commentary">Cf. Eustath. Ad Dionys. Perieg. v. 428; Maxim. Tyr. Dissert. VIII, p. 85.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="6">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.prooemia:6">
					<bibl>Diodorus Siculus I, 9:</bibl>
					<quote>Περὶ πρώτων δὲ τῶν Βαρβάρων διέξιμεν, οὐκ ἀρχαιοτέρους αὐτοὺς ἡγούμενοι τῶν Ἑλλήνων καθάπερ Ἔφορος εἴρηκεν, ἀλλὰ προδιελθεῖν βουλόμενοι τὰ πλεῖστα τῶν περὶ αὐτοὺς, ὅπως ἀρξάμενοι τῶν παρὰ τοῖς Ἕλλησι ἱστορουμένων μηδεμίαν ἐν ταῖς ἀρχαιολογίαις ἑτερογενῆ πρᾶξιν παρεμβάλωμεν.</quote>
					<note type="translation">De barbaris autem nationibus primum dicemus, non quod eos antiquiores Græcis arbitramur, ut Ephorus asseruit; sed plerasque res eorum præmittere volumus, ut postea Græcorum historiam ingressi nihil in horum antiquitalibus alienum immisceamus.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
<pb n="234"/>

			<cit n="7">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.prooemia:7">
					<bibl>Clemens Alexandr. Strom. I, p. 404:</bibl>
					<quote>Ἔφορος δὲ καὶ ἄλλοι πολλοὶ τῶν ἱστορικῶν καὶ ἔθνη καὶ γλώσσας πέντε καὶ ἑβδομήκοντα λέγουσιν εἶναι, ἐπακούσαντες τῆς φωνῆς Μωσέως λεγούσης· Ἦσαν δὲ πᾶσαι αἰ ψυχαὶ ἐξ Ἰακὼβ πέντε καὶ ἑβδομήκοντα, αἱ εἰς Αἴγυπτον κατελθοῦσαι.</quote>
					<note type="translation">Ephorus autem et alii multi historici, et gentes et linguas dicunt septuaginta quinque, quum audiissent vocem Mosis dicentis : Erant autem omnes animæ ex Jacob septuaginta quinque, quæ descenderunt in Ægyptum.</note>
					<note type="commentary">«Ex ipsis potius Ægyptiorum traditis illam hausisse famam Ephorum, fidem facit Horapollo I, I4: Οἰκουμένην δε γράφοντες, κυνοκέφαλον ζωγραφοῦσιν, ἐπειδὴ ἑβδομήκοντα δύο χώρας τὰς ἀρχαίας φασὶ τῆς οἰκουμένης.» Marx.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_i">LIBER I</ref></title></ab>

			<cit n="8">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_i:8">
					<bibl>Theo Prog. p. 12:</bibl>
					<quote>Διηγημάτων μὲν μυθικῶν . . . . καὶ παρὰ Ἐφόρῳ ἐν τῇ πρώτῃ, τὸ περὶ τῶν πεντήκοντα Θεστίου θυγατέρων, αἷς ἁπάσαις παρθένοις οὔσαις φησὶν ἅμα μιγῆναι τὸν Ἡρακλέα.</quote>
					<note type="translation">Narrationes autem fabulosæ. . et illa de quinquaginta Thestiadibus, apud Ephorum in primo, cum quibus, quum adhuc essent virgines, universis simul Herculem concubuisse existimat.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="9">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_i:9">
					<bibl>Schol. Apollonii Rhod. I, vs. 1168:</bibl>
					<quote>Ἔφορος ἐν πρώτῳ παραδέδωκεν αὐτὸν (Ηερψθλεμ) δι ̓ Ὀμφάλην καταλελεῖφθαι. Idem vs. 1289: Ἔφορος ἐν τῇ έ (leg. A’) φησὶν αὐτὸν ἑκουσίως ἀπολελεῖφθαι πρὸς Ὀμφάλην τὴν Λυδῶν βασιλεύουσαν.</quote>
					<note type="translation">Ephorus libro primo dicit Herculem volentem remansisse apud Omphalen, Lydorum reginam.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="9a">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_i:9.a">
					<bibl>Plutarch. Camill. 19: Thargelionis dies vigesimus tertius felix Græcis, infaustus sæpius barbaris fuit:</bibl>
					<quote>Καὶ Καρχηδόνιοι περὶ Σικελίαν ὑπὸ Τιμολέοντος ἡττῶντο τῇ ἑβδόμῃ φθίνοντος· περὶ ἣν δοκεῖ καὶ τὸ Ἴλιον ἁλῶναι, ὡς Ἔφορος καὶ Καλλισθένης καὶ Δαμάστης καὶ Φύλαρχος ἱστορήκασιν.</quote>
					<note type="translation">Et Carthaginienses in Sicilia a Timoleonte victi sunt die septimo ultimæ mensis decadis; eodem die Ilium quoque captum esse perhibetur, ut Ephorus, Callisthenes, Damastes, Phylarchus narraverunt.</note>
					<note type="commentary">Cf. Ælian. V. H. II, 24.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="10">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_i:10">
					<bibl>Stephanus Byz.:</bibl>
					<quote>Δυμᾶν, φῦλον Δωριέων· ἦσαν δὲ τρεῖς, Ὑλλεῖς καὶ Πάμφυλοι καὶ Δυμᾶνες, [ἐξ Ἡρακλέους, καὶ προσετέθη ἡ Ὑρνίθια,] ὡς Ἕφορος α’. «Αἰγίμιος γὰρ ἦν τῶν περὶ τὴν Οἴτην Δωριέων βασιλεύς· ἔσχε δὲ δύο παῖδας Πάμφυλον καὶ Δυμᾶνα, καὶ τὸν τοῦ Ἡρακλέους Ὕλλον ἐποιήσατο τρίτον, χάριν ἀποδιδοὺς, ἀνθ ̓ ὧν Ἡρακλῆς ἑκπεπτωκότα κατήγαγεν.» Οἱ οἰκοῦντες; Δθμᾶνες· καὶ Δυμανὶς τὸ θηλυκὸν καὶ Δύμαινα.</quote>
					<note type="translation">Dyman, tribus Doriensium. Fuerunt autem tres, Hyllenses, Pamphyli, et Dymanes [ex Hercule, addita etiam est Hyrnithia], teste Ephoro libro primo : « Ægimius « enim circa Œtam Doriensium erat rex : geminos autem « habuit filios Pamphylum et Dymana, et Hyllum Hercu « lis filium tertium adoptavit, hanc gratiam referens ideo, « quod ipsum Hercules regno ejectum restituerat. » Incolæ, Dymanes et genere feminino Dymanis et Dymæna.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="11">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_i:11">
					<bibl>Schol. Pindari Pyth. V, 101:</bibl>
					<quote>Ἀπὸ Σπάρτας . . . . . ὅθεν γεγενναμένοι Ἵκοντο Θήρανδε φῶτες Αἰγείδαι ἐμοὶ πατέρες, οὐ Θεῶν ἄτερ.] Διτταὶ αἱ τῶν Θήβηθεν Αἰγειδῶν εἰς Σπάρτην ἀφίξεις· Προτέρα μὲν ἡ σὺν τοῖς Δωριεῦσι καὶ Ἀριστοδήμῳ, ἧς μέμνηται Ἕφορος ἐν τῇ πρώτῃ λέλων, Ὕλλον. Καὶ τοὺς ἄλλους τοὺς ἀποτυχόντας τῆς ἐπὶ Σπάρτην στρατείας ἐπερωτᾶν τὸν θεὸν τίνας τῶν Ἑλλήνων ποιήσονται πρὸς τὴν κάθοδον συμμάχους· τὸν δὲ ἀνελεῖν, τοὺς ὑπὸ Ἡρακλέους εὐεργετηθέντας· πρώτους δὲ τούτους κελεῦσαι Αἰγείδας παρακαλεῖν· ὑπολαμβάνοντας δὲ ταῦτα εὐλόγως προστεταχέναι τὸν θεὸν ἐλθεῖν εἰς τὰς Ἀθήνας πρῶτον εἰδότας Θησέα τὸν Αἰγέως μέγιστα πάντων ὑφ ̓ Ἡρακλέους εὐεργετημένον, εὖ δ ̓ ἔχειν τὴν μαντείαν νομίζοντας καὶ πρώτους τοὺς Θησέως τοῦ Αἰγέως ἀπογόνους ἐκάλουν πρὸς τὸ μὴ τῆς καθόδου διαμαρτεῖν.</quote>
					<note type="translation">Duæ sunt Ægidarum ex Thebis in Spartam expeditiones. Et prior quidem cum Doriensibus facta est et cum Aristodemo; de qua tradit Ephorus libro primo, Hyllum atque reliquos, quibus diremta esset in Spartam expeditio, quæsivisseex deo, quinam Græcorum ad reditum tentandum societate sibi adjungendi essent; hunc vero respondisse, eos, in quos Hercules beneficia contulisset, et primos jussisse Ægidas auxilio advocari. Existimarunt autem prudenter deum mandasse ut primum Athenas profiscerentur, memores Theseum omnium maxime ab Hercule beneficiis auctum esse; ideoque ratos bene percepisse oraculum, primos Thesei, qui est Ægei filius, nepotes advocasse, ne frustra reditum tentarent.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="12">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_i:12">
					<bibl>Schol. Euripid. Phœniss. vs. 7, de Harmonia:</bibl>
					<quote>Ἔφορος δὲ Ἠλέκτρας καὶ Ἄτλαντος αὐτὴν εἶναι λέγει· Κάδμον δὲ παραπλέοντα τὴν Σαμοθρᾴκην ἁρπάσαι αὐτήν· τὴν δὲ ἐς τιμὴν τῆς μητρὸς ὀνομάσαι τὰς Ἠλέκτρας πύλας· καὶ νῦν ἔτι ἐν τῇ Σαμοθρᾴκῃ ζητοῦσιν αὐτὴν ἐν ταῖς ἑορταῖς.</quote>
					<note type="translation">Ephorus Harmoniam Electræ et Atlantis filiam dicit, eamque raptam esse a Cadmo Samothraciam præterna. vigante; hanc vero in matris honorem portas Electridas appellasse; atque etiamnunc Samothraces festis suis eam quærunt.</note>
					<note type="commentary">Quæ ad primum librum Marx retulit, quod post mortem Eurysthei Heraclidæ habitasse dicuntur ad portas Electridas. V. Pherecyd. ap. Anton. Lib. c. 23.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="235"/>

			<cit n="13">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_i:13">
					<bibl>Schol. Pindar. Pyth. l. l. (v. Fr. II):</bibl>
					<quote>Ἔπειτα Ἔφορός φησιν τὸν Ἀριστόδημον διὰ τῆς Βοιωτίας πορευόμενον καταλαβεῖν θύοντάς τινας τῶν Θηβαίων παρὰ τὴν ὁδὸν, καὶ τοῦ κήρυκος ἀκούσαντα τοῖς Αἰγείδαις εὐχομένου τὰ ἀγαθὰ, λαβεῖν περὶ τῆς μαντείας ἔννοιαν, καὶ νομίσαντα δεὶν, ἐπειδὴ τοὺς Ἀθήνηθεν Αἰγείδας πρώτους παρακαλοῦντες διήμαρτον, τοὺς ἐκ τῶν Θηβῶν συμμάχους μετελθεῖν προτέρους· κατὰ τύχην δὲ ταύτῃ τῇ στρατείᾳ τῶν Ἠρακλειδῶν τὴν Πελοπόννησον κατασχόντων, ἡγοῦντο τὸ μαντεῖον εἰρῆσθαι περὶ τῶν ἐν Θήδαις Αἰγειδῶν.</quote>
					<note type="translation">Deinde Ephorus tradit Aristodemum per Boeotiam proficiscentem deprehendisse Thebanorum aliquos ad viam sacrificantes, et quum audiisset præconem Ægidis salutem precantem, de oraculo cogitasse, atque quoniam Ægidis Athenis in auxilium advocatis, conatu excidissent, in animum sibi induxisse, Thebanos potius Ægidas adsciscendos esse. Et quum Heraclidæ secunda fortuna utentes hac expeditione Peloponnesi potirentur, oraculum de Thebanis Ægidis pronuntiatum esse statuerunt.</note>
					<note type="commentary">«Et alium Pindari locum illustrem Ephorus exposuisse videtur, Isthm. VII, I8, ubi Thebas alloquitur: Ἢ Δωρίδ ̓ ἀποικίαν ἁνίκ ̓ ὀρθῷ Ἔστασας ἐπὶ σφυρῷ Λακεδαιμονίων, ἕλον δ ̓ Ἀμύκλας Αἰγεῖδαι, σέθεν ἔκγονοι, Μαντεύμασι Πυθίοις.» Marx.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="14">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_i:14">
					<bibl>Strabo IX, p. 653, de Naupacto:</bibl>
					<quote>Ὡνόμασται δ ̓ ἀπὸ τῆς ναυπηγίας τῆς ἐκεῖ γενομένης, εἴτε τῶν Ἡρακλειδῶν ἐκεῖ ναυπηγησαμένων, εἶθ ̓, ὥς φησιν Ἔφορος, Λοκρῶν ἔτι πρότερον παρασκευασάντων.</quote>
					<note type="translation">A navibus ibi compactis appellata est (Naupactus): sive ibi classem Heraclidæ sunt fabricati, sive iis priores Locri, quod Ephorus putat.</note>
					<note type="commentary">Eadem Eustathius ad Il. B, 276.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="14">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_i:14">
					<bibl>Negligentius Steph. Byz. v.</bibl>
					<quote>Ναύπακτος, ἀπὸ ναυπηγίας τῶν Ἡρακλειδῶν, ὡς Στράβων καὶ Ἔφορος.</quote>
					<note type="translation">Naupactus,. . . . . sic dicta quod Heraclidæ ibi classem compegerint, auctoribus Ephoro et Strabone.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="15">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_i:15">
					<bibl>Strabo VIII, p. 547 seqq. edit. Almelov.:</bibl>
					<quote>Ταῦτα Ἔφορος δέ φησιν, Αἰτωλὸν ἐκπεσόντα ὑπὸ Σαλμωνέως τοῦ βασιλέως Ἐπειῶν τε καὶ πισατῶν ἐκ τῆς Ἠλείας εἰς τὴν Αἰτωλίαν, ὀνομἀσαι τε ἀφ ̓ ἑαυτοῦ τὴν χώραν, καὶ συνοικίσαι τὰς αὐτόθι πόλεις· τούτου δ ̓ ἀπόγονον ὑπάρξαντα Ὅξυλον φίλον τοῖς περὶ Τήμενον ἡρακλείδαις, ἡγήσασθαί τε τῶν ὁδῶν κατιοῦσιν εἰς Πελοπόννησον, καὶ μερίσαι τὴν πολεμίαν αὐτοῖς χώραν, καὶ τἀλλα ὑποθέσθαι τὰ περὶ τὴν κατάκτησιν τῆς χώρας· ἀντὶ δὲ τούτων λαβεῖν χάριν, τὴν εἰς τὴν Ἠλείαν κάθοδον προγονικὴν οὖσαν· κατελθεῖν δὲ ἀθροίσαντα στρατιὰν ἐξ αἰτωλίας ἐπὶ τοὺς κατέχοντας Ἐπειοὺς τὴν Ἦλιν· ἀπαντησάντων δὲ τῶν Ἐπειῶν μεθ ̓ ὅπλων, ἐπειδὴ ἀντίπαλοι ἦσαν αἱ δυνάμεις, εἰς μονομαχίαν προελθεῖν κατὰ ἔθος τι παλαιὸν τῶν Ἑλλήνων, Πυραίχμην Αἰτωλὸν, Δέγμενον δ ̓ Ἐπειόν· τὸν μὲν Δέγμενον μετὰ τόξου ψιλὸν, ὡς περιεσόμενον ῥᾳδίως ὁπλίτου διὰ τῆς ἑκηβολίας· τὸν δὲ μετὰ σφενδόνης καὶ πήρας λίθων, ἐπειδὴ κατέμαθε τὸν δόλον· τυχεῖν δὲ νεωστὶ ὑπὸ τῶν Αἰτωλῶν εὑρημένον τὸ τῆς σφενδόνης εἶδος· μακροβολωτέρας δ ̓ οὔσης τῆς σφενδόνης, πεσεῖν τὸν Δέγμενον, καὶ κατασχεῖν τοὺς Αἰτωλοὺς τὴν, ἐκβαλόντας τοὺς Ἐπειούς· παραλαβεῖν δὲ καὶ τὴν ἐπιμέλειαν τοῦ ἱεροῦ τοῦ Ὀλυμπίασιν, ἣν εἶχον οἱ Ἀχαιοί· διά τε τὴν Ὀξύλου φιλίαν πρὸς τοὺς Ἡρακλείδας, συνομολογηθῆναι ῥᾳδίως ἐκ πάντων μεθ ̓ ὅρκου τὴν Ἠλείαν ἱερὰν εἶναι τοῦ Διός· τὸν δ ̓ ἐπιόντα ἐπὶ τὴν χώραν ταύτην μεθ ̓ ὅπλων, ἐναγῆ εἶναι· ὡς δ ̓ αὕτως ἐναγῆ καὶ τὸν μὴ ἐπαμύνοντα εἰς δύναμιν· ἐκ δὲ τούτου καὶ τοὺς κτίσαντας τὴν Ἠλείων πόλιν ὕστερον, ἀτείχιστον ἐᾶσαι, καὶ τοὺς δι ̓ αὐτῆς τῆς χώρας ἰόντας στρατοπέδῳ, τὰ ὅπλα παραδόντας, ἀπολαμβάνειν μετὰ τὴν ἐκ τῶν ὅρων ἔκβασιν (Cf. Polyb. IV, 73; Diodor. XIV, I7; Pausan. V, 8)· Ἴφιτόν τε φεῖναι τὰον Ὀλυμπιακὸν ἀγῶνα, ἱερῶν ὄντων τῶν Ἠλείων· ἐκ δὴ τῶν τοιούτων αὔξησιν λαβεῖν τοὺς ἀνθρώπους· τῶν γὰρ ἄλλων ἀεὶ πολεμούντων πρὸς ἀλλήλους, μόνοις ὑπάρξαι πολλὴν εἰρήνην· οὐκ αὐοῖς μόνον, ἀλλὰ καὶ τοῖς ξένοις, ὥστε καὶ εὐανδρῆσαι μάλιστα πάντων παρὰ τοῦτο. Φείδωνα δὲ τὸν Ἀργεῖον, δέκατον μὲν ὄντα ἀπὸ Τημένου, δυνάμει δ ̓ ὑπερβεβλημένον τοὺς κατ ̓ αὐτὸν, ἀφ ̓ ἧς τήν τε λῆξιν ὅλην ἀνέλαβε τὴν Τημένου διεσπασμένην εἰσπλείω μέρη· καὶ μέτρα ἐξεῦρε τὰ Φειδώνεια καλούμενα, καὶ σταθμοὺς, καὶ νόμισμα κεχαραγμένον, τό τε ἄλλο, καὶ τὸ ἀργυροῦν· πρὸς τούτοις, ἐπιθέσθαι καὶ ταῖς ὑφ ̓ Ἡρακλέους αἱρεθείσαις πόλεσι, καὶ τοὺς ἀγῶνας ἀξιοῦν τιθέναι αὐτὸν, οὓς ἐκεῖνος ἔθηκε· τούτων δὲ εἶναι καὶ τὸν Ὀλυμπιακόν· καὶ δὴ βιασάμενον ἐπελθόντα θεῖναι αὐτὸν, οὔτε τῶν Ἠλείων ἐχόντων ὅπλα ὥστε κωλύειν, διὰ τὴν εἰρήνην, τῶν τε ἄλλων κρατουμένων τῇ δυναστείᾳ· οὐ μὴν τούς γε Ἠλεῖους ἀναγράψαι τὴν θέσιν ταύτην· ἀλλὰ καὶ ὅπλα κτήσασθαι διὰ τοῦτο, καὶ ἀρξαμένους ἐπικουρεῖν σφίσιν αὐτοῖς· συμπράττειν δὲ καὶ Λακεδαιμονίους, εἴτε φθονήσαντας τῇ διὰ τὴν εἰρήνην εὐτυχίᾳ, εἴτε καὶ συνεργοὺς ἕξειν νομίσαντας πρὸς τὸ καταλῦσαι τὸν Φείδωνα ἀφηρημένον αὐτοὺς τὴν ἡγεμονίαν τῶν Πελοποννησίων, ἣν ἐκεῖνοι προεκέκτηντο· καὶ δὴ καὶ συγκαταλῦσαι τὸν Φείδωνα· τοὺς δὲ συγκατασκευάσαι τοῖς Ἠλείοις τήν τε Πισᾶτιν, καὶ τὴν Τριφυλίαν.</quote>
					<note type="translation">Quam subjiciam, Ephori est narratio. Ætolus a Salmoneo Epeorum atque Pisæorum rege ex Elea ejectus, in Ætoliam abiit, eique hoc a se nomen fecit, et quæ ibi sunt urbes condidit. Ab hoc genus duxit Oxylus, amicitia junctus Temeno Heraclidæ et ejus comitatui : his ille revertentibus in Peloponnesum itinerum ductor, et hostium agros distribuit aliaque subjecit consilia ad potiundum ea regione pertinentia. Pro qua ei opera id relatum est gratiae, ut in Elidem postliminio reduceretur majorum suorum jure ad se pertinentem. Rediit ergo contracto adversum Epeos Elidem tunc tenentes exercitu Ætolorum. Quumque armati occurrissent Epei, et par esset utrique exercitui robur, vetusta quadam Graecorum consuetudine ad singulare certamen progressi sunt, Pyræchma Ætolus, et Degmenus Epeus: hic levi armatura fretus, soloque instructus arcu, quod eminus sagittis se facile victoriam a gravis armaturae adversario speraret reportaturum; ille funda, marsupioque lapidum pleno (recens tum bono casu invento ab Ætolis fundæ usu), ubi dolum animadvertit. Quia vero fundæ longius quam arcus perferuntur jactus, cecidit Degmenus, et expulsis Epeis Ætoli eam obtinuerunt regionem. lidemque templi etiam tum Olympici susceperunt procurationem ante ab Achæis obitam; et propter Oxyli cum Heraclidis amicitiam nullo negotio impetratum  ab universis fuit, ut jurejurando interposito profiterentur Eleorum ditionem Jovi esse sacram : qui eam armata vi incesseret, nefarium habendum : eodemque loco, qui id scelus non pro virili ulcisceretur. Unde consecutum est, ut, qui urbem Elidem postea temporis condiderunt, nullis eam cingerent muris : et qui exercitu per Eleam iret, arma Eleis traderet, egressusque eorum fines reciperet; et Iphitus Olympicum certamen institueret consecratis ad hunc modum Eleis. Ista in causa fuerunt, cur Elei crescerent. Reliquis enim continenter in se bella gerentibus, solis Eleis perpetua fuit pax; neque ipsis modo, sed et eorum hospitibus. Quamobrem maxima ibi bominum copia exstitit. At vero Phido Argivus, decimus a temeno, et omnibus suæ tempestatis principibus potentia præstans (qua usus et totam Temeni successionem in plures divulsam partes ad se recepit, et mensuras invenit, quæ Phidoneæ dicuntur, atque pondera, et monetam cum aliam, tum argenteam procudit): is ergo Phido præter alia facinora adortus est etiam eas urbes, quas quondam Hercules ceperat, sibique hoc vindicavit ut ea ipse ceriamina procuraret, quæ ab Hercule fuerant instituta: de quorum numero fuit etiam Olympicum. Et quidem in Olympiam profectus obtinuit, ut ipse certamini isti præesset, quum neque Eleis ad propulsandum arma essent, in diuturna versatis pace, neque aliis, quos ille sua potentia oppresserat. Elei autem non retulerunt in tabulas istam certaminis celebrationem, sed armis paratis defendere sese cœperunt, usi hoc auxilio lacedæmoniorum: sive hi Eleorum felicitati a pace profectæ invidebant, sive horum subsidio se Phidonem sperabant dejecturos, qui ipsis pristinum in Peloponnesios principatum ademerat. Sane et ope usi Eleorum Spartani Phidonem everterunt, et Eleis ad obtinendam Pisatidem ac Triphyliam adjumento fuerunt.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
<pb n="236"/>

			<cit n="16">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_i:16">
					<bibl>Strabo VIII, c. 8, § 5, p. 597 fin.:</bibl>
					<quote>Οὐκ ἄτοπον δ ̓ ἴσως καὶ τοὺς οἰκιστὰς προσθεῖναι τῶν τὴν Πελοπόννησον οἰκούντων, οὓς εἶπεν Ἔφορος, τοὺς μετὰ τὴν Ἡρακλειδῶν κάθοδον· Κορίνθου μὲν Ἀλήτην, Στκυῶνος δὲ Φάλκην, Ἀχαίας δὲ Τισαμενὸν, Ἤλιδος	 δ ̓ Ὄξυλον, Μεσσήνης δὲ Κρεσφόντην, Λακεδαίμονος δ ̓ Εὐρυσθένη καὶ Προκλῆ, Ἄρυους δὲ Τήμενον, καὶ τῶν περὶ τὴν Ἀκτὴν Αἰγαῖον (?) καὶ Ληϊφόντην.</quote>
					<note type="translation">Fortassis haud absurde eos commemoravero hic, qui ab Ephoro dicuntur conditores auctoresque civitatum in Peloponneso post reditum Heraclidarum. Li fuerunt, Corinthi Aletes, Sicyonis Phalces, Achaiæ Tisamenus, Elidis Oxylus, Messenæ Cresphontes, Lacedæmonis Eury. Sthenes ac Procles, Argorum Temenus, in littore sitæ regionis Ægeuuus et Deiphontes.</note>
					<note type="commentary">Cf. Quæ habent Pausan. II, I8; VII, 6; Polyb. II, 4I; Strabo VIII, p. 588; Scymnus Chius 530 sqq., qui omnes, monente Marxio, Ephorum ante oculos habuisse videntur.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="17">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_i:17">
					<bibl>Schol. Platon. p. 368, in explicatione proverbii Διὸς Κόρινθος præter Aristophanem laudat καὶ Ἔφορον ἐν ά Ἱστοριῶν. Quare apponere liceat Schol. Pind. Nem. VII, I55:</bibl>
					<quote>Ἀλήτης ἐλθὼν περὶ τῆς ἐν Κορίνθῳ Κορίνθῳ βασιλείας προσῆλθε τῷ μαντείῳ τῷ ἐν Δωδώνῃ, ὅ ἐστι τοῦ Διὸς, καὶ ἔχρησεν αὐτῷ τότε κρατήσειν, ὅτε τις δῷ βῶλον γῆς· ἐπιθέσθαι δὲ ἡμέρᾳ πολυστεφάνῳ. Ἑλθὼν οὖν ἐν Κορίνθῳ ᾖτει τινὰ ἀγροῖκον ἄρτον ὁ Ἀλήτης. Ὁ δὲ λαβὼν βῶλον ἔδωκεν. Ἐτελεῖτο δὲ καὶ θυσία τοῖς νεκροῖς ἐν Κορίνθῳ, δι ̓ ἣν τῆν πόλεως ἐν μνήμασιν οὔσης ἐπέρχεται ὁ Ἀλήτης, καὶ εὗρε Κρέοντος θυγατέρας περὶ συνθήκας γενομένας. Ἔφησέ τε, ἐὰν κρατήσῃ, ἕξειν τὴν νεωτέραν αὐτῶν πρὸς γάμον. Καὶ πείθεται ἡ κόρη, καὶ προδίδωσι τὴν πόλιν, τὰς πύλας ἀνοίξασα, καὶ κρατεῖ ὁ Ἀλήτης, καὶ ὠνόμασεν αὐτὴ, Διὸς Κόρινθον, ἐπειδὴ διὰ τῆς μαντείας τοῦ Διὸς ἡ ἀρχὴ εἰς αὐτὸν ἦλθε.</quote>
					<note type="translation">Jovis Corinthus, prov. Ephorus libro primo Historiarum.</note>
					<note type="commentary">De Alete Corinthiorum urbe potito cf. Pausan. II, 4, p. I93, Schol. Pind. Ol. XIII, I7, conon. 26, Wesseling. Ad Diodor. II, p. 636.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="18">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_i:18">
					<bibl>Strabo VIII, p. 560:</bibl>
					<quote>Φησὶ δ ̓ Ἔφορος καὶ τοὺς κατασχόντας τὴν Λακωνικὴν Ἡρακλείδας, Εὐρυσθένη τε καὶ Προκλῆ, διελεῖν εἰς ἓξ μέρη, καὶ πολίσαι τὴν χώραν· μίαν μὲν οὖν τῶν μερίδων τὰς Ἀμύκλας ἐξαίρετον δοῦναι τῷ προδόντι* αὐτοῖς τὴν Λακωνικὴν, καὶ πείσαντι τὸν κατέχοντα αὐτὴν, ὑπόσπονδον ἀπελθεῖν μετὰ τῶν Ἀχαιῶν εἰς τὴν Ἰωνίαν· τὴν δὲ Σπάρτην βασίλειον ἀποφῆναι σφίσιν αὐτοῖς· εἰς δὲ τὰς ἄλλας πέμψαι βασιλέας, ἐπιτρέψαντας δέχεσθαι συνοίκους τοὺς βουλομένους τῶν ξένων, διὰ τὴν λειπανδρίαν· χρῆσθαι δὲ Λαὶ μὲν ὀ[χυρώματι, Ἐπιδαύρῳ (vel Γυθείῳ) δὲ ἐμπορίῳ διὰ τὸ] εὐλίμενον, Αἴγθτ δὲ πρὸς τοὺς πολεμίους [ἐπιτειχισμῷ,ταύτην] γὰρ ὁμορεῖν τοῖς κύκλῳ [πολεμίοις], Φάριδι δὲ [εἰς συνόδους] ἀπὸ τῶν ἐντὸς ἀσφάλειαν ἐχούσῃ· ὑπακούοντας δ ̓ ἅπαντας τοὺς περιοίκους Σπαρτιατῶν, ὅμως ἰσονόμους εἶναι, μετέχοντας καὶ πολιτείας καὶ ἀρχείων· καλεῖσθαι δὲ εἵλωτας· Ἆγιν δὲ τὸν Εὐρυσθένους ἀφελέσθαι τὴν ἰσοτιμίαν, καὶ συντελεῖν προστάξαι τῇ Σπάρτῃ· τοὺς μὲν οὖν ἄλλους ὑπακοῦσαι, τοὺς δ ̓ Ἐλείους, τοὺς ἔχοντας τὸ Ἔλος, ποιησαμένους ἀπόστασιν, κατὰ κράτος ἁλῶναι πολέμῳ, καὶ κριθῆναι δούλους ἐπὶ τακτοῖς τισιν, ὥστε τὸν ἔχοντα μήτ ̓ ἐλευθεροῦν ἐξεῖναι, μήτε πωλεῖν ἔξω τῶν ὅρων τούτους· τοῦτον δὲ λεχθῆναι τὸν πρὸς τοὺς Εἵλωτας πόλεμον.</quote>
					<note type="translation">Ephorus tradit Heraclidas Laconica potitos, Eurysthenem et Proclem, regionem in sex partes divlsisse et urbibus frequentasse; atque harum partium unam, scilicet Amyclas, præmio dedisse ei qui Laconicam ipsis prodiderat persuaseratque eam tunc obtinenti, ut certis pactis firmatis cum Achæis in Ioniam discederet: Spartam sibi pro regia destinasse: in reliquas urbes dimisisse reges, qui civibus permitterent, ut quosvis peregrinos inquilinorum loco reciperent, motos penuria hominum incolentium: et Laide quidem usos esse castello, Epidauro (vel Gythio) autem emporio propter præclarum ejus portum, Ægye propugnaculo contra hostes, quippe qui locus confinis esset hostibus circumhabitantibus, Pharide denique conventiculo, quum tuta esset ab iis, qui intus erant: atque ita obtemperasse Spartanis omnes, qui eos accolebant, vicinos, et in societatem æqualitatemque legum, reipublicæ et curiae ab iis admissos fuisse, Helotasque appellatos. Vevum ab Agide Eurysthenis filio id juris eis ademtum: jussosque fuisse Lacedæmoniis tributum pendere. Eleos qui Helos tenebant, reliquis parentibas, mandato solos rebellasse, debellatosque servituti addictos fuisse certis quibusdam conditionibus, ut talem servum neque libertate donare liceret domino, neque extra fines vendere. Ei bello nomen fuit bellum contra Helotas.</note>
					<note type="commentary">Hunc Strabonis locum lacunis misere mutilatum sic exhibui ut C. O. Müller. In Dor. I, p. 94 eum restituendum putat.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="237"/>

			<cit n="19">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_i:19">
					<bibl>Strabo VIII, p. 562:</bibl>
					<quote>Ἑλλάνικος μὲν οὖν Εὐρυσθένη καὶ Προκλέα φησὶ διατάξαι τὴν πολιτείαν. Ἔφορος δ ̓ ἐπιτιμᾷ, φήσας, Λυκούργου μὲν αὐτὸν μηδαμοῦ μεμνῆσθαι· τὰ δ ̓ ἐκείνου ἔργα τοῖς μὴ προσήκουσιν ἀνατιθέναι· μόνῳ γοῦν Λυκούργῳ ἱερὸν ἱδρύσθαι, καὶ θύεσθαι κατ ̓ ἔτος· ἐκείνοις δὲ, καίπερ οἰκισταῖς γενομένοις, μηδὲ τοῦτο δεδόσθαι, ὥστε τοὺς ἀπ ̓ αὐτῶν, τοὺς μὲν Εὐρυσθενίδας, τοὺς δὲ Προκλείδας καλεῖσθαι· οὐδ ̓ ἀρχηγέτας νομισθῆναι, ὅπερ πᾶσιν ἀποδέδοται τοῖς οἰκισταῖς. . . . Καὶ αἰτίαν τούτου λέγει, ὅτι ἐπήλυδας ἀνθρώπους δεξάμενος δι ̓ ἐκείνων ἐδυνάστευσαν.</quote>
					<note type="translation">Proinde Hellanicus Eutysthenem et Proclem auctores facit reipublicæ Spartauæ. Quem Ephorus increpans ait, eum, præterita Lycurgi mentione, facta ipsius alienis adscripsisse: nam soli Lycurgo templum esse dicatum, et quotannis sacrificari : illis, quamvis Spartam condiderint, ne hoc quidem concessum esse, ut, qui ab iis propagati sunt, Eurysthenidæ ac Proclidæ nuncuparentur. Agidas enim nomen habere ab Agide, Eurysthenis, Eurypontidas autem ab Euryponte, Proclis filio. Et hos quidem juste  regnasse, illos vero, adscitis advenis hominibus, eorum ope imperium obtinuisse. Quare eos neque principes auctoresve civitatis dici, quod omnibus tamen urbium conditoribus deferretur.</note>
					<note type="commentary">Posteriora verba editores fere omnes sic resarciunt: —καλεῖσθαι· Ἀγίδας δ ̓ ἀπὸ Ἄγιδος τοῦ Εὐρυσθένους· τοὺς δ ̓ Εὐρυπωντίδας, ἀπὸ Εὐρυπῶντος τοῦ Προκλέους. Τοὺς μὲν γὰρ δυναστεῦσαι δικαίως· τοὺς δὲ, δεξαμένους ἐπήλυδας ἀνθρώπους, δι ̓ ἐκείνων δυναστεῦσαι. Ὅθεν οὐδ ̓ ἀρχηγέτας νομισθῆναι, ὅπερ πἅσιν ἀποδέδοται τοῖς οἰκισταῖς. Cf. Plutarch. Lysand. c. 24, Pausan. III, 2, Herodot. VII, 204, VIII, I3I.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="20">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_i:20">
					<bibl>Strabo VIII, p. 554:</bibl>
					<quote>Ἔφορος δὲ τὸν Κρεσφόντην, ἐπειδὴ εἷλε Μεσσήνην, διελεῖν φησιν εἰς πέντε πόλεις αὐτὴν, ὥστε τὴν Στενύκλαρον μὲν ἐν τῷ μέσῳ τῆς χώρας ταύτης κειμένην, ἀποδεῖξαι βασίλειον αὐτῷ τῆς βασιλείας, πέμψαι δὲ ἐς Πύλον τε καὶ Ῥίον [καὶ Μεσόλαν καὶ] Ὑαμῖτιν ποιήσοντας ἰσονόμους πάντας τοῖς Δωριεῦσι τοὺς Μεσσηνίους. (Ita Odofr. Müller. Doriens. 1, p. 95 textum constituit.) Ἀναξιοπαθούντων δὲ Δωριέων μεταγνόντα μόνην τὴν Στενύκλαρον νομίσαι πόλιν· εἰς τοῦτο δὲ τοὺς Δωριέας συναγαγεῖν ἅπαντας.</quote>
					<note type="translation">Ephorus narrat Cresphontem, Messene potitum, eam in quinque partes divisisse, atque Stenyclarum sitam in medio regionis regiam sibi designasse, et Pylum, Rhium, Mesolam et Hyamitin misisse qui omnibus Messeniis idem cum Doriensibus jus easdemque leges facerent : quod quum indigne ferrent Dorienses, mutato eum consilio solam Stenyclarum urbem jure Doriensium donasse; eoque facto omnes Dorienses in unum fuisse collectos.</note>
					<note type="commentary">Cf. Pausan. IV, 3.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="21">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_i:21">
					<bibl>Stephanus:</bibl>
					<quote>Ἀρίσδη, πόλις τῆς Τρωάδος. . . . Κεφάλων δέ φησιν ὅτι Δάρδανος ἀπὸ Σαμοθρᾴκης ἐλθὼν εἰς τὴν τρῳάδα τὴν Τεύκρου τοῦ Κρητὸς θυγατέρα γαμεῖ Ἀρίσδην. Ἑλλάνικος (v. fr. I30) δὲ Βάτειαν αὐτήν φησιν. Ἔστιν ἑτέρα ἐν Λέσβῳ ἀπὸ Ἀρίσδης τῆς Μάκαρος θυγατρός. Ἔφορος δὲ Μέροπος αὐτὴν γενεαλογεῖ, καὶ πρώτην ἀλεξάνδρῳ τῷ Πριάμου γαμηθῆναι. Ἡρόδοτος δὲ καὶ ἰάξων Ἀρίσδαν καλεῖ ἐν πρώτῃ (c. I5I).</quote>
					<note type="translation">Arisbe, urbs Troadis. ... Cephalo tradit, Dardanum ex Samothracia venisse in Troadem, et Arisben Teucri, Cretis filii, filiam uxorem duxisse. Verum Hellanicus eam Bateam nominat. Ephorus vero hujus genealogiam a Merope deducit et primam Alexandro, Priami filio, nuptam fuisse perhibet. Alia est in Lesbo, quæ ab Arisbe, Macaris filia, nomen sortita est. Herodotus vero libro primo etiam Arisba Ionica dialecto dicit.</note>
					<note type="commentary">Luxatus est locus, et sic constituendus videtur Marxio: Ἑλλάνικος δὲ Βάτειαν αὐτήν φησιν· Ἔφοροσ δὲ ... γαμηθῆναι. Ἔστιν ἑτέρα ... πρώτῃ.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="238"/>

			<cit n="22">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_i:22">
					<bibl>Harpocration:</bibl>
					<quote>Κέβρην, πόλις τῆς Τρῳάδος, Κυμαίων ἀποικία, ὥς φησιν Ἔφορος ἐν τῇ πρώτῃ.</quote>
					<note type="translation">Cebren est civitas Troadis, Cumanorum colonia, ut Ephorus scribit libro primo.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="23">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_i:23">
					<bibl>Schol. Plat. Ruhnk. p. 322:</bibl>
					<quote>Ὅτι Κᾶρες πρῶτοι δοκοῦσι μισθοφορῆσαι.</quote>
					<note type="translation">Cares primi mercenariam militiam exercuisse videntur. Quapropter Homerus : «Cari parem (i. e. nihili) eum facio » (qui tamen locus aliter explicandus), et Archilochus: «auxiliator sicut Car nominatus ero», et Ephorus primo Historiarum.</note>
					<note type="commentary">Quarpropter Homerus (Il. IX, 378), Ἐν Καρὸς αἴσῃ. Et Archilochus λέγων· Καὶ δὴ ̓ πίκουρος ὥστε Κὰρ κεκλήσομαι. Καὶ Ἔφορος ἐν αʹ Ἱστοριῶν.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="24">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_i:24">
					<bibl>Josephus Ant. Jud. I, 4(T. I, p. I8 Haverc.):</bibl>
					<quote>Ἡσίοδός τε καὶ Ἑκαταῖος καὶ Ἑλλάνικος καὶ Ἀκουσίλαος καὶ πρὸς τούτοις Ἔφορος καὶ Νικόλαος ἱστοροῦσι τοὺς ἀρχαίους ζήσαντας ἔτη χίλια.</quote>
					<note type="translation">Hesiodus , Hecataeus , Hellanicus , Acusilaus, Ephorus  et Nicolaus veteres mille annos vixisse tradunt.</note>
					<note type="commentary">Hæc repetierunt Eusebius Præp. En. Ix, I3, p. 4I5 Colon., Syncellus Chron. p. 43.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="24">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_i:24">
					<bibl>Plinius VII,</bibl>
					<quote>«Ephorus (ait) Arcadum reges ccc annos vixisse.»</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary">Eadem habet Censorinus De die nat. cap. XVII.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_ii">LIBER II</ref></title></ab>

			<cit n="25">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_ii:25">
					<bibl>Harpocration Ἀπατούρια:</bibl>
					<quote>Ἔφορος ἐν δευτέρῳ ὡς διὰ τὴν ὁπὲρ τῶν ὁρίων ἀπάτην γενομένην· ὅτι πολεμούντων Ἀθηναίων πρὸς Βοιωτοὺς ὑπὲρ τῆς τῶν Μελαινῶν χώρας, Μέλανθος ὁ τῶν Ἀθηναίων βασιλεὺς Ξάνθον τὸν Θηδαῖον μονομαχῶν ἀπέκτεινεν.</quote>
					<note type="translation">Apaturia Ephorus libro secundo ita appellata dicit propter ἀπάτην sive fraudem in finibus dividendis commissam. Bellum quippe gerentibus Atheniensibus adversus Bœotos de Melænarum agro, Melanthus, rex Atheniensium, Xanthum Thebanum in certamine singulari circumventum interfecit.</note>
					<note type="commentary">Eadem ex Ephoro narrat Apostolius Cent. III, 74, ubi vero pro τῆς τῶν Μελαινῶν legitur τῆς Μελαινίας. Ad rem vide Strabon. IX, p. 602.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="26">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_ii:26">
					<bibl>Ammonius De diff. verb. p. 70 Valcken.:</bibl>
					<quote>Θηβαῖοι καὶ Θηβαγενεῖς διαφέρουσιν, καθὼς Δίδυμος ... φησί. Τίς ἐστὶν ἡ διαφορὰ, ἔφορος ἐν τῇ δευτέρᾳ φησίν· «Οὗτοι μὲν οὖν συνετάχθησαν εἰς τὴν Βοιωτίαν· τοὺς δὲ τοῖς Ἀθηναίοις ὁμόρους προσοικοῦντας, ἰδίᾳ προσηγάγοντο· πολλοῖς ἔτεσιν ὕστερον δὲ οἱ σύμμικτοι ἦσαν πολλαχόθεν· ἐνέμοντο δὲ τὴν ὑπὸ τὸν Κιθαιρῶνα χώραν, καὶ τὴν ἀπομαντίον τῆς Εὐβοίας. Ἐκαλοῦντο δὲ Θηβαγενεῖς, ὅτι προσεγένοντο τοῖς ἄλλοις Βοιωτοῖς διὰ Θηβαίων.»</quote>
					<note type="translation">Thebani et Thebagenæ differunt, sicuti Didymus ait. Quæ vero differentia sit, Ephorus dicit libro secundo : «Hi populi conjunctim occuparunt Boeotiam. Eos autem qui Atheniensibus erant finitimi, prae ceteris Thebani amicitia sibi junxerunt ac (non) multis annis post ad se adduxerunt. Hi ex multis populis commixti terram habitabant sub Cithærone atque e regione Eubœæ sitam. Nominabantur vero Thebagenæ, quod Thebanorum studio ceteris Bœotis essent adjuncti.»</note>
					<note type="commentary">Hæc sic restituenda censet C. O. Müller in Minyis p. 397: Οὗτοι μὲν οὖν συνετάχθησαν εἰς τὴν βοιωτίαν. Τοὺς δὲ τοῖς Ἀθηναίοις ὁμόρους προσοικειοῦντες ἰδίᾳ Θηβαῖοι προσηγάγοντο (οὐ) πολλοῖς ἔτεσιν ὕστερον. Οὗτοι σύμμικτοι ἦσαν πολλαχόθεν, ἐνέμοντο δὲ τὴν ὑπὸ τὸν Κιθαιρῶνα χώραν καὶ τὴν ἀπεναντίον τῆς Εὐβοίας, κτλ.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="27">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_ii:27">
					<bibl>Macrobius Saturn. V, 18: Ephorus, notissimus scriptor, Historiarum libro secundo:</bibl>
					<quote>τοῖς μὲν οὖν ἄλλοις ποταμοῖς οἱ πλησιόχωροι μόνον θύουσι, τὸν δὲ Ἀχελῶον μόνον ἅπαντας ἀνθρώπους συμβέβηκε τιμᾷν· (οὐ τοῖς κοινοῖς ὀνόμασιν ἀντὶ τῶν ἰδέων gloss.) τοῦ Ἀχελώου τὴν ἰδίαν ἐπωνυμίαν ἐπὶ τὸ κοινὸν μεταφέροντας· τὸ μὲν γὰρ ὕδωρ ὅλως, ὅπερ ἐστὶ κοινὸν ὄνομα, ἀπὸ τῆς ἰδίας ἐκείνου προσηγορίας Ἀχελῶον καλοῦμεν· τῶν δὲ ἄλλων ὀνομάτων τὰ κοινὰ πολλάκις ἀντὶ τῶν ἰδίων ὀνομάζομεν, τοὺς μὲν Ἀθηωαίους Ἕλληνας, τοὺς δὲ Λακεδαιμονίους Πελοποννησίους ἀποκαλοῦντες. Τούτου δὲ ἀπορήματος οὐδὲν ἔχομεν αἰτιώτατον εἰπεῖν ἢ τοὺς ἐκ Δωδώνης χρησμούς· σχεδὸν γὰρ ἐφ ̓ ἅπασν αὐτοῖς προσάγειν ὁ θεὸς εἴωθεν Ἀχελώῳ θύειν· ὥστε πολλοὶ νομίζοντες οὐ τὸν ποταμὸν τὸν διὰ τῆς ἀκαρνανίας ῥέοντα, ἀλλὰ τὸ σύνολον ὕδωρ Ἀχελῶον ὑπὸ τοῦ χρησμοῦ καλεῖσθαι, ἰδιοῦνται τὰς τοῦ θεοῦ προσηγορίας· σημεῖοον δέ· ὅτι πρὸς τὸ θεῖον ἀναφέροντες οὕτω λέγειν εἰώθαμεν· μάλιστα γὰρ τὸ ὕδωρ Ἀχελῶον προσαγορεύομεν ἐν τοῖς ὄρχοις, καὶ ἐν ταῖς εὐχαῖς καὶ ἐν ταῖς θυσίαις ἅπερ πάντα περὶ τοῦς θεούς.</quote>
					<note type="translation">Ceteris fluviis soli accolentes sacrificia faciunt, unum vero Acheloum evenit ut omnes homines colerent , proprio Acheloi nomini significationem tribuentes generalem. Omnino enim aquam, quod est nomen generale, vocabulo illi proprio vocamus Acheloum. Alia vero nomina quæ generalem habent vim, sæpe pro propriis usurpamus, Athenienses appellantes Græcos, Lacedaemonios Peloponnesios. Duplicem hanc vocis significationem non habeo dicere quod magis adduxerit quam oracula Dodonæ edita; nam omuibus fere deus addere solet præceptum, ut Acheloo sacra fiant, ita ut multi putantes, non amnem illum per Acarnaniam fluentem, sed omnino aquam ab oraculo appellari Acheloum, sibi vindicant dei appellationes. Argumento est, quod ad res divinas respicientes ita dicere solemus; maxime enim aquam Acheloum appellamus in juribusjurandis et in precibus et sacrificiis, quæ omnia ad deos pertinent.</note>
					<note type="commentary">Cf. Servius ad Virgil. Georg. I, 8, ubiitem laudatur Ephorus, et Schol. Victor, ad Hom. Il. Ω, 6Ι6.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="239"/>

			<cit n="28">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_ii:28">
					<bibl>Strabo X, p. 709:</bibl>
					<quote>Ἔφορος δ ̓ οὔ φησι (τοὺς Ἀκαρνᾶνας ἐπὶ Ἴλιον) συστρατεῦσαι· Ἀλκμαίωνα γὰρ τὸν Ἀμφιάρεω συστρατεύσαντα μετὰ Διομήδους καὶ τῶν ἄλλων Ἐπιγόνων, καὶ κατορθώσαντα τὸν πρὸς Θηβαίους πόλεμον συνελθεῖν Διομήδει, καὶ τιμωρήσασθαι μετ ̓ αὐτοῦ τοὺς Οἰνέως ἐχθρούς· παραδόντα δ ̓ ἐκείνῳ τὴν Αἰτωλίαν, αὐτὸν εἰς τὴν Ἀκαρνανίαν παρελθεῖν, καὶ ταύτην καταστρέφεσθαι· Ἀγαμέμνονα δ ̓ ἐν τούτῳ τοῖς Ἀργείοις ἐπιθέμενον, κρατῆσαι ῥᾳδίως, τῶν πλείστων τοῖς περὶ Διομήδη συνακολουθησάντων. Μικρὸν δ ̓ ὕστερον ἐπιπεσούσης τῆς ἐπ ̓ Ἴλιον ἐξόδου, δείσαντα μὴ ἀπόντος αὐτοῦ κατὰ τὴν στρατείαν ἐπανελθόντες οἴκαδε οἱ περὶ τὸν Διομήδη (καὶ γὰρ ἀκούεσθαι περὶ αὐτὸν μεγάλην συνεστραμμένην δύναμιν) κατάσχοιεν τὴν μάλιστα προσήκουσαν αὐτοῖς ἀρχήν. Τὸν μὲν γὰρ Ἀδράστου, τὸν δὲ τοῦ παρτὸς εἶναι κληρονόμον· ταῦτα δὲ διανοηθέντα, καλεῖν αὐτοὺς ἐπί τε τὴν τοῦ Ἄργους ἀπόληψιν, καὶ τὴν κοινωνίαν τοῦ πολέμου· τὸν μὲν οὖν Διομήδη πεισθέντα μετασχεῖν τῆς στρατείαας· τὸν δὲ Ἀλκμαίωνα ἀγανακτοῦντα μὴ φροντίσαι· διὰ δὲ τοῦτο μηδὲ κοινωνὴσαι τῆς στρατείας μόνους τοὺς Ἀκαρνᾶνας τοῖς Ἕλλησι. ... ... Ὁ μὲν οὖν Ἔφορος πρὸ τῶν Τρωϊκῶν ἤδη τὴν Ἀκαρνανίαν ὑπὸ τῷ Ἀλκμαίωνι ποιήσας, τό τε Ἄργος τὸ Ἀμφιλοχικὸν ἐκείνου κτίσμα ἀποφαίνει, καὶ τὴν Ἀκαρνανίαν ὠνομάσθαι φησὶ ἀπὸ τοῦ παιδὸς αὐτοῦ Ἀκαρνᾶνος, Ἀμφιλόχους δ ̓ ἀπὸ τοῦ ἀδελφοῦ Ἀμφιλόχου· ὥστε ἐκπίπτει εἰς τὰ παρὰ τὴν Ὁμηρικὴν ἱστορίαν λεγόμενα.</quote>
					<note type="translation">Ephorus Acarnanes interfuisse expeditioni contra Ilium susceptæ negat. Nam Alcmæonem ait, Amphiarai filium, hello contra Thebanos auxilio Diomedis reliquorumque Epigonorum obito, feliciterque gesto, cum Diomede convenisse, ultumque esse inimicos Œnei: traditaque Diomedi Ætolia, ipsum in Acarnaniam transivisse, eamque occupasse. Interim Agamemnonem Argivos adortum, facile victoriam obtinuisse, plerisque cum Diomede ad militiam profectis. Paulo post, quum incidisset expeditio ad Ilium, veritum Agamemnonem, ne ipso absente, Diomedes cum comitatu suo rediens (quem secum magnas habere copias inaudiverat) occuparet debitam sibi ditiopem, quum alter Adrasti, alter patris esset hærres : hæc ergo cogitantem secum Agamemnonem eos ad Argos recipiendum, et belli societatem vocavisse: proinde Diomedem passum sibi hoc persuaderi, ac belli in societatem venisse : Alcmæonem indignatione motum contemtui rem habuisse : ideo solos Acarnanes cum Græcis in nullam ejus expeditionis partem venisse. ... At enim Ephorus Acarnaniam jam ante bellum Trojanum Alcmæoni assignans, quum Argos Amphilochicum ab eo dicit conditum, tum Acarnaniam nominatam a filio ejus Acarnane, Amphilochosque a fratre Amphilocho : itaque excidit in ea, quæ secus narrantur, quam Homerica fert historia.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="28">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_ii:28">
					<bibl>Cf. l. VII, p. 50I:</bibl>
					<quote>Μετὰ δὲ τὴν Ἀμβρακίαν τὸ Ἄργος ἐστὶ τὸ Ἀμφιλοχικὸν, κτίσμα Ἀλκμαίωνος καὶ τῶν παίδων. Ἕφορος μὲν οὖν φησὶ τὸν Ἀλκμαίωνα μετὰ τὴν Ἐπιγόνων ἐπὶ τὰς Θήβας στρατείαν παρακληθέντα ὑπὸ Διομήδους, συνελθεῖν εἰς Αἰτωλίαν αὐτῷ, καὶ συγκατακτήσασθαι ταύτην τε καὶ τὴν Ἀκαρνανίαν· καλοῦντος δ ̓ αὐτοὺς ἐπὶ τὸν Τρωῖκὸν πόλεμον Ἀγαμέμνονος, τὸν μὲν Διομήδη πορευθῆναι· τὸν δὲ Ἀλκμαίωνα, μείναντα ἐν τῇ Ἀκαρνανίᾳ, τὸ Ἄργος κτίσαι· καλέσαι δ ̓ Ἀμφιλοχικὸν ἐπώνυμον τοῦ ἀδελφοῦ. Ἴναχον δὲ τὸν διὰ τῆς χώρας ῥέοντα ποταμὸν εἰς τὸν κόλπον, ἀπὸ τοῦ κατὰ τὴν Ἀργείαν προσαγορεῦσαι.</quote>
					<note type="translation">Post Ambraciam Argos sequitur Amphilochicum, urbs ab Alcmæone ejusque liberis condita. Ephorus scribit, post Epigonorum ad Thebas expeditionem, Alcmæonem a Diomede invitatura, ad eum in Ætoliam concessisse, inque ea et Acarnania occupandis socium se ei præbuisse: quumque ad Trojanum bellum ab Agamemnone vocarentur, Diomede profecto, Alcmæonem in Acarnania mansisse, Argosque condidisse, et de fratris sui nomine Amphilochicum nuncupasse : et Inachum amnem, qui per eam regionem in maris sinum fluit, ab Argivo amne Inacho denominasse.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="29">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_ii:29">
					<bibl>Strabo X, p. 711:</bibl>
					<quote>Ἔφορος δὲ εἰπὼν, τοὺς Αἰτωλοὺς ἔθνος εἶναι μηδεπώποτε γεγενημένον ὑφ ̓ ἑτέροις, ἀλλὰ πάντα τὸν μνημονευόμενον χρόνον μεμενηκὸς ἀπόρθητον, διά τε τὰς δυσχωρίας τῶν τόπων, καὶ διὰ τὴν περὶ τὸν πόλεμον ἄσκησιν, ἐξ ἀρχῆς μέν φησιν ἅπασαν τὴν χώραν Κουρῆτας κατασχεῖν, ἀφικομένου δ ̓ ἐξ Ἤλιδος Αἰτωλοῦ, τοῦ Ἐνδυμίωνος, καὶ τοῖς πλέμοις κρατοῦντος αὐτῶν, τοὺς μὲν Κουρῆτας εἰς τὴν νῦν καλουμένην Ἀκαρνανίαν ὑποχωρῆσαι, τοὺς δ ̓ Αἰτωλοὺς, συγκατελθόντας Ἐπειοῖς, τὰς ἀρχαιοτάτας κτίσαι τῶν ἐν Αἰτωλίᾳ πόλεων· δεκάτῃ δ ̓ ὕστερον γενεᾷ τὴν Ἦλιν ὑπὸ Ὀξύλου τοῦ Αἵμονος συνοικισθῆναι, περαιωθέντος ἐκ τῆς Αἰτωλίας. Παρατίθησι δὲ καὶ τούτων μαρτύρια τὰ ἐπιγράμματα, τὸ μὲν ἐν Θερμοῖς τῆς Αἰτωλίας, ὅπου τὰς ἀρχαιρεσίας ποιεῖσθαι πάτριον αὐτοῖς ἐστιν, ἐγκεχαραγμένον τῇ βάσει τῆς Αἰτωλοῦ εἰκόνος· Χώρης οἰκιστῆρα, παρ ̓ Ἀλφειοῦ ποτε δίναις τρεφθέντα, σταδίων γείτον ̓ Ὀλυμπιάδος, Ἐνδυμίωνος παῖδ ̓ Αἰτωλὸν τόνδ ̓ ἀνεθηκαν Αἰτωλοὶ, σφετέρας μνῆμ ̓ ἀρετῆς ἐσορᾶν. Τὸ δ ̓ ἐν τῇ ἀγορᾷ τῶν Ἠλείων ἐπὶ τῷ Ὀξύλου ἀνδριάντι· Λίτωλός ποτε τόνδε λιπὼν αὐτόχθονα δῆμον κτήσατο Κουρῆτιν γῆν δορὶ πολλὰ καμών. Τῆς δ ̓ αὐτῆς γενεᾶς δεκατόσπορος Αἴμονος υἱὸς Ὀφύλος ἀρχαίην ἔκτισε τήνδε πόλιν. Τὴν μὲν οὖν συγγένειαν τὴν πρὸς ἀλλήλους τῶν τε Ἠλείων καὶ τῶν Αἰτωλῶν ὀρθῶς ἐπισημαίνεται διὰ τῶν ἐπιγραμμάτων, ἐξομολογουμένων ἀμφοῖν, οὐ τὴν συγγένειαν μόνον, ἀλλὰ καὶ τὸ ἀρχηγέτας ἀλλήλων εἶναι· δι ̓ οὗ καλῶς ἐξελέγχει ψευδομένους τοὺς φάσκοντας τῶν μὲν Αἰτωλῶν ἀποίκους εἶναι τοὺς Ἠλείους, μὴ μέντοι τῶν Ἠλείων τοὺς Αἰτωλούς.</quote>
					<note type="translation">Ephorus Ætolos gentem ait fuisse, quæ nunquam aliis paruerit, sed toto, quod memoratur, tempore indomita manserit, et ob locorum difficultates, et ob bellicam exercitationem. Curetes ab initio omnem istam tenuisse regionem: quum autem Elide profectus Ætolus, Endymionis filius, bellis eos superasset, Curetas concessisse in Acarnaniam, quæ nunc vocatur : Ætolos autem cum Epeis postliminio reversos, in Ætolia urbes antiquissimas condidisse. Decima generatione Elidem ab Oxylo, Hæmonis filio, ex Ætolia eo profecto, fuisse conditam. Hujus rei testimonia apponit inscriptiones, quarum una Thermis Ætoliæ, ubi comitia creandis magistratibus patrio more Ætoli habent, basi imaginis Ætoli insculpta, sic habet : Alphei ad latices qui quondam coudidit urbem, eductum Pisæ non procul a stadiis, Eudymione satum, sic virtutis monumentum AEtoli AEtolum constituere suæ. Altera in foro Eleorum, inscripta statuæ Oxyli : AEtolus quondam indigenam populum huncce relinquens terram Curetum Marte fero obtinuit. Ætate ast decima post Oxylus, Hæmone natus, urbem hanc splendori restituit veterem. Enimvero cognationem Eleorum et Ætolorum mutuam recte ex epigrammatis hisce Ephorus comprobat, quorum utroque non cognatio tantum indicatur, sed etiam unam gentem alterius auctorem, idque vicissim fuisse : itaque mendacii probe convincit eos, qui Eleos Ætolorum colonos, non item Ætolos Eleorum esse dicunt.</note>
					<note type="commentary">Eadem in brevius contracta secundum Ephorum narrat Scymnus Ch. 47I.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="240"/>

			<cit n="30">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_ii:30">
					<bibl>Strabo IX, p. 6I6, c. 2, 3: Bœotiam dicit primum ab Aonibus aliisque populis barbaris, deinde a Phœnicibus habitatam fuisse; Phœnices pulsos a Pelasgis et Thracibus migrasse in Thessaliam, postea vero reversos compulisse Pelasgos Athenas, Thraces autem in Parnassum.</bibl>
					<quote>Φησὶ δ ̓ Ἔφορος, τοὺς μὲν Θρᾷκας, ποιησαμένους σπονδὰς πρὸς τοὺς Βοιωτοὺς, ἐπιθέσθαι νύκτωρ στρατοπεδεύουσιν ὀλιγωρότερον, ὡς εἰρήνης γεγονυίας· διακρουσαμένων[δ ̓] αὐτοὺς, αἰτιωμένων τε ἅμα, ὅτι τὰς σπονδὰς παρέδαινον, μὴ παραβῆναι φάσκειν ἐκείνους· συνθέσθαι γὰρ ἡμέρας, νύκτωρ δ ̓ ἐπιθέσθαι· ἀφ ̓ οὗ δὴ καὶ τὴν παροιμίαν εἰρῆσθαι, Θρᾳκία παρεύρεσις. Τοὺς δὲ Πελασγοὺς, μένοντος ἔτι τοῦ πολέμου, χρηστηριασομένους ἀπελθεῖν· ἀπελθεῖν δὲ καὶ τοὺς Βοιωτούς. Τὸν μὲν οὖν τοῖς Πελασγοῖς δοθέντα χρησμὸν ἔφη μὴ ἔχειν εἰπεῖν· τοῖς δὲ Βοιωτοῖς ἀνελεῖν τὴν προφῆτιν, ἀσεβήσαντας εὖ πράξειν· τοὺς δὲ θεωροὺς ὑπονοήσαντας χαριζομένην τοῖς Πελασγοῖς τὴν προφῆτιν διὰ τὸ συγγενὲς (ἐπεὶ καὶ τὸ ἱερὸν Πελασγικὸν ἐξ ἀρχῆς ὑπῆρξεν) οὕτως ἀνελεῖν, ἁρπάσαντας τὴν ἄνθρωπον εἰς πυρὰν ἐμβαλεῖν· ἐνθυμηθέντας, εἴτε κακουργήσασαν [περὶ τῶν γυναικῶν δικαστῶν], εἴτε μὴ, πρὸς ἀμφότερα ὀρθῶς ἔχειν· εἰ μὲν παρεχρηστηρίασε, κολασθείσης αὐτῆς· εἰ δ ̓ οὐδὲν ἐκακούργησε, τὸ προσταχθὲν αὐτῶν πραξάντων. Τοὺς δὲ περὶ τὸ ἱερὸν, τὸ μὲν ἀκρίτους κτείνειν τοὺς πράξαντας, καὶ ταῦτ ̓ ἐν ἱερῷ, μὴ δοκιμάσαι, καθιστάναι δ ̓ εἰς κρίσιν· καλεῖν δ ̓ ἐπὶ τὰς ἱερείας, ταύτας δὲ εἶναι τὰς προφήσιδας, αἳ λοιπαὶ τριῶν οὐσῶν περιῆσαν· λεγόντων δ ̓ ὡς οὐδαμοῦ νόμος εἴη δικάζειν γυναῖκας, προσελέσθαι καὶ ἄνδρας ἴσους ταῖς γυναιξὶ τὸν ἀριθμόν· τοὺς μὲν οὖν ἄνδρας ἀπογνῶναι, τὰς δὲ γυναῖκας καταγνὼναι· ἴσων δὲ τῶν ψήφων γενομένων, τὰς ἀπολυούσας νικῆσαι· ἐκ δὲ τούτων Βοιωτοῖς μόνοις ἄνδρας προθεσπίζειν ἐν Δωδώνῃ. Τὰς μέν τοι προφήτιδας, ἐξηγουμένας τοὐναντίον, εἰπεῖν, ὅτι προστάττει ὁ θεὸς τοῖς Βοιωτοῖς, τοὺς παρ ̓ αὐτοῖς τρίποδας συλλέγοντας εἰς Δωδώνην πέμπειν κατ ̓ ἔτος· καὶ δὴ καὶ ποιεῖν τοῦτο· ἀεὶ γάρ τινα τῶν ἀνακειμένων τριπόδων νύκτωρ καθαιροῦντας καὶ κατακαλύπτοντας ἱματίοις, ὡς ἂν λάθρα τριποδηφορεῖν εἰς Δωδώνην.</quote>
					<note type="translation">Refert Ephorus, Thraces, pactis cum BœOtis induciis, noctu eos, utpote pace facta castra negligentius tutan. tes, adortos fuisse: profligatosque ab iis, simulque, quod inducias violassent, culpatos, id abs se factum negasse: pactos enim dierum inducias, noctu adortos esse : atque inde natum proverbium, Thracium commentum. Pelasgos durante adhuc bello abiisse, ut oraculum consulerent : idem Bœotos etiam fecisse. At Pelasgis quidem quid responsum fuerit, fatetur sibi non constare. Bœotis autem antistitam respondisse, rebus usuros secundis, si impie agerent. Qui vero missi erant scitatum, suspicatos vatem in gratiam Pelasgorum, qui ejus gentiles essent (nam ab initio templum id Pelasgicum fuit), sic respondisse, correptam in rogum conjecisse: quod sic ratiocinarentur, sive prave egisset illa, sive recte, utroque rem modo bene habituram : nimirum eam, si quidem oraculum mala fide edidisset, supplicio affectam; sin vero nihil fraudis commisisset, a se id factum esse, quod jussi essent. Enimvero eos, quibus templum curæ erat, auctores hujus facinoris indicta caussa, idque in templo, necandos non censuisse, sed rem ad judicium detulisse, quod facerent mulierum sacerdotum, quæ eædem erant fatidicæ, reliquæ duæ : solebant enim tres esse. Bœotis autem causantibus. nusquam leges mulieribus judicium permittere, totidem eis viros fuisse adjunctos. Porro viro sabsolvisse, mulieres damnasse; quumque essent aequales numero sententiae, absolventes vicisse : ex eo receptum, ut apud Dodonam solis Bœotis viri oracula redderent. Ceterum fatidicas istas mulieres, oraculo in diversam sententiam explicato, Bœotis deum præcipere dixisse, ut suos tripodes colligentes  quotannis Dodonam mitterent. Idque Bœotos facere: semper enim unum aliquem dedicatorum apud se tripodum noctu auferentes et vestibus occultantes, ita clam Dodonam deportare.</note>
					<note type="commentary">De proverbio Θρᾳκία παρεύρεσις v. Parœmiograph. p. 444 ed. Schott., ubi ex Ephoro explicatur. Rem fusius narrat Polyæn. Strat. VI, 43, sine dubio Ephorum secutus. Ex eodem fonte Marxius hausta esse putat quæ Polyænus habet de Cresphonte (I, 6), de Cypselo (I, 7), de Temeno (I, 9), de Procle (I, Io), de Bœotorum Arnen habitantium contra Thessalos bello (I, 12), de Deiphonte (II, 12), de Tisameno (II, 37).</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_tertius">LIBER TERTIUS</ref></title></ab>
<pb n="241"/>

			<cit n="31">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_tertius:31">
					<bibl>Stephanus Byz.:</bibl>
					<quote>Βέννα, μία βουλὴ τῶν ἐν Ἐφέσῳ πέντε, ἧς οἱ βουλευταὶ Βέννιοι, ὡς Ἔφορος. Ὅτι Ἄνδροκλος ὁ κτίσας Ἔφεσον, οὗτος Πριηνεῦσι βονθήσας ἐτελεύτησε καὶ πολλοὶ Ἐφέσιοι σὺν αὐτῷ. Οἱ οὖν καταλειφθέντες Ἐφέσιοι ἐστασίασαν κατὰ τῶν Ἀνδρόκλου παίδων, καὶ βουλόμενοι βοήθειαν ἔχειν πρὸς αὐτοὺς, ἐκ Τέω καὶ Καρίνης ἀποίκους ἔλαβον, ἀφ ̓ ὧν ἐν Ἐφέσῳ δύο βουλαὶ τῶν πέντε τὰς ἐπωνυμίας ἔχουσιν. Οἱ μὲν γὰρ ἐν Βέννῃ, Βέννιοι· οἱ δ ̓ ἐν Εὐωνύμῳ τῆς Ἀττικῆς, Εὐώνυμοι· οὓς δ ̓ ἐξ ἀρχῆς ἐν Ἐφέσῳ κατέλαβον, Ἐφεσίους φασί· τοὺς δ ̓ ὕστερον ἐπήλυδας, Τηίους καὶ Καριναίους ἀποκαλοῦσι.</quote>
					<note type="translation">Benna, una ex quinque Ephesinis curiis, cujus senatores appellantur Bennii, uti Ephorus dicit. Quum Androclus qui Ephesum condidit, Prienensibus auxilium ferens et plurimi Ephesiorum cum ipso interiissent, superstites Ephesii adversus Androcli filios seditionem moverunt, et cupientes contra illos suppetias, ex Teo et Carina colonias adepti sunt, a quibus Ephesi duæ ex quinque institutis curiis cognominantur. Qui enim in Benna, Bennii; qui vero in Euonymo Attica, Euonymi appellantur; colonos autem, quos statim in principio Ephesii nacti sunt, Ephesios nominant: qui vero deinde advenere, Teios et Carinæos vocant.</note>
					<note type="commentary">Ex Ephoro igitur sua sumserit Pausanias VII, 2, 5: Ἄνδροκλος ὁ Κόδρου (οὗτος γὰρ δὴ ἀπεδέδεικτο Ἰώνων τῶν ἐς Ἔφεσον πλευσάντων βασιλεύς) Λέλεγας μὲν καὶ Λυδοὺς τὴν ἄνω πόλιν ἔχοντας ἐξέβαλεν ἐκ τῆς χώρας. .... Πριηνεῦσιν ἤμυνεν ἐπὶ τοὺς Κᾶρας ὁ Ἄνδροκλος, καὶ νικῶντος τοῦ Ἑλληνικοῦ, ἔπεσεν ἐν τῇ μάχη κτλ., et Strabo XIV, p. 948, B, nisi potius Strabo, sicuti Ephorus, ipsum Pherecydem ante oculos habuit. Hunc enim in eadem relaudat XIV, p. 938.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="32">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_tertius:32">
					<bibl>Strabo XIV, p. 94I:</bibl>
					<quote>Φησὶ δ ̓ Ἔφορος, (Miletum) τὸ πρῶτον κτίσμα εἶναι Κρητικὸν, ὑπὲρ τῆς θαλάττης τετειχισμένον, ὅπου νῦν ἡ παλαιὰ Μίλητός ἐστι, Σαρπηδόνος ἐκ Μιλήτου τῆς Κρητικῆς ἀγαγόντος οἰκήτορας καὶ θεμένου τοὔνομα τῇ πόλει τῆς ἐκεῖ πόλεως ἐπώνυμον, κατεχόντων πρότερον τὸν τόπον Λελέγων· τοὺς δὲ περὶ Νηλέα ὕστερον τὴν νῦν τειχίσαι πόλιν.</quote>
					<note type="translation">Ephorus narrat, Miletum principio a Cretensibus ad mare fuisse conditam, ubi nunc vetus est Miletus, Sarpedone Cretensi Mileto eo ducente colonos, nomenque urbi idem cum ea imponente, quum eum locum antea Leleges tenuissent; eam vero, quæ; nunc est, Miletum a Neleo fuisse conditam.</note>
					<note type="commentary">Cf. Pausan. VII, 2, 3.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="32a">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_tertius:32.a">
					<bibl>Athenaeus VI, p. 264:</bibl>
					<quote>Ὁ Ἔφορος δ ̓ ἐν τρίτῳ ἱστοριῶν, Κλαρώτας φησὶ Κρῆτες καλοῦσι τοὺς δούλους.</quote>
					<note type="translation">Ephorus libro tertio historiarum dicit : Cretensibus servi appellantur Clarotæ.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="33">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_tertius:33">
					<bibl>Stephanus in Ἀθῆναι, post enumeratas quinque Athenas:</bibl>
					<quote>Ἕκτη Εὐδοίας Δίαντος κτίσμα, ὡς Ἕφορος τρίτῃ· Ἄβαντος δὲ γίγνονται παῖδες, Ἄλκων καὶ Δίας καὶ Ἀρέθουσα, ὧν ὁ μὲν Δίας κτίσας πόλιν, οὕτως ἀπὸ τῆς πατρίδος ὠνόμασεν. Ὁπολίτης Ἀθηναῖος καὶ Ἀθηναϊκός· τὰς δ ̓ Ἀθήνας καὶ Διάδας λέγεσθαι.</quote>
					<note type="translation">Athenae sexta Eubœæ, a Diante condita, uti Ephorus libro tertio tradidit. Abantis autem liberi fuerunt Alcon, et Dias, et Arethusa, quorum quidem Dias quam urbem exstruxerat, eam a patria appellavit. Civis dicitur Athenæus et Athenaicus : has vero Athenas etiam Ddadas nominari aiunt.</note>
					<note type="commentary">Valcken. In Diatrib. Eurip. p. I44, A, legendum censet Ταύτας τὰς Ἀθήνας καὶ Διάδας λέγεσθαι Αἰσχύλος μαρτυρεῖ. Una cum Ionibus Abantes ex Eubœa in Asiam transmigrarunt :v. Herodot. I, 146, Pausan. VII, 2, 2, Strabo p. 633 A.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="34">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_tertius:34">
					<bibl>Athenæus III, p. I05, D:</bibl>
					<quote>Περὶ δὲ τῶν Καρίδων, ὅτι καὶ πόλις ἦν Καρίδες περὶ Χίον τὴν νῆσον, Ἔφορος ἐν τρίτη (vulg. Πρώτῃ) τῶν Ἱστοριῶν, κτίσαι φά-σκων αὐτὴν τοὺς διασωθέντας ἐκ τοῦ ἐπὶ Δευκαλίωνος γενομένου κατακλυσμοῦ μετὰ Μάκαρος, καὶ μέχρι νῦν τὸν τόπον καλεῖσθαι Καρίδας.</quote>
					<note type="translation">Quod autem ad Carides pertinet, refert Ephorus tertio Historiarum libro, esse etiam oppidum in Chio insula, cui Carides nomen; conditum dicens ab iis qui e diluvio, quod Deucalionis temporibus accidit, evaserant cum Macare et usque ad hunc diem Caridas [i. e. Squillas vocari illum locum.</note>
					<note type="commentary">Cf. Quæ habet Diodor. V, 8I ex nostro, ut monet Marx., repetita.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="242"/>

			<cit n="35">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_tertius:35">
					<bibl>Stephanus:</bibl>
					<quote>Σκυφία, πολίχνιον Κλαζομενίων, ὡς Ἔφορος ἐν τρίτῳ· «Ἐν Σκυφίᾳ κατῴκει.» Τινὲς δὲ διὰ τοῦ π.</quote>
					<note type="translation">Scyphia, oppidulum Clazomeniorum, ut Ephorus in tertio: «Scyphiæ habitabat.» Aliqui vero per p nomen scribunt.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="35">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_tertius:35">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>Λάψος, μοῖρα τῆς Κλαζομενῶν χώρας, ἀπὸ Λάμψου παιδὸς Καδίδρου, ὡς Ἔφορος τρίτῳ.</quote>
					<note type="translation">Lampsus, pars Clazomenarum regionis, sic dicta a Lampso Cadidri filio, teste Ephoro libro tertio.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="35">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_tertius:35">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>Μυκάλησσος, urbs Bœotiæ; ἔστι καὶ ἄλλη Καρίας, ὡς Ἔφορος τρίτῳ.</quote>
					<note type="translation">Mycalessus, (urbs Bœotiæ). — Est quoque alia Cariæ, de qua Ephorus libro tertio.</note>
					<note type="commentary">Ad primum locum cf. Pausan. VII, 3, 5: Ἰώνων δὲ ἀφικομένων, μοῖρα ἐξ αὐτῶν πλανωμένη μετεπέμψατο ἡγεμόνα παρὰ Κολοφωνίων Πάρφορον, καὶ πόλιν κτίσαντες ὑπὸ τῇ Ἴδῃ, τὴν μὲν οὐ μετὰ πολὺ ἐκλείπουσιν· ἐπανιόντες δὲ ἐς Ἰωνίαν Σκύππιον τῆς Κολοφωνίας ἔκτισαν. Ἀπελθόντες δὲ ἑκουσίως καὶ ἐκ τῆς Κολοφωνίας, οὕτω γῆν τε ἔσχον, ἣν καὶ νῦν ἔτι ἔχουσι, καὶ κατεσκευάσαντο ἐν τῇ ἠπείρῳ Κλαζομενὰς πόλιν.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="36">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_tertius:36">
					<bibl>Suidas in Κωρυκαῖος. Proverbium est,</bibl>
					<quote>Τοῦ δ ̓ ἄρ ̓ ὁ Κωρυκαῖος ἠκροάζετο. Ὁ δ ̓ Ἔφορος ἐν γ’· Ὑπ ̓ ἄκρᾳ (τῆς Παμφυλίας), φησὶν, ᾤκουν, οἱ καλούμενοι Κωρυκαῖοι ἀνατεινούσῃ εἰς πέλαγος, σύμμικτοί τινες, κατασκευασάμενοι πολισμάτιον, γείτονες Μυοννήσῳ· τοῖς οὖν ὁρμοῦσιν ἐμπόροις προσῄεσαν ὡς ὠνούμενοι ἢ σύμπλοοι· εἶτα μαθόντες, τί τε κομίζουσι καὶ ποῖ πλέουσι, τοῖς Μυοννησίοις ἀπήγγελλον· κἀκεῖνοι ἐπετίθεντο αὐτοῖς· ἐλάμβανον δὲ καὶ αὐτοὶ μέρη τινὰ τῶν λυτρῶν.</quote>
					<note type="translation">«Hunc Corycæus auscultavit,» prov. Ephorus libro tertio: Sub promontorio (Pamphyliæ), inquit, in pelagus prominenti habitabant illi, qui vocantur Corycæi,convenæ quidam, oppidulo condito, vicini Myonneso. Admercatores autem in portu stationem habentes accedebant, quasi merces empturi, vel una navigaturi. Deinde, quum cognovissent et quid veherent, et quo navigaturi essent, id Myonnesiis renunciabant. Illi vero ipsos invadebant. Accipiebant autem et ipsi Corycæi partem quandam pretii, quo se redimebant capti.</note>
					<note type="commentary"> Eadem habent Photius Lex. p. I46, Zenob. IV, 75, Strabo XIII, p. 954, Eustath. ad Dionys. P. 855.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="37">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_tertius:37">
					<bibl>Suidas:</bibl>
					<quote>Περιθοῖδαι, δῆμος τῆς Οἰνηίδος φυλῆς, ἀπὸ Πειρίθου τοῦ Ἰξίονος· νόμος δ ̓ ᾖν Ἀθήνησι, ξένους εἰσδέχεσθαι τοὺς βουλομένους τῶν ἑλλήνων· Θεσσαλοὺς δ ̓ ἐξαιρέτως ὑπεδέχοντο· διὰ τὴν Πειρίθου καὶ Θησέως φιλοξενίαν· τούτοις δὲ καὶ χώραν ἑμέρισαν, ἣν ἐκάλεσαν Πειριθίδα (Πειριθοίδας Photius qui eadem habet Lex. p. 306). Ἔφορος ἱστορεῖ ἐν τρίτῳ.</quote>
					<note type="translation">Perithœdæ, populus tribus Œneidis, sic dictus a Pirithoo Ixionis filio. Lex autem erat Athenis, ut quivis hospites Græci reciperentur. Prae ceteris vero Thessali excipiebantur, propter Pirithoi et Thesei hospitalitatem. lisdem etiam agrum diviserunt, quem Pirithoidem vocarunt. Hæc narrat Ephorus libro tertio.</note>
					<note type="commentary">Cf. Apostol. XV, 98; Hesych. Lex. Vol. I, p. 925; Harpocrat. s. h. v.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus">LIBER QUARTUS</ref></title></ab>

			<cit n="38">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:38">
					<bibl>Cosmas Topogr. Christ. p. I48. (t. II Nov, Collect. Patr. Montf.) (Varietas lectionis a Marxio apposita est cod. Leidensis [v. Catalog. p. 400, n. 16].):</bibl>
					<quote>Ἐφόρου ἐκ τῆς δ’ (αὐτοῦ abest in Cod.) ἱστορίας· τὸν μὲν γὰρ (πρὸς in marg. Cod.) ἀπηλιώτην καὶ τὸν ἐγγὺς ἀνατολῶν τόπον Ἰνδοὶ κατοικοῦσι· τὸν δὲ πρὸς νότν καὶ μεσημβρίαν Αἰθίοπες νέμονται· τὸν δὲ ἀπὸ Ζεφύρου καὶ δυσμῶν Κελτοὶ κατέχουσι· τὸν δὲ κατὰ βοῤῥᾶν καὶ τοὺς (τὰς cod. Illud marg.) ἄρχτους Σκύθαι κατοικοῦσν. Ἔστιν μὲν οὖν οὐκ ἴσον ἔκαστον τῶν μερῶν· ἀλλὰ τὸ μὲν τῶν Σκυθῶν καὶ τῶν Αἰθιόπων μεῖζον, τὸ δὲ τῶν Ἰνδῶν καὶ τῶν Κελτῶν ἔλαττον· καὶ παραπλήσιον ἑκατέρων (sic margo. Cod. Ἑκάτερον) ἀλλήλοις ἔχει τοῦ τόπου τὸ μέγεθος. Οἱ μὲν γὰρ [Ἰνδοὶ] εἰσὶ μεταξὺ θερινῶν καὶ χειμερινῶν ἀνατολῶν. Κελτοὶ δὲ τὴν ὑπὸ θερινῶν μεχρὶ χειμερινῶν δυσμῶν χώραν κατέχουσι, και τοῦτο μεῖζόν ἐστι ἐκείνῳ τῷ διαστήματι [cod. E marginis emendatione, καὶ τοῦτο (cod. Τούτῳ) μὲν ἶσον ἐστὶν ἐκείνῳ (cod. Ἐκεῖνο) τῷ διαστήματι (cod. διάστημα)] καὶ μάλιστά πως ἀντικείμενον. Ἡ δὲ τῶν Σκυθῶν κατοίκησις τοῦ (μὲν addit cod.) ἡλίου τῆς περιφορᾶς τὸν διαλείποντα κατέχει τόπον· ἀντίκειται δὲ πρὸς τὸ τῶν Αἰθιόπων ἔθνος, ὃ δοκεῖ παρατείνειν ἀπὸ ἀνατολῶν (καὶ cod. Expungit marg.) χειμερινῶν μέχρι δυσμῶν τῶν βραχυτάτων.</quote>
					<note type="translation">Ephorus libro quarto Historiae dicit : « Regionem orientalem, quæ est versus subsolanum, Indi habitant; meridionalem, quæ austrum versus, Æthiopes incolunt; occidentalem, unde flat favonius, Celti tenent; borealem denique septemtriones versus sitam Scythæ occupant. Neque tamen singulae hæ partes pares sunt. Nam quæ ad Scythas atque Æthiopes pertinent majores sunt Indorum et Celtorum regionibus. Binæ vero magnitudine sibi respondent. Nam Indi inter aestivum habitant et hibernum ortum, verum Celti inde ab occasu aestivo usque ad hibernum regionem occupant; quod quidem spatium par est illi alteri, eique plane oppositum. Quæ a Scythis tenetur regio reliquo solis cursu metienda est. Cujus e regione est gens Æthiopum, quæ videtur protendi ab ortu hiberno usque ad occasum brevissimum.</note>
					<note type="commentary">(Addit Cosmas p. I49: Ἀκριβῶς ὁ Ἔφορος καὶ λόγῳ καὶ τῇ καταγραφῇ ὡς ἡ θεία γραφὴ διηγεῖται τὴν θέσιν τῆς γῆς καὶ τῶν ἄστρων τὴν περιφορὰν, etc.) Sequitur sciagraphia:</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="38">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:38">
					<bibl>Strabo I, p. 59, ad Hom. Od. A, 23.</bibl>
					<quote>Αἰθίοπας, τοὶ διχθὰ δεδαίαται, ἔσχατοι ἀνδρῶν, οἰ μὲν δυσομένου Ὑπερίονος, οἱ δ ̓ ἀνιόντος. Μηνύει δὲ καὶ Ἔφορος τὴν παλαιὰν περὶ τῆς Αἰθιοπίας δόξαν (scil. Τὰ μεσημβρινὰ πάντα Αἰθιοπίαν καλεῖσθαι, τὰ πρὸς ὠκεανῷ), ὥς φησιν ἐν τῷ περὶ τῆς Εὐρώπης λόγῳ, τῶν περὶ τὸν οὐρανὸν καὶ γῆν τόπων εἰς τέσσαρα μέρη διῃρημένων, τὸ πρὸς τὸν Ἀπηλιώτην Ἰνδοὺς ἔχειν· πρὸς Νότον δὲ Αἰθίοπας· πρὸς δύσιν δὲ Κελτούς· πρὸς δὲ Βοῤῥᾶν ἄνεμον Σκύθας· προστίθησι δ ̓, ὅτι μείζων ἡ Αἰθιοπία ἢ (καὶ legi jubet Marx.) ἡ Σκυθία. Δοκεῖ γὰρ, φησὶ, τὸ τῶν Λἰθιόπων ἔθνος παρατείνειν ἀπ ̓ ἀνατολῶν χειμερινῶν μέχρι δυσμῶν· ἡ Σκυθία δ ̓ ἀντίκειται τούτῳ.</quote>
					<note type="translation">Extremos hominum AEthiopes, geminisque diremtos partibus: hi qua sol cadit, et qua tollitur illi. Ephorus quoque antiquam de Æthiopia opinionem refert, quum in libro de Europa dicat, Cœli ac terræ locis in quattuor diductis partes, eam, quæ est versus Subsolanum, habitari ab Indis: quæ versus Austrum, ab Æthiopibus: quæ versus occasum, a Celtis: Aquiloni objectam, a Scythis: additque Æthiopiam atque Scythiam esse majorem. Videtur enim, inquit, gens Æthiopum protendi ab ortu hiberno usque ad occasum : eique opposita est Scythia.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="38">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:38">
					<bibl>Idem l. I, 57:</bibl>
					<quote>Ἀλλὰ μὴν καὶ ἄλλην τινὰ ἱστορίαν παλαιὰν εἴρηκεν Ἔφορος, ᾗ οὐκ ἄλογον ἐντυχεῖν καὶ Ὅμηρον· λέγεσθαι γὰρ φησιν ὁπὸ τῶν Ταρτησσίων, Αἰθίοπας τὴν Λιβύην ἐπελθόντας μέχρι δύσεως τοὺς μὲν αὐτοῦ μεῖναι, τοὺς δὲ καὶ τῆς παραλίας κατασχεῖν πολλήν· τεκμαίρεται δὲ ἐκ τοῦ καὶ Ὅμηρον εἰπεῖν οὕτως· Αἰθίοπας, τοῖ διχθὰ δεδαίαται, ἔσχατοι ἄνδρῶν.</quote>
					<note type="translation">Ceterum Ephorus aliam quoque historiam refert veterem, de qua inaudivisse Homerum non est rationi adversum. Narrari ait a Gaditanis, Æthiopes quum Libyam usque ad occasum peragrassent, ibi mansisse eorum quosdam, quosdam etiam maritimæ oræmagnam occupasse partem: quod etiam colligit ex his verbis Homeri: Extremos hominum AEthiopes geminisque diremtos partibus.</note>
					<note type="commentary">cf. Herodot. VII, 70, Pausan. I, 33, Scymnus Chius vs. 168–1175.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="243"/>

			<cit n="39">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:39">
					<bibl>Josephus C. Apion. I, 12 (t. II, p. 444 Haverc.):</bibl>
					<quote>Περὶ μὲν γὰρ Γαλατῶν τε καὶ Ἰβήρων οὕτως ἠγνόησαν οἱ δοκοῦντες ἀκριβέστατοι συγγραφεῖς, ὧν ἐστι καὶ Ἔφορος, ὥστε πόλιν οἵεται μίαν εἶναι τοὺς Ἴβηρας τοὺς τοσοῦτο μέρος τῆς Ἐσπερίου γῆς κατοικοῦντας.</quote>
					<note type="translation">Gallorum etiam et Hispanorum res usque adeo ignotæ iis fuerunt qui accuratissimi scriptores fuisse videntur, in quibus est Ephorus, ut Iberas unam civitatem esse existimaverit, quum tam late in occidentem fines eorum pateant.</note>
					<note type="commentary">Cf. Strabo V, p. 237.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="40">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:40">
					<bibl>Plinius IV, 36:</bibl>
					<quote>Ab eo latere, quo (Gades) Hispaniam spectat, insula est, ... in qua prius oppidum Gadium fuit. Vocatur ab Ephoro et Philistide Erythia, a Timæo et Sileno Aphrodisias. Erythia dicta est, quoniam Tyrii Aborigines eorum (scil. Pœnorum), orti ab Erythrœo mari ferebantur. In hac Geryones habitasse a quibusdam existimantur, quorum armenta Hercules abduxerit.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="41">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:41">
					<bibl>Strabo III, c. I, p. 202: Artemidorus Sacrum Promontorium, quod in extrema Hispania est, navigio comparat, et accedere ad hanc figuram ait tres exiguas insulas,</bibl>
					<quote>νησίδια τρία, τὸ μὲν ἐμβόλου τάξιν ἔχον, τὰ δὲ ἐπωτίδων, ἐφόρμους ἔχοντα μετρίους. Ἡρακλέους δ ̓ ἰερὸν ἐνταῦθα (οὐ Casaub.) δείκνυσθαι· ψεύσασθαι δὲ τοῦτο Ἔφορον· οὔτε γὰρ Ἡρακλέους βωμὸν οὔτ ̓ ἄλλο τι τῶν θεῶν (θειῶν Siebenk., οὔτ ̓ ἄλλου τοῦ θεοῦ ς.</quote>
					<note type="translation">Tres exiguas insulas, quarum una rostri vicem gerat, reliquæ auriculorum navis a prora prominentium, quæ portus habeant mediocres, neque tamen monstrari ibi aram Herculis: id quidem Ephorum finxisse. Nam neque Herculis aram ibi esse, neque alius deorum.</note>
					<note type="commentary">Τῶν θεῶν Interpr. Paris. e codicis vestigio) εἶναι· sed lapides ibi congestos alii rei inservire.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="42">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:42">
					<bibl>Stephanus:</bibl>
					<quote>Καλάθη, πόλις οὐ πόῤῥω τῶν Ἡρακλείων στήλων. Ἑκαταῖος Εὐρώπῃ. Ἔφορος δὲ Καλάθουσαν αὐτήν φησιν.</quote>
					<note type="translation">Calatha, oppidum non procul ab Herculis columnis, auctore Hecatæo in Europa. Verum Ephorus illud Calathusam appellat.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
<pb n="244"/>

			<cit n="43">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:43">
					<bibl>Strabo IV, c. 4, 6, p. 304:</bibl>
					<quote>Ἔφορος δὲ ὑπερβάλλουσάν τε τῷ μεγέθει λέγει τὴν Κελτικὴν, ὥστε, ἧσπερ νῦν Ἰβηρίας καλοῦμεν, ἐκείνοις τὰ πλεῖστα προσνέμειν μέχρι Γαδείρων· φιλέλληνάς τε ἀποφαίνει τοὺς ἀν θρώπους, καὶ πολλὰ ἰδίως λέγει περὶ αὐτῶν, οὐκ ἐοικότα τοῖς νῦν. Ἴδιον δὲ καὶ τοῦτο· ἀσκεῖν γὰρ αὐτοῦς, μὴ παχεῖς εἶναι, μηδὲ προγάστορας· τὸν δ ̓ ὑπερβαλλόμενον τῶν νέων τὸ τῆς ζώνης μέτρον, ζημιοῦσθαι.</quote>
					<note type="translation">Ephorus Celticam ingenti facit magnitudine, ita ut Celti pleraque Hispaniae nunc dicta loca usque ad Gades tenuerint; aitque Graecorum studiosam esse gentem, multaque de iis peculiaria tradit, praesenti statui non consentanea. De quibus hoc quoque est, dare operam eos, ne obesi fiant, neve prominentem ventrem habeant; et si quis adolescens cingulo præscriptam mensuram excedat, eum multari.</note>
					<note type="commentary">Ephori sententiam reddit Scymnus Chius v. I68, qui postquam Gades et Tartessum commemoravit, pergit ita: ἔπειτα χώρα Κελτικὴ καλουμένη, μέχρι τῆς θαλάττης τῆς κατὰ Σρδὼ κειμένης· Ὅπερ μέγιστον ἐστὶ πρὸς δυσμαῖς ἔθνος. Et Strabo I, p. 58: Φημὶ κατὰ τὴν τῶν ἀρχαίων Ἑλλήνων δόξαν, ὥσπερ τὰ πρὸς Βοῤῥᾶν μέρη τὰ γνώριμα ἑνὶ ὀνόματι Σκύθας ἐκάλουν, ἢ Νομάδας, ὡς Ὅμηρος, ὕστερον δὲ καὶ τῶν πρὸς ἑσπέραν γνωσθέντων, Κελτοὶ, καὶ Ἴβηρες, ἢ συμμίκτως Κελτίβηρες, καὶ Κελτοσκύθαι προσηγορεύοντο, ὑφ ̓ ἕν ὄνομα τῶν καθέκαστα ἐθνῶν ταττομένων διὰ τὴν ἄγνοιαν οὕτω τὰ μεσήμβρινα πάντα, Αἰθιοπίαν καλεῖσθαι, τὰ πρὸς ὠκεανῷ. De reliqua Ephori de Celtis narratione cf. Nicol. Damasc. (p. 70 supplem. ed. Orelli), qui sua ex Ephoro depromsisse videtur.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="44">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:44">
					<bibl>Strabo VII, c. I, p. 450: Ineptum esse figmentum Cimbros immodica maris eluvie e sedibus suis pulsos fuisse.</bibl>
					<quote>Οὐκ εὖ δ ̓ οὐζ ̓ ὁ φήσας ὅπλα αἴρεσθαι πρὸς τὰς πλημμυρίδας τοὺς Κίμβρους, οὐδ ̓ ὅτι ἀφοβίαν οἱ Κελτοῖ ἀσκοῦντες, κατακλύζεσθαι τὰς οἰκίας ὑπομένουσιν, εἶτ ̓ ἀνοικοδομοῦσι, καὶ ὅτι πλείων αὐτοῖς συμβαίνει φθόρος ἐξ ὕδατος ἢ πολέμου, ὅπερ Ἔφορός φησιν.</quote>
					<note type="translation">Non recte etiam is, qui arma adversus exundationem capere Cimbros ait : nec magis, ut exercitatione intrepidi fiant, Celtas pati domos suas aquis obrui, rursumque ædifieare, pluresque eorum aquis, quam bello perire; quod quidem Ephorus tradidit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="44">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:44">
					<bibl>Idem lib. II, c. 3, p. I6I, ex Posidonio:</bibl>
					<quote>Εἰκάζει δὲ καὶ τὴν τῶν Κίμβρων καὶ τὴν τῶν συγγενῶν ἐξανάστασιν ἐκ τῆς οἰκείας γενέσθαι κατὰ θαλάττης ἔφοδον (οὐκ del.) ἀθρόαν συμβᾶσαν.</quote>
					<note type="translation">Conjectura etiam colligit Cimbrorum illisque vicinorum populorum migrationem e patria factam esse ob varias maris incursiones.</note>
					<note type="commentary">«Crediderim Strabonis ἀμάρτημα μνημονικὸν, Posidonio imprudenter tribuentis quod Ephori potius fuit.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="44">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:44">
					<bibl>Posidonius autem quid super hoc censuerit, ex his verbis, l. VII, c. 2, 2, p. 450, ubi de Cimbris, apparebit:</bibl>
					<quote>Ταῦτα δὲ (nimirum quæ hic Strabo ait) δικαίως ἐπιτιμᾷ τοῖς συγγραφεῦσιν Ποσειδώνιος, καὶ οὐ κακῶς εἰκάζει, ὅτι λῃστρικοὶ ὄντες καὶ πλάνητες οἱ Κίμβροι καὶ μεχρὶ τῶν περὶ τὴν Μαιῶτιν ποιήσαιντο στρατείαν.»</quote>
					<note type="translation">Hæc Posidonius jure in scriptoribus reprehendit. Idem non inepta conjectura colligit, Cimbros homines fuisse prædones ac vagos armis ad Mæotim usque lacum progressos.</note>
					<note type="commentary">Casaubonus. Ephoro usi sunt Nicol. Damasc. p. I44 Or. Ibiq. nott. p. 227, Ælian. V. H. XII, 23. Cf. Aristot. Ethic. Eudem. III, I, p. II6; Ethic. Nic. III, 7, p. 48 ed. Sylb.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="45">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:45">
					<bibl>Strabo V, c. 4, 5, p. 375:</bibl>
					<quote>Ἔφορος δὲ τοῖς Κιμμερίοις προσοικειῶν τὸν τόπον, φησὶν αὐτοὺς ἐν καταγείοις οἰκίαις οἰκεῖν, καλοῦσιν ἀργίλλας, καὶ διά τινων ὀρυγμάτων παρ ̓ ἀλλήλους τε φοιτᾷν, καὶ τοὺς ξένους εἰς τὸ μαντεῖον δέχεσθαι, πολὺ ὑπὸ γῆς ἱδρυμένον· ζῇν δ ̓ ἀπὸ μεταλλείας καὶ τῶν μαντευομένων, καὶ τοῦ βασιλέως ἀποδείξαντος αὐτοῖς συντάξεις. Εἶναι δὲ τοῖς περὶ τὸ χρηστήριον ἔθος πάτριον, μηδένα τὸν ἥλιον ὁρᾷν, ἀλλὰ τῆς νυκτὸς ἔξω πορεύεσθαι τῶν χασμάτων· καὶ διὰ τοῦτο τὸν ποιτὴν περὶ αὐτῶν εἰπεῖν, ὡς ἄρα οὐδέ ποτ ̓ αὐτοὺς Ἠέλιος φαέθων ἐπιδέρκεται. Ὕστερον δὲ διαφθαρῆναι τοὺς ἀνθρώπους ὑπὸ βασιλέως τινὸς, οὐκ ἀποβάντος αὐτῷ τοῦ χρησμοῦ· τὸ δὲ μαντεῖον ἔτι συμμένειν, μεθεστηκὸς εἰς ἕτερον τόπον.</quote>
					<note type="translation">Ephorus vero Cimmeriis locum illum adscribens, hos habitare ait in subterraneis ædificiis, quas argillas vocant, ac per fossas quasdam inter se commeare, hospitesque eadem via ad oraculum adducere, alte infra terram conditum: victum eos metallis effodiendis quærere, et ab iis accipere, qui oraculum consulunt, ac regem iis constituisse eo nomine stipendium. Porro qui apud oraculum illud degunt, eos, more a majoribus accepto, nunquam videre solem, sed noctu ex hiatibus terræ prodire, ideoque de iis Homerum ita scripsisse: Neque unquam illos illustrat radiorum lumine Titan. Postea temporis Cimmerios fuisse deletos a rege quodam, cujus eventa oraculum non comprobasset: sedem oraculi alio translatam etiamnum durare.</note>
					<note type="commentary">Eadem brevius Eustathius ad Odyss. A, p. 416 ed. Basil.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="46">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:46">
					<bibl>Strabo VI, c. I, 7, p. 397:</bibl>
					<quote>Εἶθ ̓ ἡ πόλις οἱ Λοκροὶ οἱ Ἐπιζεφύριοι, ἐπεὶ Λοκρῶν ἄποικοι τῶν ἐν τῷ Κρισσαίῳ κόλπῳ, μικρὸν ὕστερον τῆς ἀπὸ Κρότωνος καὶ Συρακουσῶν κτίσεως ἀποικισθέντες ὑπὸ Εὐάνθους. Ἔφορος δ ̓ οὐκ εὖ, τῶν Ὀπουντίων Λοκρῶν ἀποίκους φήσας.</quote>
					<note type="translation">Subsequitur urbs Locri Epizephyrii. Sunt hi Locrenses colonia eorum Locrensium, qui in sinu Crissæo habitant, ab Evanthe deducta, non multo post Crotonem et Syracusas conditas. Falsum est autem, quod Ephorus eos Locrensium Opuntiorum facil colonos.</note>
					<note type="commentary">Cf. Pausan. III, I9, Scymn. 316 sq.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="245"/>

			<cit n="47">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:47">
					<bibl>Strabo VI, c. I, 8, p. 398:</bibl>
					<quote>Τῆς δὲ τῶν Λοκρῶν νομογραφίας μνησθεὶς Ἔφορος, ἣν Ζάλευκος συνέταξεν, ἔκ τε τῶν Κρητικῶν νομίμων, καὶ Λακωνικῶν, καὶ ἐκ τῶν Ἀρεοπαγιτικῶν, φησὶν ἐν τοῖς πρώτοις καινίσαι τοῦτον τὸν Ζάλευκον, ὅτι, τῶν πρότερον τὰς ζημίας τοῖς δικασταῖς ἐπιτρεψάντων ὀρίζειν ἐφ ̓ ἑκάστοις τοῖς ἀδικήμασιν, ἐκεῖνος ἐν τοῖς νόμοις διώρισεν· ἡγούμενος τὰς μὲν γνώμας τῶν δικαστῶν οὐχὶ τὰς αὐτὰς εἶναι περὶ τῶν αὐτῶν, δεῖν δὲ τὰς αὐτὰς [εἶναι ἀεὶ τὰς ζημίας, ὅπερ ἄξιον supplevit Casaub.] ἐπαινεῖν· καὶ τὸ ἁπλουστέρως περὶ τῶν αὐτῶν συμβολαίων διατάξαι. Θουρίους δ ̓ ὕστερον ἀκριβοῦν θέλοντας περὶ τῶν ἄκρων, ἐνδοξοτέρους μὲν γενέσθαι, χείρονας δέ· εὐνομεῖσθαι γὰρ, οὐ τοὺς ἐν τοῖς νόμοις ἅπαντα φυλαττομένους τὰ τῶν συκοφαντῶν, ἀλλὰ τοὺς ἐμμένοντας τοῖς ἁπλῶς κειμένοις. Τοῦτο δὲ καὶ Πλάτων εἴρηκεν, ὅτι παρ ̓ οἷς πλεῖστοι νόμοι, καὶ δίκαι παρὰ τούτοις, καὶ βίοι μοχθηροί· καθάπερ καὶ παρ ̓ οἷς ἰατροὶ πολλοὶ,καὶ νόσους εἰκὸς εἶναι πολλάς.</quote>
					<note type="translation">Ceterum Ephorus Locrensium legum mentionem facieus, quas ex Cretensium, Laconum et Areopagitarum legibus Zaleucus composuit, ab hoc id in primis nove institutum es se tradit, quod, quum priores singulis delictis pœnæ imponendæ modum ac definitionem judicibus permisisscnt, ipse in legibus pœnas expressit, ratus sententias judicum de rebus iisdem non esse easdem : oportere autem easdem (semper pœnas esse, quod debemus) laudare, et id quod simplicius de contractibus constituit. Thurios autem, quum postea temporis singula ad subtilitatem exigere, et, quod in quaque re summum esset, persequi conarentur, majorem quidem celebritatem nactos esse, sed rempublicam deteriorem habuisse. Quippe bonis regi legibus non eos, qui omnem calumniæ locum volunt præcludere, sed qui leges simpliciter scriptas omni cura tuentur. Atque ita etiam Plato pronunciavit, apud quos plurimae essent leges, apud hos etiam lites esse et malos mores; sicut morbi solerent esse multi, ubi multi essent medici.</note>
					<note type="commentary">Cf. Athenæus XI, p. 508, Scymn. Ch. 349, Diodor. XII, 2I.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="48">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:48">
					<bibl>Strabo VI, p. 403:</bibl>
					<quote>Ὤκουν δὲ Ἰάπυγες τὸν Κρό τωνα πρότερον, ὡς ἔφορός φησιν.</quote>
					<note type="translation">Ephorus scribit Crotonem ante ab Iapygibus fuisse habitatam.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="49">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:49">
					<bibl>Strabo VI, p. 406:</bibl>
					<quote>Οἰκιστὴς δὲ τοῦ Μεταποντίου Δαύλιος ὁ Κρίσσης τύραννος γεγένηται, τῆς περὶ Λελφοὺς, ὥς φησιν Ἔφορος.</quote>
					<note type="translation">Ephorus tradit, Metaponti conditorem fuisse Daulium Crissæ, ejus quæ prope Delphos est, tyrannum.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="50">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:50">
					<bibl>Strabo VI, p. 408, de Siciliæ ambitu:</bibl>
					<quote>Ἔνιοι δὲ ἁπλούστερον εἰρήκασι, ὥσπερ Ἔφορος τόν γε περιπλουν ἡμερῶν καὶ νυκτῶν ε’.</quote>
					<note type="translation">Nonnulli simplicius rem exposuerunt, ut Ephorus qui Siciliam circumnavigari ait quinque [an octo?] diebus ac noctibus.</note>
					<note type="commentary">J. Bake ad Posidon. p. I3I, pro ε’ legivult η’, ut Thucyd. Habet VI, I.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="51">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:51">
					<bibl>Strabo VI, p. 4I4:</bibl>
					<quote>Διετέλεσαν μέχρι δεῦρο Σικελοὶ καὶ Σικανοὶ καὶ Μόργητες καὶ ἄλλοι τινὲς νεμόμενοι τὴν νῆσον, ὧν ἦσαν καὶ Ἴβηρες, οὕσπερ πρώτους φησὶν τῶν βαρβάρων Ἔφορος λέγεσθαι τῆς Σικελίας οἰκιστάς.</quote>
					<note type="translation">Manebant adhuc Siculi, Sicani, Morgetes, et nonnulli alii, qui insulam incolerent; quibus addendi sunt etiam Iberes, quos Ephorus primos barbarorum fuisse ait, qui hanc insulam inhabitarent.</note>
					<note type="commentary">«Strabo (in excerpendis scriptoribus nonnunquam negligentius versatus), minime vero Ephorus, Sicanoset Iberes distinguit, quos eosdem fuisse certissime constat. V. Thucyd. VI, Philistum ap. Diodor. V, 6, Schol. Homer. Od. XXIV, 3o6, Silius Ital. XIV, 35, al. » Marx.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="52">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:52">
					<bibl>Strabo VI, 4I0, de Naxo et Megaris:</bibl>
					<quote>... Φησὶ δὲ ταύτας Ἔφορος πρώτας κτισθῆναι πόλεις Ἑλληνίδας ἐν Σικελίᾳ πεντεκαιδεκάτῃ γενεᾷ μετὰ τὰ Τρωϊκά· τοὺς πρότερον δεδιέναι τὰ λῃστήρια τῶν Τυῤῥηνῶν καὶ τὴν ὠμότητα τῶν ταύτῃ βαρβάρων, ὥστε μηδὲ κατ ̓ ἐμπορίαν πλεῖν. Θεοκλέα δ ̓ Ἀθηναῖον, παρενεχθέντα ἀνέμοις εἰς Σικελίαν, κατανοῆσαι τήν τε οὐδένειαν τῶν ἀνθρώπων, καὶ τὴν ἀρετὴν τῆς γῆς· ἐπανελθόντα δὲ, Ἀθηναίους μὲν μὴ πεὶσαι, Χαλκιδέας δὲ τοὺς ἐν Εὐβοίᾳ συχνοὺς παραλαβόντα, καὶ τῶν Ἰώνων τινὰς, ἔτι δὲ Δωριέων οἳ πλείους ἦσαν Μεγαρεῖς, πλεῦσαι· τοὺς μὲν οὖν Χαλκιδέας κτίσαι Νάξον, τοὺς δὲ Δωριέας Μέγαρα, τὴν Ὕβλαν πρότερον καλουμένην.</quote>
					<note type="translation">Ephorus scribit, Naxum et Megara Græcorum antiquissimas in Sicilia civitates, XVma post Trojanum bellum ætate conditas fuisse. Antiquiores enim Tyrrhenorum latrocinia et crudelitatem barbarorum has regiones incolentium ita reformidasse, ut ne mercaturæ quidem faciundæ gratia in Siciliam navigaverint. Theoclem vero Atheniensem ventorum vi eo delatum, cum incolarum vilitatem, tum insulæ virtutem expIorasse;et domum reversus, quum Atheniensibus, ut coloniam in eam deducerent, non persuaderet, magno Chalcidensium Eubœam habitantium numero adscito, nec non Ionum, Doriensiumque, quorum major pars Megarenses erant, in Siciliam navigasse: ac Chalcidenses quidem Naxum , Dorienses Megara condidisse, cui urbi prius nomen fuerat Hyblæ.</note>
					<note type="commentary">Πεντεκαιδεκάτῃ γ. Cum Cluverio Sic. A. I, 2, Heynio Opusc. Ac. II, p. 259 et 266, Siebenk. t. II, p. 256, scripsi pro vulg. Τῇ γενεᾷ, sive, quod Scaliger voluit (ad Euseb. p. 75), τῇ δεκάτῃ. Cf. Thucyd. VI, 4, ibiq. Dukerum, Diodor. XIV, 88, al. Scymnus Chius vs. 276 seqq. Ephorum pro more compilavit. Marx.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="246"/>

			<cit n="53">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:53">
					<bibl>Strabo VI, p. 427, de Tarento:</bibl>
					<quote>Ἔφορος δ' οὕτω λέγει περὶ τῆς κτίσεως. Ἐπολέμουν Λακεδαιμόνιοι Μεσσηνίοις, ἀποκτείνασι τὸν βασιλέα Τήλεκλον εἰς Μεσσήνην ἀφικόμενον ἐπὶ θυσίαν, ὀμόσαντες μὴ πρότερον ἐπανήξειν οἴκαδε, πρὶν ἢ Μεσσήνην ἀνελεῖν, ἢ πάντας ἀποθανεῖν· φύλακας δὲ κατέλιπον τῆς πόλεως στρατεύοντες τούς τε νεωτάτους καὶ πρεσβυτάτους τῶν πολιτῶν. Δεκάτῳ δ ̓ ὕστερον ἔτει τοῦ πολέμου, τὰς γυναῖκας τῶν Λακεδαιμονίων συνελθούσας, ἐξ ἑαυτῶν πέμψαι τινὰς παρὰ τοὺς ἄνδρας, τὰς μεμψομένας, ὡς οὐκ ἐπίσης πολεμοῖεν πρὸς τοὺς Μεσσηνίους· οἱ μὲν γὰρ μένοντες, τεκνοποιοῦνται· οἱ δὲ, χήρας ἀφέντες τὰς γυναῖκας, ἐν τῇ πολεμίᾳ ἐστρατοπεδεύοντο, καὶ κίνδυνος εἴη λειπανδρῆσαι τὴν πατρίδα. Οἱ δ ̓ ἅμα καὶ τὸν ὅρκον φυλάττοντες, καὶ τὸν τῶν γυναικῶν λόγον ἐν νῷ θέμενοι, πέμπουσι τῆς στρατείας τοὺς εὐρωστοτάτους ἅμα, καὶ νεωτάτους, οὓς ἤδεσαν οὐ μετασχόντας τῶν ὅρκων διὰ τὸ παῖδας ἔτι ὄντας συνεξελθεῖν τοῖς ἐν ἡλικίᾳ· προσέταξαν δὲ συγγενέσθαι ταῖς παρθένοις ἁπάσαις ἅπαντας, ἡγούμενοι πολυτεκνήσειν μᾶλλον· γενομένων δὲ τούτων, οἱ μὲν παῖδες ὠνομάσθησαν Παρθενία· Μεσσήνη δὲ ἑάλω πολεμηθεῖσα ἐννεακαίδεκα ἔτη, καθάπερ καὶ Τυρταῖος φησίν· Ἄμφω τέδ ̓ ἐμάχοντ ̓ ἐννεακαίδεκ ̓ ἔτη νωλεμέως αἰεὶ ταλασίφρονα θυμὸν ἔχοντες, αἰχμηταὶ πατέρων ἡμετέρων πατέρες. Εἰκοστῷ δ ̓ οἰ μὲν κατὰ πίονα ἔργα λιπόντες, φεῦγον Ἰθωμαίων ἐκ μεγάλων ὀρέων. Τὴν μὲν οὖν Μεσσηνίαν κατενείμαντο. Ἐπανελθόντες δ ̓ οἴκαδε τοὺς Παρθενίας οὐχ ὁμοίως τοῖς ἄλλοις ἐτίμων, ὡς οὐκ ἐκ γάμου γεγονότας· οἳ συνιστάμενοι μετὰ τῶν Εἱλώτων, ἐπεβούλευσαν τοῖς Λακεδαιμονίοις, καὶ συνέθεντο ἆραι σύσσημον ἐν τῇ ἀγορᾷ πίλον λακωνικὸν, ἐπειδὰν ἐγχειρῶσι· τῶν δὲ Εἱλώτων τινὲς ἐξαγγείλαντες, τὸ μὲν ἀντεπιτίθεσθαι χαλεπὸν ἔγνωσαν· καὶ γὰρ πολλοὺς εἶναι, καὶ πάντας ὁμόφρονας, ὡς ἂν ἀλλήλων ἀδελφοὺς νομιζομένους· τοὺς μέλλοντας δ ̓ αἴρειν τὸ σύσσημον ἐκ τῆς ἀγορᾶς ἀπιέναι προσέταξαν. Οἱ μὲν δὴ, μεμηνυμένην αἰσθόμενοι τὴν πρᾶξιν ἐπέσχον, οἰ δὲ τῶν πατέρων ἔπεισαν αὐτοὺς εἰς ἀποικίαν ἐξελθεῖν· κἂν μὲν κατάσχωσιν ἀρκοῦντα τὸν τόπον, μένειν· εἰ δὲ μὴ, τῆς Μεσσηνίας τὸ πέμπτον κατανείμασθαι μέρος ἐπανιόντας. Οἱ δὲ σταλέντες κατελάβοντο τοὺς Ἀχαιοὺς, πολεμοῦντας τοῖς βαρβάροις· μετασχόντες δὲ τῶν κινδύνων, κτίζουσι τὴν Τάραντα.</quote>
					<note type="translation">De origine Tarenti apud Ephorum hæc est historia. Lacedæmonii bellum intulerunt Messeniis, quod hi illorum regem Teleclum Messenam sacrificandi caussa profectum occiderant : ac juramento se obligarunt, aut se non ante domum reversuros, quam Messenam cepissent, aut universos in oppugnatione morituros : urbem, quum proficiscebantur ad bellum, civium minimis maximisque natu custodiendam reliquerunt. Post anno belli decimo uxores Lacedæmoniorum, conventu habito, quasdam ad maritos suos miserunt, quæ eos reprehenderent , ut non æquis conditionibus bellum Messeniis facientes : quippe Messenios domi interim liberos procreare, ipsos Lacedæmone relictis viduis uxoribus in hostico castra habere; itaque periculum esse , ne patria virorum ad extremum vacua redderetur. Lacedæmonii et jurisjurandi rationem et consilii uxorum habentes, robustissimos quosque et ætate inter milites minimos Spartam miserunt, quos, quum pueri cum adultis quondam profecti essent, jurisjurandi religione non teneri sciebant, iisque mandarunt, ut cum omnibus omnes virginibus rem haberent, eo copiosiorem rati inde sobolem exstituram : atque eos qui hoc modo nati essent, Parthenias appellatos esse dicit. Messenam vero anno demum decimo ac nono bello captam, sicut et Tyrtæus dicit : Annis pugnatum est ter tribus, atque decem. Hoc ab avis nostris infracto pectore bellum, et res constanti gesta labore fuit. Bis deno tandem victi Messenia pubes, montis Ithomæi deseruit tumulos. Ceterum Spartanos, diviso agro Messenio, domum reversos Parthenias non eo quo alios honore dignatos, utpote non ex conjugio natos. Itaque Parthenias, re cum Helotibus communicata, insidias struxisse Spartanis, data tessera faciendi impetus, elevatione pilei Laconici in foro. Sed rei indicio ab Helotibus quibusdam delato, Spartanos contra insidiari Partheniis rem duxisse difficilem, quod ii et magno essent numero, et unanimes, quippe qui se mutuo pro fratribus haberent : edixisse tamen, ut forum relinquerent qui pileum fuerant in foro sublaturi. Ita Parthenias, quum patefactum suum institutum intelligerent, sese continuisse, et Spartanos eis opera parentum ipsorum persuasisse ut aliquo in coloniam abirent, ea conditione, ut ne reverterentur, si regionem ipsis sufficientem essent naeti: sin secus, ut reversi quintam partem agri Messenii obtinerent. Sic profectos Parthenias incidisse in Achivos bellum gerentes contra barbaros : quumque Achivis suppetias tulissent, Tarentum condidisse.</note>
					<note type="commentary">Eadem ex nnnostro, ut videtur, Diodorus Sic. XV, 66 (coll. Exc. Vat. p. I0, ed. Mai), Justinus III, 4. Cf. Eustathius ad Dionys. 376, Strabo l. VIII, p. 557.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="54">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:54">
					<bibl>Strabo VII, p. 504, de Dodona:</bibl>
					<quote>Ἔστι δὲὥςφησιν Ἔφοροσ Πελασγῶν ἵδρυμα. Οἱ δὲ Πελασγοὶ τῶν περὶ τὴν Ἐλλάδα δυναστευσάντων ἀρχαιότατοι λέγονται· καὶ ὁ ποιητής φησιν οὕτω (Il. Π, 233)· Ζεῦ ἄνα Δωδωναῖε Πελασγικέ ..... Ὁ δὲ Ἡσίοδος· Δωδώνην φηγόν τε Πελασγῶν ἕδρανον ἧκεν.</quote>
					<note type="translation">Dodonam Ephorus ait a Pelasgis fuisse fundatam: quos fama fert eorum, qui in Græcia dominati sint, fuisse antiquissimos. Homeri est hoc: Dodonæe, Pelasgice Juppiter. Hesiodus autem sic: Dodonam, faguinque, Pelasgorum utpote sedes, petiit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="54">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:54">
					<bibl>Strabo V, p. 337:</bibl>
					<quote>Τοὺς δὲ Πελασγοὺς, ὅτι μὲν ἀρχαῖόν τι φῦλον κατὰ τὴ Ἑλλάδα πᾶσσαν ἐπεπόλασε, καὶ μάλιστα παρὰ τοῖς Αἰολεῦσι τοῖς κατὰ Θετταλίαν, ὁμολογοῦσιν ἅπαντες σχεδόν τι· νομίζειν δέ φησιν Ἔφορος, τὸ ἀνέκαθεν Ἀρκάδας ὄντας ἑλέσθαι στρατιωτικὸν βίον, εἰς δὲ τὴν αὐτὴν ἀγωγὴν προτρέποντας πολλοὺς, ἅπασι τοῦ ὀνόματος μεταδοῦναι, καὶ πολλὴν ἐπιφάνειαν κτήσασθαι, καὶ παρὰ τοῖς Ἕλλησι, καὶ παρὰ τοῖς ἄλλοις, παρ ̓ ὅσους ποτὲ ἀφιγμένοι τετυχήκασι. – – – – Τῷ γ ̓ Ἐφόρῳ τοῦ ἐξ ἐξ Ἀρκαδίας εἶναι τὸ φῦλον τοῦτο ἦρξεν Ἡσίοδος· φησὶ γὰρ, γἱεῖς ἐξεγένοντο Λυκάονος ἀντιθέοιο, Ὅν ποτε τίκτε Πελασγός. Καὶ τὴν Πελοπόννησον δὲ Πελασγίαν φησὶν Ἔφορος κληθῆναι.</quote>
					<note type="translation">Ceterum Pelasgos antiquam gentem per universam Græciam exstitisse, ac maxime inter Æoles Thessaliæ incolas claram, apud omnes fere in confesso est. Ephorus ait, se arbitrari eos, quum a prima stirpe Arcades essent, militarem amplexos vitam ; et in studii ejus nominisque societatem multis perductis, magnum sibi nomen cum apud Græcos parasse, tum apud alios ad quos pervenissent.— Ephoro, ut Pelasgos ex Arcadia esse diceret, auctor fuit Hesiodus. Ait enim poeta: Lycaone natos, quem quondam fertur clarus genuisse Pelasgus. Sed et Peloponnesum fuisse Pelasgiam vocatam Ephorus scribit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="54">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:54">
					<bibl>Schol. ad Dionys. Perieg. 348. (in Viennensi editione Geogr. Min. t. II, p. 466.):</bibl>
					<quote>Κυλλήνηθεν] Κυλλήνη, ὅρος Ἀρκαδίας. Ἀρκάδες δὲ ἀνέκαθεν Πελασγοῖ, ὥς φησιν Ἔφορος.</quote>
					<note type="translation">Cyllene mons Arcadiæ, Arcades vero a prima stirpe Pelasgi erant, ut dicit Ephorus.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
<pb n="247"/>

			<cit n="55">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:55">
					<bibl>Scymnus Chius v. 469.</bibl>
					<quote>Ἐξῆς διεξίεμεν δὲ πάλιν τὴν Ἑλλάδα. Ἐπὶ κεφαλαίων τούς τε περὶ αὐτὴν τόπους ἐθνικῶς ἁπαντας κατ ̓ Ἔφορον δηλώσομεν.</quote>
					<note type="translation">Deinde autem pertransibimus rursus Græciam. In illa summatim loca per gentes omnia ex Ephoro ostendemus.</note>
					<note type="commentary">« Profitetur igitur hic disertis verbis, quod eum fecisse in reliquis, aliorum locorum comparatio ostendit. Et potest Scymni libellus maximam partem pro compendio uberioris Ephori Geographiœ præsertim in Græciæ descriptione, haberi; quem ducem nullibi deseruisse videtur, nisi quo aliorum auctorum, Herodoti, Timæi, Eratosthenis Demetrii, expressam mentionem facit. Quæ observatio item cadit in Scymni fragmentum ab Holstenio primum publici juris factum.» Marx.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="56">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:56">
					<bibl>Strabo VIII, p. 514:</bibl>
					<quote>Ἔφοροσ μὲν οὖν ἀρχὴν εἶναι τῆς Ἑλλάδος τὴν Ἀκαρνανίαν φησὶν ἀπὸ τῶν ἑσπερίων μερῶν· ταύτην γὰρ συνάπτειν πρώτην τοῖς Ἠπειρωτικοῖς ἔθνεσιν, τῇ παραλίᾳ χρώμενος μέτρῳ, ἡγεμονικόν τι τὴν θάλατταν κρίνων πρὸς τὰς τοπογραφίας.</quote>
					<note type="translation">Initium Græciæ ob occiduis partibus constituit Acarnaniam Ephorus, quæ prima Epiroticas attingat nationes, oram maritimam pro mensura usurpans, quod existimat ad locorum descriptionem principem esse maiis operam.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="57">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:57">
					<bibl>Strabo X, p. 695:</bibl>
					<quote>Ὁ δὲ τὴν Ἀλκμαιωνίδα γράψας, ψας, Ἰκαρίου, τοῦ Πηνελόπης πατρὸς, υἱεῖς γενέσθαι δύο, Ἀλυζέα καὶ Λευκάδιον· δυναστεῦσαι δ ̓ ἐν τῇ Ἀκαρνανίᾳ τούτους μετὰ τοῦ πατρός· τούτων οὖν ἐπωνύμους τὰς πόλεις Ἐφόρῳ (vulg. Ἔφορος) λέγεσθαι δοκεῖ.</quote>
					<note type="translation">Is vero qui Alcmæonidem conscripsit, Icarii (pater is Penelopæ fuit) filios duos tradit fuisse, Alyzeum et Leucadium, qui in Acarnania cum patre imperaverint : unde Ephorus urbes horum cognomines censet.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="58">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:58">
					<bibl>Stephanns:</bibl>
					<quote>Νοστία, κώμη Ἀρκαδίας ... Ἔφορος τὸ ἐθνικὸν Νεστάνιος ἔφη, ὥστε κατ ̓ αὐτὸν Νεστανία λέγεσθαι· ἡ αὐτὴ γὰρ τῇ προτέρᾳ, ὡς δῆλον ἐξ ἄλλων.</quote>
					<note type="translation">Nostia, vicus Arcadiae. ... Ephorus gentile dixit Nestanius, adeo ut vicus ipse , secundum ejus opinionem, Nestania vocaretur. Idem enim est ac praecedens , uti ex aliis apparet.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="59">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:59">
					<bibl>Strabo VIII, p. 574, de insula Calauria ante Trœzenem:</bibl>
					<quote>Ἐνταῦθα ἦν ἄσυλον Ποσειδῶνος ἱερόν· καί φασι τὸν θεὸν τοῦτον ἀλλάξασθαι πρὸς μὲν Λητὼ τὴν Καλαύρειαν ἀντιδόντα Δῆλον· πρὸς Ἀπόλλωνα δὲ Ταίναρον ἀντιδόντα Πυθώ. Ἔφορος δὲ καὶ τὸν χρησμὸν λέγει· Ἵσόν τοι Δῆλόν τε Καλαυρειάν τε νέμεσθαι, Πυθώ τ ̓ ἠγαθέην, καὶ Ταίναρον ἠνεμόεντα.</quote>
					<note type="translation">Calauriæ fuit asylum Neptuni, quoniam ferunt hunc deum permutatione facta Calauriam pro Delo recepisse a  Latona, ab Apolline pro Pythia Tænarum. Et oraculum quoque refert Ephorus : Par ratio est Delive Calauriæve tenendæ, Pythia idem tibi sit, quod in auras Tænarus altus.</note>
					<note type="commentary">Cf. Eustathius ad Dionys. Perieg. vs. 449, Pausan. II, 33.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="248"/>

			<cit n="60">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:60">
					<bibl>Strabo VIII, p. 577:</bibl>
					<quote>Ἔφοροσ δ ̓ ἐν Αἰγίνῃ ἄργυρον πρῶτον κοπῆναί φησιν ὑπὸ Φείδωνος· Ἐμπορεῖον γὰρ γενέσθαι, διὰ τὴν λυπρότητα τῆς χώρας τῶν ἀνθρώπων θαλαττουργούντων ἐμπορικῶς, ἀφ ̓ Οὗ τὸν ῥῶπον Αἰγιναῖον ἐμπολεῖν λέγεσθαι.</quote>
					<note type="translation">Ephorus in Ægina primo argentum a Phidone excusum fuisse scribit : quum ea insula esset facta emporium, insulanis ob terræ sterilitatem in mari negotiantibus, unde et dici cæptum, Aliquem viles Æginetarum merces tractare.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="61">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:61">
					<bibl>Scymnus Chius vs. 542:</bibl>
					<quote>Πρώτους δὲ Κρῆτάς φασι τῆς Ἑλληνικῆς ἄρξαι θαλάττης, ἅς τε νησιωτίδας πόλεις κατασχεῖν, ἅς τε καὶ συναικίσαι αὐτῶν Ἔφορος εἴρηκεν, εἴναι φησί τε ἐπώνυμον τὴν νῆσον ἀπὸ Κρητός τινος, τοῦ δὴ γενομένου βασιλέως αὐτόχθονος. Πλοῦν ἡμέρας ἀπέχειν δὲ τῆς Λακωνικῆς.</quote>
					<note type="translation">Primos autem Cretenses aiunt Hellenico mari imperasse, et insularium urbium quasdam occupasse, imo quasdam condidisse illarum Ephorus dixit; aitque nomen nactam fuisse insulam a Crete quodam, qui rex indigena fuit : navigatione autem diei distare a Laconica.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="62">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:62">
					<bibl>Strabo X, p. 735:</bibl>
					<quote>Τοῦ δὲ ποιητοῦ τὸ ἑκατόμπολιν λέγοντος τῆς Κρήτην (Il. II, 649, ubi Eustathius Ephori meminit), τὸ δὲ ἐνενηκοντάπολιν (Οδ. XIX, I74), Ἔφοροσ μὲν ὕστερον επικτισθῆναι τὰς δέκα φησὶ μετὰ τὰ Τρωϊκὰ, ὑπὸ τῶν τῷ Ἀλαιμένει τῷ Ἀργείῳ συνακολουθησάντων Δωριέων· τὸν μὲν οὖν Ὀδυσσέα λέγει ἐνενηκοντάπολιν ὀνομάσαι. Οὗτος μὲν οὖν πιθανός ἐστιν ὁ λόγος. In Iliadis enim versu ἐκ τοῦ ἰδίου προσώπου λέγει, in Odysseæ ἐκ τῶν τότε ὄντων τινὸς ἦν ὁ λόγος.</quote>
					<note type="translation">Jam quum poeta Cretam alias centum, alias nonaginta urbes habere dicat : Ephorus censet decem urbes post belli Trojani tempestatem conditas fuisse a Doriensibus, qui eo secuti sunt Althæmenem Argivum : itaque ait Ulyssem introduci, qui nonaginta urbes ei tribuat. Atque haec quidem oratio est verisimilis.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="62">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:62">
					<bibl>Stephanus v. Βοῖον:</bibl>
					<quote>Ἔστι Βοιαὶ καὶ Κρήτης πόλις· ὁ πολίτης Βοιάτης... λέγεται καὶ Βοιαῖος, ὡς Ἔφορος.</quote>
					<note type="translation">Bœum... Sunt et Bopæ oppidum Cretæ, cujus oppidanus, Bœates... Dicitur quoque Bœæus, ut ab Ephoro.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="63">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:63">
					<bibl>Strabo X, p. 870:</bibl>
					<quote>Ὡς δ ̓ εἴρηκεν Ἕφορος, ζηλωτὴς Μίνως ἀρχαίου τινὸς Ῥαδαμάνθυος, δικαιοτάτου ἀνδρὸς, ὁμωνύμου τοῦ ἀδελφοῦ αὐτοῦ, ὃς πρῶτος τὴν νῆσον ἐξημερῶσαι δοκεῖ νομίμοις καὶ συνοικισμοῖς πόλεων καὶ πολιτείαις, σκηψάμενος παρὰ Διὸς φέρειν ἕκαστα τῶν τιθεμένων δογμάτων εἰς μέσον. τοῦτον δὲ μιμούμενος καὶ ὁ Μίνως δι ̓ ἐννέα ἐτῶν, ὡς ἔοικεν, ἀναβαίνων ἐπὶ τὸ τοῦ Διὸς ἄντρον, καὶ διατρίβων ἐνθάδε, ἀπῄει συντεταγμένα ἔχων παραγγέλματά τινα, ἃ ἔφασκεν εἶναι τοῦ Διὸς προστάγματα· ἀφ ̓ ἧς αἰτίας καὶ τὸν ποιητὴν οὕτως εἰρηκέναι (Odyss. XIX, I78)· Ἐνθάδε Μίνως ἐννέωρος βασίλευε Διὸς μεγάλου ὀαριστής. (??)Ὑπὲρ δὲ τῆς Κρήτης ὁμολογεῖται, διότι κατὰ τοὺς παλαιοὺς χρόνους ἐτύγχανεν εὐνομουμένη, καὶ ζηλωτὰς ἑαυτῆς τοὺς ἀρίστους τῶν Ἑλλήνων ἀπέφηνεν· ἐν δὲ τοῖς πρώτοις Λακεδαιμονίους, καθάπερ Πλάτων τε ἐν τοῖς Νόμοις δηλοῖ, καὶ Ἔφορος ἐν τῇ Εὐρώπης πολιτείᾳ (Tz. Mavult ἐν τῆς Εὐρώπης τῇ πολιτείᾳ. Marx. scrib. putat ἐν τῇ Εὐρώπῃ, τὴν πολιτείαν) ἀναγέγραφεν.</quote>
					<note type="translation">Ephorus ait , Minoem fuisse imitatorem cujusdam prisci Rhadamanthyos, justissimi viri, cognominis fratri ipsius, qui primus insulam feratur cicurasse legibus condendis et urbibus ac rebuspublicis: quum fingeret , se a Jove afferre singula quæ promulgabat decreta. Illum ergo æmulatum Minoem, quum per annos novem, ut videtur, in antro Jovis esset commoratus , conscripta quaedam præcepta attulisse, quorum auctorem jovem faceret : itaque et Homerum de eo sic scripsisse : Ibi Minos regnavit , ter tres qui discipulus fuit annos supremi Jovis. De Creta in confesso hoc est, priscis eam temporibus legibus optimis fuisse compositam, ideoque ad sui imitationem pertraxisse Graecorum praestantissimos, inque primis Lacedæmonios : quod et Plato in Legibus docet, et Ephorus qui in Europa hanc rempublicam descripsit.</note>
					<note type="commentary">Eadem fere Clem. Alex. Strom. I, p. 422 Pott. nominato auctore; Nicolaus Damasc. p. 158 ed. Lips. Fontem celans.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="64">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:64">
					<bibl>Strabo X, p. 735:</bibl>
					<quote>Τῆς δὲ πολιτείας, ἧς Ἔφορος ἀνέγραψε, τὰ κυριώτατα ἐπιδραμεῖν ἀποχρώντως ὢν ἔχοι. Δοκεῖ δὲ, φησὶν, ὁ νομοθέτης μέγιστον, ὑποθέ σθαι ταῖς πόλεσιν ἀγαθὸν, τὴν ἐλευθερίαν· μόνην γὰρ ταύτην ἴδια ποιεῖν τῶν κτησαμένων τἀγαθά· τὰ δ ̓ ἐν δουλείᾳ τῶν ἀρχόντων, ἀλλὰ οὐχὶ τῶν ἀρχομένων εἶναι· τοῖς δ ̓ ἔχουσι ταύτην φυλακῆς δεῖν· τὴν μὲν οὖν ὁμόνοιαν διχοστασίας αἱρουμένης ἀπαντᾷν, ἣ γίνεται διὰ πλεονεξίαν καὶ τρυφήν· σωφρόνως γὰρ καὶ λιτῶς ζῶσιν ἅπασιν, οὔτε φθόνον, οὔθ ̓ ὕβριν, οὔτε μῖσος ἀπαντᾷν πρὸς τοὺς ὁμοίους· διόπερ τοὺς μὲν παῖδας εἰς τὰς ὀνομαζομένας Ἀγέλας καλεῦσαι φοιτᾷν, τοὺς δὲ τελείους ἐν τοῖς συσσιτίοις, ἃ καλοῦσιν Ἀνδρεῖα, ὅπως τῶν ἴσων μετάσχοιεν τοῖς εὐπόροις οἱ πενέστερος, δημοσίᾳ τρεφόμενοι· πρὸς δὲ τὸ μὴ δειλίαν, ἀλλ ̓ ἀνδρίαν κρατεῖν, ἐκ παίδων ὅπλοις καὶ πόνοις συντρέφειν· ὥστε καταφρονεῖν καύματος, καὶ ψύχους, καὶ τραχείας ὁδοῦ καὶ ἀνάντουυυς, καὶ πληγῶν τῶν ἐν γυμνασίοις καὶ μάχαις ταῖς κατὰ σύνταγμα· ἀσκεῖν δὲ καὶ τοξικῇ καὶ ἐνοπλίῳ ὀρχήσει, ἣν καταδεῖξαι Κούρητα πρῶτον, ὕστερον δὲ (Πύῤῥιχον, τὸν supplet Casaub. a) καὶ συντάξαντα τὴν κληθεῖσαν ὑπ ̓ αὐτοῦ πυῤῥίχην, ὥστε μηδὲ τὴν παιδιὰν ἄμοιρον εἶναι τῶν πρὸς τὸν πόλεμον χρησίμων· ὡς δ ̓ αὔτως καὶ τοῖς ῥυθμοῖς Κρητικοῖς χρῆσθαι κατὰ τὰς ᾠδὰς συντονωτάτοις οὖσιν, Οὓς Θάλητα ἀνευρεῖν· ᾦ καὶ τοὺς παιᾶνας καὶ τὰς ἄλλασ τὰς ἐπιχωρίους ᾠδὰς ἀνατιθέασι, καὶ πολλὰ τῶν νομίμων· καὶ ἐσθῆτι δὲ καὶ ὑποδέσει πολεμικῇ χρῆσθαι, καὶ τῶν δώρων τιμιώτατα αὐτοῖς εἶναι τὰ ὅπλα. Δέγεσθαι δ ̓ ὑπό τινων, ὡς Λακωνικὰ εἴη τὰ πολλὰ τῶν νομιζομένων Κρητικῶν· τὸ δ ̓ ἀληθὲς, εὑρῆσθαι μὲν ὑπ ̓ ἐκείνων, ἠκριβωκέναι δὲ τοὺς Σπαρτιάτας b)· τοὺς δὲ Κρῆτας ὀλιγωρῆσαι, κακωθεισῶν τῶν πόλεων, καὶ μάλιστα τῆς Κνωσσίων, τῶν πολεμικῶν· εἶναι (μεῖναι Cas.) δέ τινα τῶν νομίμων παρὰ Λυκτίοις καὶ Γορτυνίοις καὶ ἄλλοις τισὶ πολιχνίοις μᾶλλον, ἢ παρ ̓ ἐκείνοις· καὶ δὴ καὶ τὰ Λυκτίων νόμιμα ποιεῖσθαι μαρτύρια, τοὺς τὰ Λακωνικὰ πρεσβύτερα ἀποφαίνοντας· ἀποίκους γὰρ ὄντας φυλάττειν τὰ τῆς μητροπόλεως ἔθη· ἐπεὶ ἄλλως γε εὔηθες εἶναι τὸ τοὺς βέλτιον συνεστῶτας καὶ πολιτευόμενους τῶν χειρόνων ζηλωτὰς ἀποφαίνειν· οὐκ εὖ δὲ ταῦτα λέγεσθαι· οὔτε γὰρ ἐκ τῶν νῦν καθεστηκότων τὰ παλαιὰ τεκμηριοῦσθαι δεῖ, εἰς τἀναντία ἑκατέρων μεταπεπτωκότων· καὶ γὰρ ναυκρατεῖν πρότερον τοὺς Κρῆτας, ὥστε καὶ παροιμιάζεσθαι πρὸς τοὺς προσποιουμένους μὴ εἰδέναι, ἃ ἴσασιν· ὁ Κρὴς ἀγνοεῖ τὴν θάλασσαν· νὺν δ ̓ ἀποβεβληκέναι τὸ ναυτικόν· οὔτε, ὅτι ἄποικοί τινες γεγόνασι τῶν πόλεων τῶν ἐν Κρήτῃ Σπαρτιατῶν, ἐν τοῖς ἐκείνων νομίμοις διαμένειν ἐπηναγκάσθαι· πολλὰς γοῦν τῶν ἀποικίδων μὴ φυλάττειν τὰ πάτρια· πολλὰς δὲ καὶ τῶν μὴ ἀποικίδων ἐν Κρήτῃ τὰ αὐτὰ ἔχειν τοῖς ἀποίκοις ἔθη. Τῶν τε Σπαρτιατῶν τὸν νομοθέτην Λυκοῦργον πέντε γενεαῖς νεώτερον Ἀλθαιμένους εἶναι, τοῦ στείλαντος τὴν εἰς Κρήτην ἀποικίαν· τὸν μὲν γὰρ ἱστορεῖσθαι Κίσσου παῖδα τοῦ τὸ Ἄργος κτίσαντος περὶ τὸν αὐτὸν χρόνον, ἡνίκα Πρακλῆς τὴν Σπάρτην συνῴκιζε· Λυκοῦργον δ ̓ ὁμολογεῖσθαι παρὰ πάντων ἕκτον ἀπὸ Προκλέους γεγονέναι c)· τὰ δὲ μιμήματα μὴ εἶναι πρότερα τῶν παραδειγμάτων, μηδὲ τὰ νεώτερα τῶν πρεσβυτέρων· τήν τε ὄρχησιν τὴν παρὰ τοῖς Λακεδαιμονίοις ἐπιχωριάζουσαν, καὶ τοὺς ῥυθμοὺς καὶ παιᾶνας τοὺς κατὰ νόμον ᾀδομένους, καὶ ἄλλα πολλὰ τῶν νομίμων, Κρητικὰ καλεῖσθαι παρ ̓ αὐτοῖς, ὡς ἂν ἐκεῖθεν ὁρμώμενα· τῶν δ ̓ ἀρχαίων (ἀρχῶν Meurs.) τὰ μὲν κατὰ τὰς διοικήσεις ἔχειν τὰς αὐτὰς ἐπωνθμίας, ὥσπερ καὶ τὴν τῶν γερόντων ἀρχὴν καὶ τὴ τῶν ἱππέων· πλὴν ὅτι τοὺς ἐν Κρήτῃ ἱππέας καὶ ἵππους κεκτῆσθαι συμβέβηκεν· ἐξ οὗ τεκμαίρονται, πρεσβυτέραν εἶναι τῶν ἐν Κρήτῃ ἱππέων τὴν ἀρχήν· σώζειν γὰρ τὴν ἐτυμότητα της προσηγορίας· τοὺς δὲ μὴ ἱπποτροφεῖν. Τοὺς Ἐφόρους δὲ τὰ αὐτὰ τοῖς ἐν Κρήτῃ Κόσμοις διοικοῦντας ἑτέρως ὠνομάσθαι· τὴν δὲ συσσιτίαν Ἀνδρεῖαν παρὰ μὲν τοῖς Κρησὶν ἔτι καὶ νῦν καλεῖσθαι, παρὰ δὲ τοῖς Σπαρτιάταις μὴ διαμεῖναι καλουμένην ὁμοίως, ὡς πρότερον (καλούμενα ὁμοίως πρότερον Cas. et Schneid. Ad Aristot. Politic. II, p. I34)· παρ ̓ Ἀλκμᾶνι γοῦν οὕτω κεῖσθαι· Θοίναις δὲ καὶ ἐν θιάσοισιν ἀνδρείων παρὰ δαιτυμόνεσσι πρέπε παιᾶνα κατάρχειν. Λέγεσθαι δ ̓ ὑπὸ Κρητῶν, ὡς καὶ παρ ̓ αὐτοὺς ἀφίκοιτο Λυκοῦργος κατὰ τοιαύτην αἰτίαν. Ἀδελφὸς ἦν πρεσβύτερος τοῦ Λυκούργου Πολυδέκτης· οὗτος τελευτῶν ἔγκυον κατέλιπε τὴν γυναῖκα· τέως μὲν οὖν ἐβασίλευεν ὁ Λυκοῦργος ἀντὶ τοῦ ἀδελφοῦ· γενομένου δὲ παιδὸς, ἐπετρόπευεν ἐκεῖνον, εἰς ὃν ἡ ἀρχὴ καθήκουσα ἐτύγχανε· λοιδορούμενος δή τις αὐτῷ, σαφῶς εἶπεν εἰδέωαι, διότι βασιλεύσοι· λαβὼν δ'ὑπόνοιαν ἐκεῖνος, ὡς ἐκ τούτου τοῦ λόγου διαβάλοιτο ἐπιβουλὴ τοῦ παιδὸς ἐξ αὐτοῦ, δείσας μὴ, ἐκ τύχης ἀποθανόντος, αὐτίαν αὐτὸς ἔχη παρὰ τῶν ἐχθρῶν, ἀπῆρεν εἰς Κρήτην. Ταύτην μὲν δὴ λέγεσθαι τῆς ἀποδημίας αἰτίαν· ἐλθόντα δὲ πλησιάσαι Θάλητι μελοποιῷ ἀνδρὶ καὶ νομοθετικῷ· ἱστορήσαντα δὲ παρ ̓ αὐτοῦ τὸν τρόπον, ὃν Ῥαδάμανθύς τε πρότερον, καὶ ὕστερον Μίνως, ὡς παρὰ τοῦ Διὸς τοὺς νόμους ἐκφέροι εἰς τοὺς ἀνθρώπους· γενόμενον δὲ καὶ ἐν Αἰγύπτῳ, καὶ καταμαθόντα καὶ τὰ ἐκεῖ νόμιμα· ἐντυχόντα δ ̓, ὥς φασί τινες, καὶ Ὁμήρῳ διατρίδοντι ἐν Χίῳ, κατᾶραι πάλιν εἰς τὴν οἰκείαν· καταλαβεῖν δὲ τὸν τοῦ ἀδελφοῦ υίὸν, τὸν Πολυδέκτου Χαρίλαον (alii Χαριβόλον s. Χαριλόβον. V. Tzschuck.), βασιλεύοντα· εἶθ ̓ ὁρμῆσαι διαθεῖναι τοὺς νόμους, φοιτῶντα ὡς τὸν θεὸν τὸν ἐν Δελφοῖς, κἀκεῖθεν κομίζοντα τὰ προστάγματα, καθάπερ οἱ περὶ Μίνω ἐκ τοῦ ἄντρου τοῦ Διὸς, παραπλήσια ἐκείνοις τὰ πλείω. Τῶν Κρητικῶν τὰ κυριώτατα τῶν καθ ̓ ἕκαστα δὲ τοιαῦτα εἴρηκε. Γαμεῖν μὲν ἅμα πάντες ἀναγκάζονται παρ ̓ αὐτοῖς, οἱ κατὰ τὸν αὐτὸν χρόνον ἐκ τῆς τῶν παίδων ἀγέλης ἐκκριθέντες· οὐκ εὐθὺς δ ̓ ἄγονται παρ ̓ ἑαυτοὺς τὰς γαμηθείσας παῖδας, ἀλλ ̓ ἐπὰν ἤδη ἱκαναὶ ὦσι διοικεῖν τὰ περὶ τοὺς οἴκους· φερνὴ δ ̓ ἐστὶν, ἂν ἀδελφοὶ ὦσι, τὸ ἥμισυ τῆς τοῦ ἀδελφοῦ μερίδος. Παῖδας δὲ γράμματά τε μανθάνειν, καὶ τὰς ἐκ τῶν νόμων ᾠδὰς, καί τινα εἴδη τῆς μουσικῆς· τοὺς μὲν οὖν ἔτι νεωτέρους εἰς τὰ συσσίτια ἄγουσι τὰ ἀνδρεῖα· χαμαὶ δὲ καθήμενοι διαιτῶνται μετ ̓ ἀλλήλων ἐν φαύλοις τριβωνίοις, (φοροῦσι s. φοροῦντες Cas.) καὶ χειμῶνος καὶ θέρους τὰ αὐτά· διακονοῦσί τε καὶ ἑαυτοῖς καὶ τοῖς ἀνδράσι. Συμβάλλουσι δ ̓ εἰς μάχην καὶ οἰ ἐκ τοῦ αὐτοῦ συσσιτίου πρὸς ἀλλήλους, καὶ πρὸς ἕτερα συσσίτια· καθ ̓ ἕκαστον δὲ ἀνδρεῖον ἐφέστηκε παιδονόμος· οἱ δὲ μείζους εἰς τὰς Ἀγέλας ἄγονται· τὰς δ ̓ Ἀγέλας συνάγουσιν οἱ ἐπιφανέστατοι τῶν παίδων καὶ δυνατώτατοι, ἕκαστος, ὅσους πλείστους οἷός τέ ἐστιν, ἀθροίζων· ἑκάστης δὲ τῆς Ἀγέλης ἄρχων ἐστὶν ὡς τὸ πολὺ ὁ πατὴρ τοῦ συναγαγόντος, κύριος ὢν ἐξάγειν ἐπὶ θήραν καὶ δρόμους, τὸν δ ̓ ἀπειθοῦντα κολάζειν. Τρέφονται δὲ δημοσίῳ. Τακταῖς δέ τισιν ἡμέραις Ἀγέλη πρὸς Ἀγέλην συμβάλλει μετὰ αὐλοῦ καὶ λύρας εἰς μάχην ἐν ῥυθμῷ· ὥσπερ καὶ ἐν τοῖς πολεμικοῖς εἰώθασιν· ἐκφέρουσι δὲ τὰς πληγὰς, τὰς μὲν διὰ χειρὸς, τὰς δὲ καὶ δι ̓ ὅπλων σιδηρῶν. Ἴδιον δ ̓ αὐτοῖς τὸ περὶ τοὺς ἔρωτας νόμιμον· οὐ γὰρ πειθοῖ κατεργάζονται τοὺς ἐρωμένους, ἀλλ ̓ ἁρπαγῇ (cf. Heraclid. P. p. 208, C)· προλέγει μὲν τοῖς φίλοις πρὸ τριῶν ἡμερῶν, ἢ πλειόνων, ὁ ἐραστὴς, ὅτι μέλλοι τὴν ἁρπαγὴν ποιεῖσθαι· τοῖς δ ̓ ἀποκρύπτειν μὲν τὸν παῖδα, ἢ μὴ ἐᾷν πορεύεσθαι τὴν τεταγμένην ὁδὸν, τῶν αἰσχίστων ἐστὶν, ὡς ἐξομολογουμένοις, ὅτι ἀνάξιος ὁ παῖς εἴη τοιούτου ἐραστοῦ τυγχάνειν. Συνιόντες δ ̓, ἂν μὲν τῶν ἴσων, ἢ τῶν ὑπερεχόντων τις ᾖ τοῦ παιδὸς τῇ τιμῇ καὶ τοῖς ἄλλοις ὁ ἁρπάζων, ἐπιδιώκοντες ἀνθήψαντο μόνον μετρίως, τὸ νόμιμον ἐκπληροῦντες· τἄλλα δ ̓ ἐπιτρέπουσιν ἄγειν χαίροντες· ἂν δ ̓ ἀνάξιος, ἀφαιροῦνται· πέρας δὲ τῆς ἐπιδείζεώς (ἐπιδιώξεώς Cas.) ἐστιν, ἕως ἂν ἀχθῇ ὁ παῖς εἰς τὸν τοῦ ἁρπάσαντος ἀνδρεῖον. Ἐράσμιον δὲ νομίζουσιν, οὐ τὸν κάλλει διαφέροντα, ἀλλὰ τὸν ἀνδρείᾳ καὶ κοσμιότητι· καὶ δωρησάμενος ἀπάγει τὸν παῖδα τῆς χώρας εἰς ὃν βούλεται τόπον· ἐπακολουθοῦσι δὲ τῇ ἁρπαγῇ οἱ παραγενόμενοι· ἑστιαθέντες δὲ καὶ συνθηρεύσαντες δίμηνον (οὐ γὰρ ἔξεστι πλείω χρόνον κατέχειν τὸν παῖδα), εἰς τὴν πόλιν καταβαίνουσιν. Ἀφίεται δ ̓ ὁ παῖς, δῶρα λαβὼν, στολὴν πολεμικὴν, καὶ βοῦν, καὶ ποτήριον· ταῦτα μὲν τὰ κατὰ τὸν νόμον δῶρα, καὶ ἄλλα πλείω καὶ πολυτελῆ· ὥστε συνερανίζειν τοὺς φίλους διὰ τὸ πλῆθος τῶν ἀναλωμάτων. Τὸν μὲν οὖν βοῦν θύει τῷ Διὶ, καὶ ἑστιᾷ τοὺς συγκαταβαίνοντας· εἶτ ̓ ἀποφαίνεται περὶ τῆς πρὸς τὸν ἐραστὴν ὁμιλίας, εἴτ ̓ ἀσμενίζων τετύχηκεν, εἴτε μή· τοῦ νόμου τοῦτο ἐπιτρέψαντος ἂν, εἴ τις αὐτῷ βία προσενήνεκται κατὰ (μετὰ ΤΖ.) τὴν ἁρπαγὴν, ἐνταῦθα παρατιμωρεῖν (πάρα τιμωρεῖν Cas.)ἑαυτῷ καὶ ἀπαλλάττεσθαι· τοῖς δὲ καλοῖς τὴν ἰδέαν, καὶ προγόνων ἐπιφανῶν ἐραστῶν μὴ τυχεῖν (αἰσχρὸν νομίζεται Cas.), ὡς διὰ τὸν τρόπον τοῦτο παθοῦσιν. Ἔχουσι δὲ τιμὰς οἱ παρασταθέντες· οὕτω γὰρ καλοῦσι τοὺς ἁρπαγέντας· ἔν τε γὰρ τοῖς δρόμοις καὶ τοῖς θρόνοις ἔχουσι τὰς ἐντιμοτάτας χώρας· τῇ τε στολῇ κοσμεῖσθαι διαφερόντως ἐφίεται τῶν ἄλλων τῇ δοθείσῃ παρὰ τῶν ἐραστῶν· καὶ οὐ τότε μόνον, ἀλλὰ καὶ τέλειοι γενόμενοι διάσημον ἐσθῆτα φέρουσιν, ἀφ ̓ ἧς γνωσθήσεται ἕκαστος κλεινὸς γενόμενος· τὸν μὲν γὰρ ἐρώμενον καλοῦσι κλεινὸν, τὸν δ ̓ ἐραστὴν φιλήτορα. Ταῦτα μὲν τὰ περὶ τοὺς ἔρωτας νόμιμα. Ἄρχοντας δὲ δέκα αἱροῦνται· περὶ δὲ τῶν μεγίστων συμβούλοις χρῶνται τοῖς γέρουσι καλουμένοις. Καθίστανται δ ̓ εἰς τοῦτο τὸ συνέδριον οἱ τῆς τῶν Κόσμων ἀρχῆς ἠξιωμένοι, καὶ τὰ ἄλλα δόκιμοι κρινόμενοι.</quote>
					<note type="translation">De republica eorum, quam Ephorus descripsit, sufficiet præcipua percurrere. Fertur, inquit, legumlator maximum urbibus bonum supposuisse libertatem : sola enim haec bona propria eorum facit , qui ipsa possident : in servitute qui sunt, horum bona non ipsorum sunt, sed dominorum. Libertate autem præditis opus est ejus custodia: concordia porro sublatam discordiam sequitur : discordia aut ob avaritiam , aut ob luxum exsistit : nam si sobrie omnes ac frugaliter vivant, neque invidentia, neque injuria et contumelia, neque odium inter æquales oritur. Itaque pueros jussit ille commeare in Agelas, quas vocabant, quasi greges : perfectos in Syssitia a convictu sic dicta, et a virili aetate Andria : ut publice victum capientes pauperes cura divitibus aequali conditione viverent. Ne autem timiditas, sed ut fortitudo praevaleret, a puero armis et laboribus eos adsuefecit : ut despicere possent æstum, frigus, asperam acclivemque viam, et ictus, quos exciperent in gymnasiis et ordinariis pugnis. Exercebat etiam eos sagittando et armata saltatione, quam Cures primus invenit, postea vero Pyrrhichus, qui etiam ab ipso dictam pyrrhichen instituit : ut ne ludus quidem expers esset rerum ad bella utilium. Sic et rhythmis, quos Creticos vocant, uti docuit contentissimis in cantilena, quorum auctor Thales traditur, cui pæanes etiam aliaque usitata istis carmina, multaque præterea instituta adscribuntur. Jussit etiam veste et calceo militaribus uti, et de donis principem honorem armis deferre. Ait præterea, quosdam esse qui dicant, pleraque eorum quæ Cretensium censerentur instituta, Spartanorum esse : quum revera Cretenses ea excogitassent, Spartani accuratius elabora vissent: Cretenses vero ea neglexisse, afflictis urbibus eorum bellicosis, maxime Cnosso : quædam vero instituta diutius servata esse apud Lyctios, Gortynios et in aliis quibusdam oppidulis, quam apud Cnossios. Lyctiorum quoque leges in testimonium trahi ab his, qui Laconicas antiquiores putarent : colonos enim eos Spartanorum servare metropolis suæ instituta : alioquin ineptum esse, ut quorum respublica et status esset melior, deteriorum æmulentur formam. Quæ quidem non recte dicerentur. Neque enim judicium de antiquis ex præsenti statu faciendum est, inquit, utrinque in contrarium facta mutatione : nam olim Cretenses maris tenuerunt imperium, adeo ut proverbium in eos usurpatum fuerit, qui dissimulabant eorum quæ sciebant notitiam, Cretensis mare ignorat : nunc vero amiserunt potentiam maritimam. Neque, quia urbes quædam in Creta coloniae sunt Spartanorum, ideo horum quoque instituta tenere coactae sunt : quum et coloniæ multæ patrios non sequantur mores, et in Creta multæ urbes, a Spartanis non ortae, tamen illis stent institutis. Jam Lycurgus, inquit, is qui Lacedæmoniis leges posuit, quinque ætatibus posterior fuit Althæmene, coloniæ in Cretam duce : historiae enim docent, hunc Cissi filium fuisse, ejus qui Argos condidit ea tempestate, qua Procles Spartam : atqui omnes in hoc consentiunt, sextum a Procte fuisse Lycurgum. Neque vero imitationes exemplis, neque recentiora antiquioribus esse priora solent. Saltatio etiam, quæ in usu apud Lacedæmonios est, et rhythmi ac pæanes, qui ex lege canuntur, aliaque multa instituta, Cretensia apud eos vocantur, utpote e Creta petita. Atque magistratus ad administrationem reipublicæ pertinentes utrobique eadem gerunt nomina, ut etiam Seniorum ordo et Equitum : nisi quod in Creta Equitibus etiam sunt equi; unde colligunt, apud Cretenses antiquiorem esse eorum dignitatem, quæ veritatem nominis servat, Lacedæ moniis Equitibus equos non habentibus in sua potestate. Porro Ephori quum eadem agant, quæ Cosmi Cretensium, nomine differunt; Syssitia autem Laconum, qui est convictus in publico, Cretensibus etiamnum Andria a viris dicitur, ut et olim Lacedæmoniis, qui tamen nomen mutaverunt. Alcman quidem sic cecinit : In cœnis et choris apud Andriorum convivas, age Pæana canamus. Venisse etiam ad ipsos Lycurgum tali de caussa Cretenses, inquit, narrant. Rex Spartæ fuit Polydectes, frater Lycurgi, natuque eo major : is moriens uxorem reliquit prægnantem. Aliquamdiu fratris loco regnum gessit Lycurgus, natoque filio, tutor ejus fuit, ad quem regnum pertinebat: quum autem quidam ipsi conviciandi caussa objecisset, certo se scire, eum regem fore : sentiens, sibi calumniam intentari de insidiis puero a se structis, ac veritus ne, si quid huic humanitus accideret, inimici culpam m ipsum conferrent. in Cretam abiit. Hæc, ait, peregrinationis ejus caussa fertur. Lycurgus ut in Cretam venit, adjunxit se ad Thaletem, qui lyrica carmina et leges condebat: quumque ex eo didicisset modum, quem Rhadamanthus prius, deinde Minos usurpaverunt, ut leges se a Jove acceptas promulgare dicerent; atque in Ægypto etiam fuisset, et ejus quoque gentis instituta percepisset; et cum Homero quoque, ut nonnulli autumant, in Chio degente collocutus esset, domum est reversus : quumque ibi Charilaum, Polydectæ fratris sui filium, regnantem invenisset, ad condendum leges se contulit, ad deum, qui apud Delphos est, commeans, indeque mandata apportans, qualia Minos ex antro Jovis se afferre prætendit, similia iis plurima. Cretensium quæ præcipua ille retulit, hæc sunt. Universi apud eos cogebantur uxores ducere, qui eodem tempore e puerorum cœtu (Agelam ipsi vocant) excessissent : non autem confestim nuptas domum deducebant, sed quando jam ad rem familiarem administrandam eæ essent redditæ idoneæ. Dos est, si quidem fratres ei sunt, dimidium portionis fraternæ. Pueri litteras discebant, et e legibus carmina, quosdamque modos musicos. Juniores in Syssitia adducunt, quæ Andria vocantur : ibi desidentes humi una cibum capiunt, vestitu vili, qui idem est hieme atque æstate : ministrant et sibi invicem, et viris. In pugnam coeunt, et qui ejusdem sunt Syssitii, et qui diversorum. Cuivis Andriorum præest puerorum magister; Pædonomum ipsi vocant. Adultiores in Agelas deducuntur. Agelas cogunt puerorum illustrissimi atque potentissimi, quisque quam potest plurimos congregans. Unicuique Agelæ præest plerumque pater conducentis, potestatem habens educendi ad venationem et cursum, et puniendi detrectantem. Nutriuntur publice. Statis quibusdam diebus Agela cum Agela pugnam conserit accinente tibia cum rhythmo : sicut etiam in bellis consueverunt : ictus inferunt quum manu, tura etiam armis ferreis. Peculiarem habent amoris morem. Non enim persuadentes, sed raptione amasios comparant. Prædicit amicis amator tribus aut pluribus ante diebus, se rapturum esse: illis vero turpissimum habetur, occultare puerum, aut non Sinere usitata ambulare via: quippe sic confessuris, puerum indignum esse, qui tali amatore potiretur. Ergo facto agmine, si quidem raptor aut æqualis sit, aut etiam puerum honore aliisque excellat, insequentes eum leviter duntaxat reluctantur, ut legi satisfaciant, porro autem læti eum sinunt abduci : si indignus sit, eum eripiunt : eo usque autem ostentant se repugnare, donec ad raptoris Andrium puer perducatur. Amabilem existimant, non qui forma, sed qui fortitudine et modestia præstat. Raptum amator donis affectum ducit quocunque vult locorum : raptionem comitantur, qui intervenerunt : convivio autem et venatione usi per bimestre (diutius enim detinere puerum non licet), in urbem redeunt. Dimittitur puer donis acceptis, amiculo bellico, bove, et poculo : ea enim sunt legitima munera : sed accedunt alia sumtuosa : ita ut ob sumtuum magnitudinem etiam amici stipem conferant. Puer bovem Jovi immolat, et, qui una in raptione adfuere, convivio excipit : deinde de consuetudine sua cum raptore pronuntiat, gratane hæc ei, an secus fuerit : lege hoc permittente, ut, si post raptum violenter habitus esset amasius, discedere ab amatore et poenas exigcre possit Formosis et illustri genere ortis turpe est, nullum habere amatorem : moribus enim hoc eorum imputatur. Honor porro habetur raptis. Nam et in cursu, et in consessu locus iis primarius attribuitur : et veste permissum est ut eximia utantur, ab amatore dono data : neque tum modo, sed adulti etiam vestem gerunt insignem, qua agnoscuntur Klini fuisse : amasium enim sic vocant, quasi clarum : amatorem Philetorem. Hæ sunt amoris leges. Principes diligunt decem : de summis rebus consiliarios adhibent, qui Seniores vocantur : cooptantur autem in illud collegium, qui Kosmorum magistratu digni habiti sunt, atque alias probi censentur.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="64">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:64">
					<bibl>a) Cf. Nicol. Damasc. p. 158 Orell.:</bibl>
					<quote>Οἱ δὲ Κρητῶν παῖδες ἀγελάζονται κοινῇ μετ ἀλλήλων σκληραγωγούμενοι, καὶ θήρας καὶ δρόμους ἀνάντεις ἀνυπόδητοι κατανύοντες, καὶ τῆν ἐνόπλιον πυῤῥίχην ἐκπονοῦντες, ἥντινα πρῶτος εὗρε Πύῤῥχος Κυδωνιάτης κρὴς τὸ γένος. Συσσιτοῦσι δ ̓ ἐν κοινῷ οὐ ἄνδρες τὴν αὐτὴν δίαιταν ἔχοντες ἐξίσου πάντες. Δῶρον δὲ αὐτοῖς ἐστιν ὅπλα τιμιώτατα.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary">Cf. Et Heraclides Ponticus p. 208 Orell. Et Schol. Pind. Pyth. II, I27: Πρῶτον Κούρητας τὴν ἔνοπλον ὀρχήσασθαι ὄρχησιν, αὖθις δὲ Πύῤῥιχον Κρῆτα, συντάξασθαι δὲ Θάλητα πρῶτον τὰ ἐς αὐτὴν ὑπορχήματα.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="64">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:64">
					<bibl>b) Eadem brevius Aristoteles, Pol. II, 7, I, Polybius VI, 45:</bibl>
					<quote>Ἐπὶ δὲ τὴν Κρητῶν μεταβάντες, ἄξιον ἐπιστῆσαι κατὰ δύο τρόπους, πῶς οἱ λογιώτατοι τῶν ἀρχαίων συγγραφέων, Ἔφορος, Ξενοφῶν, Καλλισθένης, Πλάτων, πρῶτον μὲν ὁμοίαν εἶναί φασι καὶ τὴν αὐτὴν τῇ Λακεδαιμονίων· δεύτερον δ ̓ ἐπαινετὴν ὑπάρχουσαν ἀποφαίνουσιν. Ὧν οὐδέτερον ἀληθὲς εἶναί μοι δοκεῖ· σκοπεῖν δ ̓ ἐκ τούτων πάρεστι. Καὶ πρῶτον ὑπερὶ τῆς ἀνομοιότητος διέξιμεν. Τῆς μὲν δῆ Λακεδαιμονίων πολιτείας ἴδιον εἶναί φασι, πρῶτον μὲν τὰ περὶ τὰς ἐγγαίους κτήσεις, ὧν οὐδενὶ μέτεστι πλεῖον, ἀλλὰ πάντας τοὺς πολίτας ἴσον ἔχειν δεῖ τῆς πολιτικῆς χώρας. Δεύτερον δὲ, τὰ περὶ τὴν τοῦ διαφόρου τίμησιν· ἧς εἰς τέλος ἀδοκίμου παρ ̓ αὐτοῖς ὑπαρχούσης, ἄρδην ἐκ τῆς πολιτείας ἀνῃρῆσθαι συμβαίνει τὴν περὶ τὸ πλεῖον καὶ τοὔλαττον φιλοτιμίαν. Τρίτον παρὰ Λακεδαιμονίοις οἱ μὲν βασιλεῖς ἀίδιον ἔχουσι τὴν ἀρχὴν, οἱ δὲ προσαγορευόμενοι Γέροντες διὰ βίου, δι ̓ ὧν καὶ μεθ ̓ ὧν πάντα χειρίζεται τὰ κατὰ τὴν πολιτείαν. Παρὰ δὲ Κρηταιεῦσι πάντα τούτοις ὑπάρχει τἀναντία· τήν τε γὰρ χώραν κατὰ δύναμιν αὐτοῖς ἐφιᾶσιν οἱ νόμοι, τὸ δὴ λεγόμενον, εἰς ἄπειρον κτᾶσθαι· τό τε διάφορον ἐκτετίμηται παρ ̓ αὐτοῖς ἐπὶ τοσοῦτον, ὥστε μὴ μόνον ἀναγκαίαν, ἀλλὰ καὶ καλλίστην εἶναι δοκεῖν τὴν τούτου κτῆσιν. Καθόλου δ ̓ ὁ περὶ τὴν αἰσχροκέρδειαν καὶ πλεονεξίαν τρόπος οὕτως ἐπιχωριάζει παρ ̓ αὐτοῖς, ὥστε παρὰ μόνοις Κρηταιεῦσι τῶν ἁπάντων ἀνθρώπων μηδὲν αἰσχρὸν νομίζεσθαι κέρδος. Καὶ μὴν τὰ κατὰ τὰς ἀρχὰς ἐπέτεια παρ ̓ αὐτοῖς ἐστι, καὶ δημοκρατικὴν ἔχει διάθεσιν. Ὥστε πολλάκις διαπορεῖν, πῶς ἡμῖν περὶ τῶν τὴν ἐναντίαν φύσιν ἐχόντων, ὡς οἰκείων καὶ συγγενῶν ὄντων ἀλλήλοις ἐξηγγέλκασι. Καὶ χωρὶς τοῦ παραβλέπειν τὰς τηλικαύτας διαφορὰς, καὶ πολὺν δή τινα λόγον ἐν ἐπιμέτρῳ διατίθενται, φάσκοντες, τὸν Λυκοῦργον μόνον τῶν γεγονότων τὰ συνέχοντα τεθεωρηκέναι· δυοῖν γὰρ ὄντων, δι ̓ ὧν σώζεται πολίτευμα πᾶν, τῆς πρὸς τοὺς πολεμίους ἀνδρείας, καὶ τῆς πρὸς σφᾶς αὐτοὺς ὁμονοίας· ἀνῃρηκότα τὴν πλεονεξίαν, ἅμα ταύτῃ συνανῃρηκέναι πᾶσαν ἐμφύλιον διαφορὰν καὶ στάσιν· ᾗ καὶ Λακεδαιμονίους, ἐκτὸς ὄντας τῶν κακῶν τούτων, κάλλιστα τῶν Ἑλλήνων τὰ πρὸς σφᾶς αὐτοὺς πολιτεύεσθαι καὶ συμφρονεῖν ταὐτά. Ταῦτα δ ̓ ἀποφηνάμενοι, καὶ θεωροῦντες ἐκ παραθέσεως Κρηταιεῖς διὰ τὴν ἔμφυτον σφίσι πλεονεξίαν ἐν πλείσταις ἰδίᾳ καὶ κατὰ κοινὸν στάσεσι καὶ φόνοις καὶ πολέμοις ἐμφυλίοις ἀναστρεφομένους, οὐδὲν οἴονται πρὸς σφᾶς εἶναι· θαῤῥοῦσι δὲ λέγειν, ὡς ὁμοίων ὄντων τῶν πολιτευμάτων. Ὁ δ ̓ Ἔφορος, χωρὶς τῶν ὀνομάτων, καὶ ταῖς λέξεσι κέχρηται ταῖς αὐταῖς, ὑπὲρ ἑκατέρας ποιούμενος τῆς πολιτείας ἑξήγησιν· ὥστε, εἴ τις μὴ τοῖς κυρίοις ὀνόμασι προσέχοι, κατὰ μηδένα τρόπον ἂν δύνασθαι διαγνῶναι, περὶ ὁποτέρας ποιεῖται τὴν διήγησιν.</quote>
					<note type="translation">Nunc ad Cretensium remp. conversa oratione, duo circa illam considerare nos operæ pretium fuerit, quæ sunt ab eruditissimis scriptoribus antiquis prodita, Ephoro Xenophonte, Callisthene, Platone : qui illud primo dixerunt, similem hanc esse atque adeo eamdem cum Spartana; deinde laude dignam pronuntiarunt. Quorum neutrum mihi quidem videtur esse verum : ceterum ex iis, quæ dicemus, erit uniuscujusque æstimatio. Ac primum quidem de dissimilitudine agemus. Nempe Lacedæmoniorum reip. proprium esse aiunt, primum illud circa fundorum possessiones, quod in ea parte nemo alium superat, sed omnes cives æqualem publici agri modum necesse est obtinere. Alterum est circa pecuniæ et divitiarum æstimationem: nam quum apud illos omnis pecuniæ auctoritas esset ademta, evenit, ut contentio illa funditus e civitate deleretur, quae ex eo solet manare, quod plus minusve aliquis possideat. Tertio, apud Lacedæmonios reges liberique ipsorum perpetuum imperium habent; qui vero dicuntur Senes, quoad vivunt : atque isti sunt , quorum auspiciis et consiliis publica omnia negotia tractantur. Atqui apud Cretenses contraria horum sunt omnia. Nam et agri modum pro cujusque viribus producere in infinitum, quod aiunt, per leges cuique licet : et pecunia apud hos adeo fit magni, ut non solum necessaria, verum etiam honestissima censeatur ejus acquisitio. Denique sordidi avarique mores adeo apud illos obtinent, ut ex omnibus hominibus solos Cretenses sit invenire, apud quos nullum lucrum turpe censeatur. Accedit, quod magistratus in Creta sunt annui, et facies reip. popularem statum refert. Itaque sæpe nobis in mentem venit dubitare, quomodo res, contrariam naturam sortitas, prodiderint esse affines inter se atque conjunctas. Qui præter illud, quod tantas hasce diversitates non animadverterunt, longa insuper oratione disputant, dicentes, solum inter omnes mortales Lycurgum, quæ essent præcipua, vidisse. Quum enim omnis civitas duobus hisce contineatur, fortitudine adversus hostes, consensu inter cives : Lycurgum aiunt, quum avaritiam sustulisset, omnem simul domesticam dissensionem ac seditionem de republica sustulisse: ac propterea Lacedæmonios, hac peste liberatos, rempublicam omnium Græcorum optimam habere, et concordiam inter se colere. Quæ ubi pronuntiarunt, quum ex comparatione intelligant, Cretenses, ob insitam animis ipsorum avaritiam, inter privatas discordias et publicas seditiones, cædes ac bella civilia plurimum versari, nihil tamen hoc ad se putant pertinere, audentque affirmare, similes esse invicem hasce respublicas. Ephorus vero in describenda utraque republica iisdem etiam verbis est usus, propriis dumtaxat nominibus exceptis; ad quæ si quis minus attenderit, de utra loquatur, dignoscere nullo modo queat.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="64">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:64">
					<bibl>c) Cf. Schol. Pind. Pyth. I, I20:</bibl>
					<quote>Ἔνιοι δὲ τὸ Ὑλλίδος στάθμας τῆς Λυκούργου φασὶ νομοθεσίας· οὗτος γὰρ ἑνδέκατός ἐστιν ἀπὸ Ἡρακλέους, ὡς Ἕφορος ἱστορεῖ.</quote>
					<note type="translation">c. Lycurgus inde ab Hercule undecimus est, teste Ephoro. — Ephorus dicit, Lycurgum in exilio periisse, perseverantem in inedia.</note>
					<note type="commentary">De morte Lycurgi Ælian. V. H. XIII, 23: Ἔφορος αὐτὸν λιμῷ διακαρτερήσαντα ἐν φυγῇ ἀποθανεῖν λέγει.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="249"/>

			<cit n="65">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:65">
					<bibl>Diodorus Sic. V, 64:</bibl>
					<quote>Ἔνιοι δ ̓ ἱστοροῦσιν, ὧν ἐστι καὶ Ἔφορος, τοὺς Ἰδαίους Δακτύλους γενέσθαι μὲν κατὰ τὴν Ἴδην τὴν ἐν Φρυγίᾳ, διαβῆναι δὲ μετὰ Μίνωος εἰς τὴν Εὐρώπην· ὑπάρξαντας δὲ γόητας, ἐπιτηδεῦσαι τάς τε ἐπῳδὰς καὶ τελετὰς καὶ μυστήρια, καὶ περὶ Σαμοθρᾴκην διατρίψαντας, οὐ μετρίως ἐν τούτοις ἐκπλήττειν τοὺς ἐγχωρίους. Καθ ̓ ὃν δὴ χρόνον καὶ τὸν Ὀρφέα, φύσει διαφόρῳ κεχορηγημένον πρὸς ποίησιν καὶ μελῳδίαν, μαθητὴν γενέσθαι τούτων, καὶ πρῶτον εἰς τοὺς Ἕλληνας ἐξενεγκεῖν τελετὰς καὶ μυστήρια.</quote>
					<note type="translation">Nonnulli, inter quos et Ephorus, Idæos Dactylos circa Idam Phrygiae montem habitasse, et cum Minoe in Europam transiisse, memorant. Et quum præstigiatores essent, incantamentis et sacris ritibus mysteriisque operam dedisse, et in Samothracia versantes, non mediocrem insulanis stuporem incussisse. Quo tempore etiam Orpheus, quem excellenti ingenio ad poesin et melodiam natura instruxerat, discipulus horum fuisse, primusque initiorum cerimonias et mysteria in Graeciam traduxisse dicitur.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
<pb n="253"/>

			<cit n="66">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:66">
					<bibl>Stephanus:</bibl>
					<quote>Βούδωρον, ἀκρωτήριον πρὸς τῇ Σαλαμῖνο Θουκυδίδης τρίτῃ. Ἔφορος δὲ φρούριον Βούδαρον εἶπε.</quote>
					<note type="translation">Budorum, promontorium juxta Salaminem, auctore Thucydide libro tertio. Ephorus vero castellum Budarum dixit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="67">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:67">
					<bibl>Strabo IX, p. 6I4:</bibl>
					<quote>Ἔφορος δὲ καὶ ταύτῃ κρείττω τὴν Βοιωτίαν ἀποφαίνει τῶν ὁμόρων ἐθνῶν· καὶ ὅτι μόνη τριθάλαττός ἐστι· καὶ λιμένων εὐπορεῖ πλειόνων· ἐπὶ μὲν τῷ Κρισσαίῳ κόλπῳ καὶ τῷ Κορινθιακῷ τὰ ἐκ τῆς Ἰταλίας, καὶ Σικελίας, καὶ τῆς Λιβύης δεχομένη· ἐπὶ δὲ τῶν πρὸς Εὔδοιαν μερῶν ἐφ ̓ ἑκάτερα τοῦ Εὐρίπου σχιζομένης τῆς παραλίας· τῇ μὲν ἐπὶ τὴν Αὐλίδα καὶ τὴν Ταναγρικὴν, τῇ δ ̓ ἐπὶ τὸν Σαλγανέα, καὶ τὴν Ἀνθηδόνα, τῇ μὲν εἶναι συνεχῆ τὴν κατ ̓ Αἴγυπτον καὶ Κύπρον καὶ τὰς νήσους θάλασσαν· τῇ δὲ τὴν κατὰ Μακεδόνας καὶ τὴν Προποντίδα καὶ τὸν Ἑλλήσποντον. Προστίθησι δὲ καὶ, ὅτι τὴν Εὔβοιαν τρόπον τινὰ μέρος αὐτῆς πεποίηκεν ὁ Εὔριπος, οὕτω στένος ὢν, καὶ γεφύρᾳ συνεζευγμένος πρὸς αὐτὴν διπλέθρῳ. Τὴν μὲν οὖν χώραν ἐπαινεῖ διὰ ταῦτα, καί φησι πρὸς ἡγεμονίαν εὐφυῶς ἔχειν· ἀγωγῇ δὲ καὶ παιδείᾳ μὴ χρησαμένους, ἐπεὶ μηδὲ τοὺς ἀεὶ προϊσταμένους αὐτῆς, εἰ καί ποτε κατώρθωσαν, ἐπὶ μακρὸν τὸν χρόνον συμμεῖναι· καθάπερ Ἐπαμεινών δας ἔδειξε· τελευτήσαντος γὰρ ἐκείνου τὴν ἡγεμονίαν ἀποβαλεῖν εὐιὺς τοὺς Θηβαίους [συνέβη], γευσαμένους αὐτῆς μόνον· αἴτιον δὲ εἶναι τὸ λόγων καὶ ὁμιλίας τῆς πρὸς ἀνθρώπους ὀλιγωρῆσαι, μόνης δ ̓ ἐπιμεληθῆναι τῆς κατὰ πόλεμον ἀρετῆς.</quote>
					<note type="translation">Ephorus quum hac re Boeotiam finitimis præstare gentibus ait, tum quod sola trimaris est, copiaque portuum majore praedita. Nam et in Crissæo et Corinthiaco sinubus allata ex Italia, Sicilia Africaque accipit, et ubi Eubœæ opponitur, in utramque Euripi partem se ora ejus diducit : hinc versus Aulidem et Tanagricum agrum, illinc versus Salganeum et Anthedona; hac parte continuum habet mare ei, quod ad Ægyptum, Cyprum insulasque pertingit : altera parte mare habet Macedonico, Propontidi et Hellesponto continuum. Adjicit et hoc, quodammodo Eubœam Bœotiæ partem effici adeo angusto Euripo, qui ponte duorum instratus sit jugerum. His ille nominibus eam regionem laudat aitque, eam ad imperium obtinendum optime fuisse paratam : sed quod incolæ non uterentur institutione ac disciplina (quando ne duces quidem singulis temporibus suos tolerare potuerunt rebus uantumvis præclare ab his gestis), ideo non durare eorum diu potuisse potentiam. Quod exemplo Epaminondæ satis apparuerit, quo mortuo statim amiserint Thebani imperium Græcorum, cujus gustum duntaxat percepissent. Causam autem hujus rei hanc adducit, quod litteras et cum hominibus consuetudinem neglexerint, solius bellicæ) virtutis studiosi.</note>
					<note type="commentary">Cf. Stephan. v. Βοιωτία, et Dicæarch. Vit. Gr. p. 176 seq. Diodor. XIII, 47, Polyb. V, 43.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="67">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:67">
					<bibl>Hesychius t. II, p. I343:</bibl>
					<quote>Ταναγραίων φυὴν, κήτει ὁμοιότητα. Ἔφορος λέγει εἶναι τινὰ ἐν Τανάγρᾳ παχύτητα, ὃς ἐλέγετο Κητεύς.</quote>
					<note type="translation">Tanagræus statura, Ceteo (ceto) simillimus. Ephorus dicit fuisse quendam Tanagræ hominem pinguissimum, qui Ceteus appellatus esset.</note>
					<note type="commentary">«Locum manifesto corruptum sic legendum arbitror : Ταναγραῖον φυὴν, Κητεῖ ὁμοιότατα· Ε. λ. ε. τ. ε. Τ. παχύτατον ὃς ε. K. Proculdubio priora verba Comici sunt, nescio cujus, pinguem et stolidum hominem cavillantis, eumque Tanagrensem vocantis et Cetei simillimum; quinam vero Ceteus ille, Ephori verbis declarat grammaticus.» Marx.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="67">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:67">
					<bibl>Stephanus:</bibl>
					<quote>Ἀκραιφία, πόλις Βοιωτίας. ... Τὸ ἐθνικὸν Ἀκραιφιαῖος, καὶ Ἀκραίφιος. Οὕτω γὰρ Ἀπόλλων τιμᾶται. ... Ἔφορος δὲ καὶ Ἀκραιφνίους καὶ Ἀκραιφνιώτας.</quote>
					<note type="translation">Acræphia, urbs Bœotiæ. ... Gentile Acræphiæus et Acræphius : hoc enim titulo Apollo colitur. ... Ephorus vero et Acræphniotas et Acræphniotas agnoscit.</note>
					<note type="commentary">Cf. Herodot. VIII, I35, Strabo IX, Pausan. IX, 23, p. 7I Fac.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="67">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:67">
					<bibl>Stephanus:</bibl>
					<quote>Τέλφουσσα, πόλις Ἀρκαδίας. ... Ἔστι καὶ Βοιωτίας Τελφούσσιον. Στράβων ἐννάτῃ. Ἔφορος δὲ Τιλφχσέων (Τιλφώσαιον conj. Marx.) ὄρος ἐν Ἀλαλκομενίᾳ.</quote>
					<note type="translation">Telphussa, urbs Arcadiæ. ... Est etiam Bœotiæ Telphussium. Strabo nono. Ephorus vero Tilphoseum montem in Alalcomenia regione dicit.</note>
					<note type="commentary">Cf. Strabo IX, p. 630, Pausan. IX, 33.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="68">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:68">
					<bibl>Schol. Villois. Il. IX, 381:</bibl>
					<quote>Ἠδ ̓ ὅσ ̓ ἐς Ὀρχομενὸν προτινίσσεται, ἠδ ̓ ὅσα Θήβας] Ὀρχομενὸν δὲ τὴν τῆς Βοιωτίας φησὶ, ὃν Μινυαὶ κατῴκησαν· πολὺ δὲ τούτῳ παράκειται πεδίον, εἰ πιστός ἐστιν Ἔφορος, πλῆρες πολλῶν ἀγαθῶν, ὧν ταὶς ἐκεῖσε τιμωμέναις Χάρισι πέμπουσιν οἱ περίοικοι.</quote>
					<note type="translation">Orchomenum Boeotiae dicit Hom., quam urbem Minyæ incolebant; magna ei adjacet planities, si Ephoro fides habetur, multis bonis abundans, quorum autem partem accolæ Gratiis, quæ ibi coluntur, offerunt.</note>
					<note type="commentary">Cf. Pasan. IX, p. 35, Strabo IX, p. 635, Schol. Pind. Ol. XIV, I.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="68">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:68">
					<bibl>Strabo IX, p. 636:</bibl>
					<quote>Λέγουσι δὲ τὸ χωρίον, ὅπερ ἡ λίμνη κατέχει νῦν ἡ Κωπαὶς, ἀνεψύχθαι πρότερον, καὶ γεωργεῖσθαι παντοδαπῶς ὑπὸ τῶν Ὀρχομενίων οἳ πλησίον οἰκοῦσι.</quote>
					<note type="translation">Regionem eam, quam nunc Copais palus occupat, quondam siccam fuisse ferunt, agrumque omni cultura laboratum ab Orchomeniis in propinquo habitantibus.</note>
					<note type="commentary">Quod ex Ephoro haustum suspicatur Heyne Observ. ad Hom. tom. V, p. 607 sq.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="69">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:69">
					<bibl>Plinius IV, 2I, de Eubœa:</bibl>
					<quote>Antea vocitata est Chalcodotis, aut Macris, ut Dionysius et Ephorus tradunt.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary">Cf. Eustath. Ad Dionys. vs. 5I0, Schol. Apoll. Rh. I, I023 et IV, II34 seq.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="69">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:69">
					<bibl>Stephanus:</bibl>
					<quote>Ἱστίαια, πόλις Εὐβοίας, Ὅμηρος· ... πολυστάφυλόν θ ̓ Ἱστίαιαν (Il. B, I35). Ἡ δὲ διὰ τοῦ ι Ἰωνικὴ γραφή ἐστι. Νῦν δὲ καλεῖται Ὠρεπός. Ὁ πολίτης Ἱστιαιεύς. Ἔφορος δὲ τὸ ἐθνικὸν Ἑστιαῖός φησι.</quote>
					<note type="translation">Histiæa, urbs Eubœæ, de qua Homerus : « multas uvas habentem Histiæam. Iones enim per i vocem scribunt. Nunc audit Orepus. Civis Histiæus. Ephorus vero gentile Hestiœus » esse dicit.</note>
					<note type="commentary">Cf. Strabonem X, p. 683, et Pausan. VII, 26, p. 336 Fac.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="254"/>

			<cit n="70">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:70">
					<bibl>Strabo IX, p. 646:</bibl>
					<quote>Ἔφορος δ ̓,ᾧ τὸ πλεῖστον προσρώμεθα διὰ τὴν περὶ ταῦτα ἐπιμέλειαν, καθάπερ καὶ Πολύβιος μαρτυρῶν τυγχάνει, ἀνὴαρ ἀξιόλογος, δοκεῖ μοι τἀναντία ποιεῖν ἔσθ ̓ ὅτε τῇ προαιρέσει καὶ ταῖς ἐξ ἀρχῆς ὑποσχέσεσιν. Ἐπιτιμήσας γοῦν τοῖς φιλομυθοῦσιν ἐν τῇ τῆς ἱστορίας γραφῇ, καὶ τὴν ἀλήθειαν ἐπαινέσας, προστίθησι τῷ περὶ τοῦ μαντείου τούτου λόγῳ σεμνήν τινα ὑπόσχεσιν, ὡς πανταχοῦ μὲν ἄριστον νομίζει τἀληθὲς, μάλιστα δὲ κατὰ τὴν ὑπόθεσιν ταύτην. Ἄτοπον γὰρ, εἰ περὶ μὲν τῶν ἄλλων ἀεὶ τὸν τοιοῦτον τρόπον διώκομεν, φησὶ, περὶ δὲ τοῦ μαντείου λέγοντες, ὃ πάντων ἐστὶν ἀψευδέστατον, τοῖς οὕτως ἀπίστοις καὶ ψεύδεσι χρησόμεθα λόγοις. Ταῦτα δ ̓ εἰπὼν, ἐπιφέρει παραχρῆμα, ὅτι ὑπολαμβάνουσι κατασκευάσαι τὸ μαντεῖον Ἀπόλλωνα μετὰ Θέμιδος, ὠφελῆσαι βουλόμενον τὸ γένος ἡμῶν. Εἶτα τὴν ὠφέλειαν εἰπὼν, ὅτι εἰς ἡμερότητα προὐκαλεῖτο, καὶ ἐσωφρόνιζε τοῖς μὲν χρηστηριάζων, καὶ τὰ μὲν προστάττων, τὰ δ ̓ ἀπαγορεύων, τοὺς δ'οὐδ ̓ ὅλως προσιέμενος. Ταῦτα δὲ διοικεῖν νομίζουσι, φησὶν, αὐτὸν, οἱ μὲν αὐτὸν τὸν θεὸν σωματοειδῆ γινόμενον, οἱ δ ̓ ἀνθρώποις ἔννοιαν παραδιδόντα τῆς ἑαυτοῦ βουλήσεως. Ὑποβὰς δὲ, περὶ τῶν Δελφῶν, οἵτινές εἰσι, διαλεγόμενος, φησὶ τὸ παλαιὸν Παρνασίους τινὰς αὐτόχθονας καλουμένους οἰκεῖν τὸν Παρνασόν· καθ ̓ ὅν χρόνον τὸν Ἀπόλλωνα, τὴν γῆν ἐπιόντα, ἡμεροῦν τοὺς ἀνθρώπους ἀπό τε τῶν ἀνημέρων καρπῶν καὶ τῶν βίων, ἐξ Ἀθηνῶν δ ̓ ὁρμηθέντα ἐπὶ Δελφοὺς, ταύτην ἰέναι τὴν ὁδὸν, ᾗ νῦν Ἀθηναῖοι τὴν Πυθιάδα πέμπουσι· γενόμενον δὲ κατὰ Πανοπέας, Τιτυὸν καταλῦσαι, ἔχοντα τὸν τόπον, βίαιον ἄνδρα καὶ παράνομον· τοὺς δὲ Παρνασίους, συμμίξαντας αὐτῷ, καὶ ἄλλον μηνῦσαι χαλεπὸν ἄνδρα, Πύθωνα τοὔνομα, ἐπίκλησιν δὲ δράκοντα· κατατοξεύοντος δ ̓ ἐπικελεύειν ἴε (sic Tz. Pro vulgato ἷε. Vid. Ipse t. III, p. 520 et Athen. Xv, p. 696 F) παιάν· ἀφ ̓ οὗ τὸν παιανισμὸν οὕτως ἐξ ἔθους παραδοθῆναι τοῖς μέλλουσι συμπίπτειν εἰς παράταξιν· ἐμπρησθῆναι δὲ καὶ σκηνὴν τότε Πύθωνος ὑπὸ τῶν Δελφῶν, καθάπερ καὶ νῦν ἔτι καίειν, ὑπόμνημα ποιουμένους τῶν τότε γενομένων.</quote>
					<note type="translation">Ephorus, quo plurimum utimur ob diligentiam in talibus rebus (quam et Polybius testatur, vir magnæ auctoritatis), videtur mihi nonnunquam contrarium ejus facere quod ab initio instituerat ac promiserat. Quum enim insectatus esset eos, qui in scriptione historiæ fabulis gaudent admiscendis, veritatemque laudibus evexisset, sermoni de Delphico oraculo promissum adjicit gravitatis plenum, se quum alias veritatem maximi facere, tum vel apprime in hoc argumento. Absurdum enim est, inquit, si veritatem aliis in rebus sectantes, de oraculo dicturi omnium veracissimo, ita incredibilibus et falsis utamur narrationibus. His statim subjicit, opinionem receptam esse, Apollinem cum Themide oraculum istud condidisse, quum prodesse nostro generi vellet : deinde utilitatem exprimit: nempe eum homines ad mansuetudinem et modestiam provocasse, dum aliis oracula edens vel mandaret aliquid vel interdiceret, alios omnino arceret. Hæc, inquit, ipsum censent facere alii corpore adsumto, alii, quod hominibus suæ voluntatis notitiam inderet. Progressus deinde eo, ut de Delphis disputaret, quinam ii essent, ait, Parnasios quosdam indigenas priscis temporibus Parnasum babitavisse: quo tempore Apollo terras obiens homines ad morum placiditatem composuisset, frugibusque uti et ratione victus mitioribus docuit : atque eum ab Athenis Delphos proficiscentem ea perrexisse via, qua nunc Athenienses pompam Pythicam mitterent. Ibi quum ad Panopeos pervenisset, Tityum ab eo interfectum fuisse, qui ejus loci dominus erat, violentus atque injurius bomo. Tum ad eum venisse Parnasios, aliumque intolerabilem detulisse hominem, Pythonem nomine, cognomento Draconem: quo sagittis debellato acclamasse, Ie Pæan : atque hinc pugnam inituris conflicturisque jam hunc morem receptum, perque manus traditum, ut Paeana conclamarent: tum quoque incensum fuisse a Delphis tabernaculum Pythonis : cujus rei memoriam etiamnum renovarent.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="70">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:70">
					<bibl>Theo Progymn. VI, p. 60, postquam fabularum explicandi rationem allatis ex Herodoto et Platone exemplis monstraverat, pergit ita:</bibl>
					<quote>Καὶ μέντοι καὶ Ἔφορος ἐν τῇ τετάρτῃ χρῆται τούτῳ τῷ τρόπῳ· ὅτι ἄρα Τιτυὸς μὲν ἦν Πανοπέως δυνάστης, ἀνὴρ παράνομος καὶ βίαιος· Πύθων δὲ θηριώδης τὴν φύσιν, δράκων ἐπικαλοούμενος. Οἰ δὲ περὶ τὴν πάλαι μὲν Φλέγραν, νῦν δὲ Παλλήνην ὀνομαζομένην κατοικοῦντες, ἦσαν ἄνθρωποι ὠμοὶ καὶ ἱερόσυλοι καὶ ἀνθρωποφάγοι οἱ καλούμενοι Γίγαντες, οὓς Ἡρακλῆς λέγεται χειρώσασθαι τὴν Τροίαν ἑλὼν, καὶ διὰ τὸ κρατῆσαι τοὺς περὶ Ἡρακλέα ὀλίγους ὄντας τῶν Γιγάντων πολλῶν ὄντων, καὶ ἀσεβῶν, θεῶν ἔργον ἅπασιν ἐδόκει γεγονέναι τὸ περὶ τὴν μάχην· καὶ ὅσα ἄλλα τοιαῦτα ἐπιλύεται περὶ τοῦ Λυκούργον καὶ Μίνωος καὶ Ῥαδαμάνθυος καὶ Διὸς καὶ Κουρήτων καὶ τῶν ἄλλων τῶν ἐν τῇ Κρήτῃ μυθολογουμένων.</quote>
					<note type="translation">Qua ratione et Ephorus libro quarto utitur : Tityum, nempe, hominem impium et violentum, Panopensium fuisse tyrannum, Pythonem autem ferum natura, cognomento Draconem. Qui autem quondam Phlegram, nunc Pallenen vocatam tenuissent, crudeles sacrilegosque homines fuisse, qui et humanis vescerentur carnibus, appellatosque Gigantes, atque hos capta Troja ab Hercule subactos. Quod autem parva manus fuisset cum Hercule, illorum vero copiæ ingentes, ideo hanc victoriam divinum esse opus omnibus visum. Et multa ejusdem generis alia de Lycurgo, Minoe, Rhadamantho, itemque Jove et Curetibus, aliisque fabulis Creticis ab eo exponuntur.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="70">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:70">
					<bibl>Etymol. Magn.:</bibl>
					<quote>Ἐποιχομένην] Ἱστὸν ἐποιχομένην (Hom. Il. I, 31), τὸν ἱστὸν ἐπιπορευομένην, ἤγουν ἱστουργοῦσαν καὶ ὑφαίνουσαν. ... Αἱ πάλαι γυναῖκες ἑστῶσαι ὕφαινον καὶ ἐπιπορευόμεναι τὸν ἱστόν· πρώτην δὲ γυναῖκα Αἰγυπτίαν τοὔνομα Υἱὸν καθεζομένην ὑφᾶναί φασιν· ἀφ ̓ ἧς καὶ Αἰγύπτιοι τῆς Ἀθηνᾶς ἄγαλμα ἱδρύσαντο, ὥς φησιν Ἔφορος ἐν τῇ Εὐρώπῃ.</quote>
					<note type="translation">Olim mulieres stantes et ambulantes texebant. Primam vero mulierem Ægyptiam, Hyium nomine, sedentem texisse aiunt, a qua etiam Ægyptii Minervæ simulacrum posuerunt, ut dicit Ephorus in Europa.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
<pb n="255"/>

			<cit n="71">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:71">
					<bibl>Schol. Theocrit. VII, I03:</bibl>
					<quote>Ὅμολος δὲ Θετταλίας ὄρος, ὡς Ἔφορος καὶ Ἀριστόδημος ὁ Θηβαῖος, ἐν οἷς ἱστορεῖ περὶ τῆς ἑορτῆς τῶν Ὁμολίων καὶ Πίνδαρος ἐν τοῖς Ὑπορχήμασι.</quote>
					<note type="translation">Homolus, mons Thessaliæ, ut tradunt Ephorus et Aristodemus Thebanus, ubi agit de festo Homoliorum, et Pindarus in Hyporchematis.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="72">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:72">
					<bibl>Stephanus:</bibl>
					<quote>Ἄβδηρα ... Ἔφορος καὶ τὴν πόλιν Ἄβδηρόν φησιν, ἀφ ̓ οὗ τὰ Ἄβδηρα.</quote>
					<note type="translation">Abdera. Ephorus autem hanc urbem Abderum nuncupat a quo plurale Abdera formatur.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="72">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:72">
					<bibl>Harpocration:</bibl>
					<quote>Κριθώτη, μία πόλις τῶν ἐν Χεῤῥονήσῳ. ... Ἔφορος δ ̓ ἐν τετάρτῃ φησὶν αὐτὴν κατοικισθῆναι ὑπὸ Ἀθηναίων τῶν μετὰ Μιλτιάδου ἐκεὶ παραγενομένων.</quote>
					<note type="translation">Crithote, una ex Chersonesi urbibus. Ephorus libro quarto incoluisse eam dicit Athenienses, qui cum Miltiade huc se contulissent.</note>
					<note type="commentary">Eadem habent Suidas et Stephanus.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="73">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:73">
					<bibl>Harpocration:</bibl>
					<quote>Αἶνος ... Ἔφορος δ ̓ ἐν τετάρτῃ περὶ Θρᾴκων πολισμάτων λέγων φησί· «ἐχομένη δὲ τούτων Αἶνος πόλις, ἣν πρῶτον Ἕλληνες Ἀλωπεκοννήσιοι κατῴκησαν, ὕστερον δ ̓ ἐκ Μυτιλήνης ἐπηγάγοντο καὶ Κύμης ἐποίκους.»</quote>
					<note type="translation">Ænus. ... Ephorus libro quarto de Thraciis oppidis loquens ait: «Hæc Ænus urbs excipit, quam Græci Alopeconnesii primum habitarunt, dein ex Mytilene et Cyme colonos eo deduxerunt.»</note>
					<note type="commentary">Eadem habent Suidas v. Ἀλωπεκόννησος et Αἶνος, Grammaticus in Bekkeri Anecdott. Græcc. p. 358. Cf. Stephanus v. Αἶνος.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="74">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:74">
					<bibl>Harpocrat.:</bibl>
					<quote>Μαρώνεια ... τόπος ἐστὶ τῆς Ἀττικῆς· ἔστι μέντοι καὶ πόλις ἐν Θρᾴκῃ, ἥν φασιν εἶναι τὴν ὑφ ̓ Ὁμήρου Ἴσμαρον καλουμένην· μνημονεύουσι δὲ αὐτῆς Δημοσθένης ἐν τῷ πρὸς Πολυκλέα καὶ Ἔφορος ἐν τῇ τετάρτῃ.</quote>
					<note type="translation">Maronea. ... Atticæ locus : itemque Maronea Thraciæ civitas, ab Homero, ut fertur, Ismarus dicta; cujus Demosthenes in oratione contra Polyclem, et Ephorus libro quarto meminerunt.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="74">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:74">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>Οἰσύμη ... πόλις ἐστὶ τῆς Θρᾴκης, καθά φασιν ἄλλοι τε καὶ Ἔφορος ἐν τρίτῃ (leg. Τετάρτῃ).</quote>
					<note type="translation">Œsyme. ... Est Thraciae civitas, ut praeter alios Ephorus tradit libro quarto.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="75">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:75">
					<bibl>Harpocrat.:</bibl>
					<quote>Δατὸς πόλις ἐστὶ Θρᾴκης, σφόδρα εὐδαίμων ... modo neutrius modo feminini generis, ὡς ἀεὶ Ἔφορος ἐν τῇ τετάρτῃ· ἅπαξ δ ̓ ἀῤῥηνικῶς τὸν Δατὸν Θεόπομπος τρίτῃ Φιλιππικῶν. Μετωνομάσθη μέντοι ἡ πόλις τῶν Δατηνῶν (Φίλιππόι Gronov.) Φιλίππου τοῦ Μακεδόνος (τῶν Μακεδόνων id.) βασιλέως κρατήσαντος αὐτῆς, ὡς Ἔφορός τε φησὶ, καὶ Φιλόχορος ἐν τῇ πέμπτῃ.</quote>
					<note type="translation">Datus, urbs Thraciae valde opulenta ... modo neutrius, modo feminini generis, ut Ephorus assidue libro quarto. Semel autem genere masculino, apud Theopompum libro tertio Philippicorum. Datenorum tamen civitas, qunm eam Philippus Macedonum rex occupasset, transnominata est, ut Ephorus testatur, et Philochorus in quinto.</note>
					<note type="commentary">Cf. Strabo VII, p. 5II; Diodor. XVI, 7I; Suidas et Phavorin. s. v.; Apostol. Cent. VI, 74.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="75">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:75">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>Τορώνη ... πόλις ἐν Θρᾴκῃ, ὡς ὁ Ἔφορος ἐν τετάρτῳ ἱστορεῖ.</quote>
					<note type="translation">Torone, urbs Thraciae, ut Ephorus refert libro quarto.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="76">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:76">
					<bibl>Strabo VII, p. 463:</bibl>
					<quote>Ἔφορος δ ̓ ἐν τῇ τετάρτῃ μὲν τῆς Ἱστορίας, Εὐρώπῃ δ ̓ ἐπιγραφομένῃ βίβλῳ, περιοδεύσας τὴν Εὐρώπην μέχρι Σκυθῶν, ἐπὶ τέλει φησὶν, εἶναι τῶν τε ἄλλων Σκυθῶν καὶ τῶν Σαυροματῶν τοὺς βίους ἀνομοίους· τοὺς μὲν γὰρ εἶναι χαλεποὺς, ὥστε καὶ ἀνθρωποφαγεῖν· τοὺς δὲ καὶ τῶν ἄλλων ζῴων ἀπέχεσθαι. Οἱ μὲν οὖν ἄλλοι, φησὶ, τὰ περὶ τῆς ὠμότητος αὐτῶν λέγουσιν, εἰδόντες τὸ δεινὸν καὶ τὸ θαυμαστὸν, ἐκπληκτικὸν ὄν· δέον τἀναντία καὶ λέγειν καὶ παραδείγματα ποιεῖσθαι· καὶ αὐτὸν οὖν περὶ τῶν δικαιοτάτοις ἤθεσι χρωμένων ποιήσεσθα, τοὺς λόγους· εἶναι γάρ τινας τῶν Νομάδων Σκυθῶν γὰλακτι τρεφομένους ἵππων, τῇ τε δικαιοσύνῃ πάντων διαφέρειν· μεμνῆσθαι δ ̓ αὐτῶν τοὺς ποιητάς· Ὅμηρον μὲν, Γλακτοφάγων Ἀβίων τε δικαιοτάτων ἀνθρώπων φήσαντα (sc. Τὸν Δία τὴν γῆς καθορᾷν)· τὸν Ἡσίοδον δὲ, ἐν τῇ καλουμένῃ Γῆς περιόδῳ, τὸν Φινέα ὑπὸ τῶν ἁρπυιῶν ἄγεσθαι Γλακτοφάγων εἰς γαῖαν, ἀπήναις οἰκί ̓ ἐχόντων. Εἶτα αἰτιολογεῖ, διότι ταῖς διαίταις εὐτελεῖς ὄντες, καὶ οὐ χρηματισταὶ, πρός τε ἀλλήλους εὐνομοῦνται, κοινὰ πάντα ἔχοντες τά τε ἄλλα, καὶ γυναῖκας, καὶ τέκνα, καὶ τὴν ὅλην συγγένειαν· πρός τε τοὺς ἐκτὸς ἄμαχοί εἰσι, καιὶ ἀνίκητοι, οὐδὲν ἔχοντες, ὑπὲρ οὗ δουλεύσουσι. Καλεῖ δὲ καὶ χοιρίλον, εἰπόντα ἐν τῇ διαβάσει τῆς σχεδίας, ἣν ἔζευξεΔαρεῖος· Μηλονόμοι τε Σάκαι, γενεᾷ Σκύθαι· αὐτὰρ ἔναιον Ἀσίδα πυροφόρον· νομάδων γε μὲν ἦσαν ἀποικοι ἀνθρώπων νομίμων. Καὶ τὸν ἀνάχαρσιν δὲ ἄνθρωπον σοφὸν καλῶν ὁ Ἔφορος, τούτου φησὶν εἶναι τοῦ γένους· νομισθῆναι δὲ και ἑπτὰ σοφῶν ἕνα, τελείᾳ σωφροσύνῃ καὶ συνέσει· εὁρήματά τε αὐτοῦ λέγει τά τε ζώπυρα, ακὶ τὴν ἀμφίβολον ἄγκυραν, καὶ τὸν κεραμεικὸν τροχόν. Ταῦτα δὲ λέγω, σαφῶς μὲν εἰδὼς, ὅτι καὶ οὗτος αὐτὸς οὐ τὰ ἀληθέστατα λέγει περὶ πάντων, καὶ δὴ καὶ τὸ τοῦ Ἀναχάρσιδος. Πῶς γὰρ ὁ τροχὸς εὕρημα αὐτοῦ, ὃν οἶδεν Ὅμηρος πρεσβύτερος ὤν; Ὡς δ ̓ ὅτε τις κεραμεὺς τροχὸν ἄρμενον ἐν παλάμῃσι, καὶ τὰ ἑξῆς. Ἀλλ ̓ ἐκεῖνα διασημῆναι βουλόμενος, ὅτι κοινῇ τινι φήμῃ, καὶ ὑπὸ τῶν παλαιῶν καὶ ὑπὸ τῶν ὕστερον, πεπιστεῦσθαι συνέβαινε τὸ τῶν Νομάδων τοὺς μάλιστα ἀπῳκισμένους ἀπὸ τῶν ἄλλων ἀνθρώπων, γαλακτοφάγους τε εἶναι καὶ ἀβίους καὶ δικαιοτάτους, ἀλλ ̓ οὐχ ὑπὸ Ὁμήρου πεπλάσθαι.</quote>
					<note type="translation">Jam Ephorus quarto Historiarum libro, qui inscribitur Europa, Europæ partibus ad Scythiam usque explicando peragratis, ad finem refert, quum aliorum Scytharum, tum Sauromatarum non unum esse vitæ institutum : quosdam enim eo immanitatis progredi, ut humanis etiam vescantur carnibus : contra alios ab aliis etiam animantibus abstinere. Atque alii quidem, ait, de crudelitate eorum verba faciunt, quod sciant, animos rerum atrocium ac terribilium narratione percelli : quum tamen et in alteram partem referre et exempla commemorare debuissent. Itaque ipse, inquit, de iis loquar, qui moribus utuntur probissimis. Sunt enim quidam de vagis seu Nomadibus Scythis qui equorum lacte vescuntur, justitia omnibus hominibus superiores : quorum et poetæ meminerunt. Homerus enim Jovem ait respexisse ad Lactivoros Abiosque : his non est justior ulla gens hominum. Et Hesiodus in poemate, quod Circuitum terræ inscripsit, ait Pbineum ab Harpyiis abductum in terram eorum, quibus Pro domibus currus sunt, vivere lacte suerunt. Subjicit deinde caussam, quod quum exili utantur victu, neque sint quæstui dediti, sed invicem vitam degant justam, omnia babentes communia, et uxores et liberos ac co gnatos : tum adversus exteros invicti sint atque inexpugnabiles, quod nihil habeant, cujus caussa servitutem sustinere velint. Citatque Chœrilum, qui in ponte ratium, quo Darius Hellespontum junxit, hæc posuerit : Pastores ovium Scythica de gente creati Asida triticeam clarorum habitare coloni integritate Sacæ. Ephorus porro Anacharsidem, cui sapientis nomen tribuit, ea de gente fuisse scribit, ac propter perfectionem, temperantiam ac sapientiam unum de septem sapientibus habitum : et esse ejus inventa recenset, fomites, ancipitem ancoram, ac rotam figuli. Hæcego commemoro, quanquam mihi constat, eum non plane vera quum de aliis, tum de Anacharside dixisse. Quomodo enim rota hujus sit inventum Homero, qui eum aetate antecessit, nota? Ut quum forte rotam manibus solertibus aptam explorat figulus. Verum id volui significare, communi quadam et priscorum et posteriorum fama creditum fuisse, Nomadum eos, qui maxime ab aliis hominibus essent remoti, lacte vesci, opibus carere et esse justissimos, neque id fuisse ab Homero confictum.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="76">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:76">
					<bibl>Schol. Apollon. Rh. I, 1276:</bibl>
					<quote>Ὕψι δὲ νηὸς ... εὐναίας ἐρύσαντες ἀνεκρούσαντο κάλωας.] Γελοῖος δὲ Ἔφορος νομίζων πρῶτον Ἀνάχαρσιν τὴν διπλῆν ἄγκυραν εὑρηκέναι· πρεσβύτεροι γὰρ Ἀναχάρσιδος οἱ Ἀργωναῦται.</quote>
					<note type="translation">Ineptus Ephorus, qui Anacharsin ancoram ancipitem invenisse putat, quum tamen Argonautæ Anacharsin ætate antecesserint.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
<pb n="256"/>

			<cit n="77">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:77">
					<bibl>Strabo VII, p. 469:</bibl>
					<quote>Ἔφορος δὲ πεντάστομον εἴρηκε τὸν Ἴστρον.</quote>
					<note type="translation">Ephorus quinque ostia Istro tribuit.</note>
					<note type="commentary">Cf. Dionysius Perieg. vs. 299.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="78">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:78">
					<bibl>Scymnus Chius v. 102 sqq. Epitomes, v. 847 sqq. Letronn.:</bibl>
					<quote>Πρώτους δὲ παρὰ τὸν Ἴστρον εἶναι Καρπίδας εἵρηκεν Ἕφορος, εἶτεν Ἀροτἤρας, πρόσω Νευρούς τ ̓ ἄχρις γῆς πάλιν ἐρήμου διὰ πάγων. Πρὸς ἀνατολὰς δὲ ἐκβάντι τὸν Βορυσθένην τοὺς τὴν λεγομένην Ὕβλαν οἰκοῦντας Σκύθας. Εἵναι δὲ Γεωργοὺς ἐχομένους τούτων ἅνω, ἑπειτα πάλιν ἕρημον ἐπὶ πολὺν τόπον. Ὑπὲρ δὲ ταύτην ἔθνος Ἀνδροφάγων Σκυθῶν. Ἐπεκεῖνα πάλιν ἔρημον ὑπάρχειν ἐχομένην. Τὸν Παντικάπη διαβάντι Λιμναίων ἔθνος, ἕτερά τε πλείον ̓ οὐ διωνομασμένα, Νομαδικὰ δ ̓ ἐπικαλούμεν ̓, εὐσεβῆ πάνυ, ὡς οὐδὲ εἰς ἔμψυχον ἀδικήσαι ποτ ̓ ἄν, οἰκοφόρα δ ̓, ὡς εἴρηκε, καὶ σιτούμενα γάλακτι, ταῖς Σκυθικαῖσί θ ̓ ἱππομολγίαις, ζῶσιν δὲ τήν τε κτῆσιν ἀναδεδειχότες κοινὴν ἀπάντων τήν τε σύνολον οὐσίαν. Καὶ τὸν σοφὸν δ ̓ Ἀνάχαρσιν ἐκ τῶν Νομαδικῶν φησὶν γενέσθαι τῶν σφόδφ ̓ εὐσεβεστάτων. — — — — — — καὶ κατοικῆσαι τινὰς εἰς Ἀσίαν ἐλθόντας, οὕς δὴ καὶ Σάκας καλοῦσιν· ἔθνος εὐσημότατον δέ φησι τὸ τῶν Σαυροματῶν τι καὶ Γελώνων καὶ τρίτον τὸ τῶν Ἀγαρύρσων ἐπικαλούμενον γένος. Ἀπὸ τῶν δὲ Μαιωτῶν λαβοῦσα τοῦνομα Μαιῶτις ἑξῆς ἐστι λίμνη ,ειμένη, εἰς ἣν ὁ Τάναις ...... ἀπὸ τοῦ ποταμοῦ λαβὼν τὸ ῥεῦμ ̓ Ἀράξεως ἐπιμίσγεθ ̓, ὡς Ἑκαταῖος εἰφ ̓ οὑρετριεύς· ὡς δ ̓ Ἔφορος ἰστόρηκεν, ἐκ λίμνης τινὸς ἡς ἐστιν ἄφραστον τὸ πέρας· ἔξεισι δὲ δίστομον ἔχων τὸ ῥεῖθρον εἰς τὴν λεγομένην Μαιῶτιν, εἰς τὸν Κιμμερικόν τε Βόσπορον. — — — Εἴτα μετὰ Σαρμάτας τὸ Μαιωτῶν γένος Ἰαζαματῶν (sic Ephorus et up. Stephanum s. v.) λεγόμενον, ὡς Δημήτριος εἴρηκεν, ὥν Μαιῶτις ἡ λίμνη(??)χεται· ὡς δ ̓ Ἔφορος ἱστόρηκε, Σαυροματῶν ἔθνος. Τούτοις ἐπιμεμίχθαι δὲ τὰς Ἀμαζόνας τοῖς Σαυρομάταις λέγουσιν, ἐλθούσας ποτὲ ὰπὸ τῆς περὶ Θερμώδοντα γενομένης μάχης· ἐφ ̓ οἱς ἐπεκλήθησαν Γυναικοκρατούμενοι οἱ Σαυρομάται.</quote>
					<note type="translation">Primos autem Istri accolas esse Carpides retulit Ephorus; postea Aroteres(Aratores), ulterius Neuros, usque ad desertam ob glacies terram. Orientem versus transeunti Borysthenem (refert ille obvios esse) Scythas, Hyblam quæ dicitur habitantes; et iis conterminos Georgos esse superiorem versus (i. e. mediterraneam) regionem; deinde rursus desertum (patere) in magna spatia. Supra autem illud gentem Scytharum Androphagorum : ibi rursus desertum esse contiguum. Panticapen transgresso (reperitur) Limnæorum gens, et multæ aliæ sine nomine, Nomadicæ tamen cognominatæ, religiosae admodum, ita ut nemo animantium ulli unquam nocere velit; (plaustris) autem domos vehentes, ut ait (Ephorus), et lacte victitantes atque Scythicis equarum mulctibus. Vivunt etiam communem omnium rerum possessionem et omnes opes (in medium) afferentes. Et contendit (Ephorus idem) sapientem Anacharsim ex Nomadicis illis fuisse, valde religiosis, horumque nonnullos, in Asiam postquam devenissent, ibi sedem elegisse, quos Sacas vocant. Clarissimam autem contendit gentem esse Sauromatarum, et Gelonorum, et tertiam Agathyrsorum. Proxima autem jacet Mæotis palus, a Mæotis nacta nomen: in quam Tanaïs..... qui ab Araxe fluvio undas accipit et sese miscet; sed, ut prodidit Ephorus, ex lacu quodam , cujus terminus indicari non potest. Exit autem in vocatam Mæotim palodem cum duplici alveo, et (inde) in Cimmericum Bosporum Deinde post Sarmatas, Mæotarum gens, qui Iaxamatæ vocantur, ut Demetrius retulit, quibus Mæotis palus proxima est : sed, ut Ephorus ait, Sauromatarum gens (hic est). Cum iis Sauromatis commixtas fuisse ferunt Amazonas, quum olim ex pugna ad Thermodontem (commissa) illuc venissent : ex his vocati sunt Sauromatæ Gynæcocratumeni.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
<pb n="257"/>

			<cit n="79">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartus:79">
					<bibl>Schol. Apollon. Rh. II, I68 (p. I34 Lips.):</bibl>
					<quote>Ἔφορος δέ φησιν, ἁρπασθῆναι μὲν τὴν Ἰὼ ὑπὸ τῶν Φοινίκων, κομισθῆναι δὲ εἰς Αἴγυπτον· τὸν δὲ βασιλέα τῆς Αἰγύπτου ἀντὶ ταύτης πέμψαι τῷ ἰνάχῳ ταῦρον· τεθνηκότος δ ̓ ἐκείνου, περιιέναι τινὰς δεικνύντας τὸν ταῦρον πᾶσι, καθ ̓ οὓς οὐκ ἐγινώσκετο πρότερον τὸ ζῷον· καὶ τὸν τόπον ἐκεῖνον, ὅτι δι ̓ αὐτοῦ οἱ τὸν ταῦτον ἔχοντες ἔπλευσαν, ὀνομασθῆναι Βόσπορον.</quote>
					<note type="translation">Ephorus ait Io raptam a Phœnicibus in Ægyptum esse transductam. Regem vero Ægypti pro ea Inacho misisse taurum. Quo mortuo, circumiisse quosdam taurum monstrantes omnibus, quibus hocce animal nondum cognitum esset. Atque locum illum, quo bovem trajecerant, propterea appellatum esse Bosporum.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintus">LIBER QUINTUS</ref></title></ab>

			<cit n="80">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintus:80">
					<bibl>Strabo XIV, p. 996:</bibl>
					<quote>Φήσαντος δὲ τοῦ Ἐφόρου, διότι τὴν Χεῤῥόνησον (Asiam Minorem) κατοικεῖ ταύτην ἑκκαίδεκα γένη, τρία μὲν Ἑλληνικὰ, τὰ δὲ λοιπὰ βάρβαρα χωρὶς τῶν μιγάδων, ἐπὶ θαλάττῃ μὲν Κίλικες καὶ Λύκιοι, καὶ Πάμφυλοι, καὶ Βιθυνοὶ, καὶ Παφλαγόνες, καὶ Μαριανδυνοὶ, καὶ Τρῶες, καὶ Κᾶρες· Πισίδαι δὲ καὶ Μυσοὶ, καὶ Χάλυβες, καὶ Φρύγες, καὶ Μιλύαι ἐν τῇ μεσογαίᾳ· διαιτῶν ταῦτα ὁ Ἀπολλόδωρος, ἑπτακαιδέκατόν φησιν εἶναι τὸ τῶν Γαλατῶν, ὃ νεώτερόν ἐστι τοῦ Ἐφόρου. Τῶν δ ̓ εἰρημένων τὰ μὲν Ἑλληνικὰ μήπω κατὰ τὰ Τρωϊκὰ κατῳκίσθαι, τὰ δὲ βάρβαρα πολλὴν ἔχειν σύγχυσιν διὰ τὸν χρόνον. ... ... Φαίνεται δ'οὔτε τοῦ Ἐφόρου τὴν ἀπόφασιν διαιτῶν ἱκανῶς, τά τε τοῦ ποιητοῦ ταράττων καὶ καταψευδόμενος. Ἐφόρου τε γὰρ τοῦτο πρῶτον ἀπαιτεῖν ἐχρῆν, τί δὴ τοὺς Χάλυβας τίθησιν ἐντὸς τῆς Χεῤῥονήσου, τοσοῦτον ἀφεστῶτας καὶ Σινώπης καὶ Ἀμισοῦ πρὸς ἕω; Tum curnam οὐδὲ Λυδοὺς, οὐδὲ Μῄονας εἴρηκεν, εἴτε δύο, εἴθ ̓ οἱ αὐτοί εἰσι· καὶ εἴτε καθ ̓ ἑαυτοὺς, εἴθ ̓ ἐν ἑτέρῳ γένει περιεχομένους; quinam deinde οἱ μιγάδες; Καὶ γὰρ εἰ κατεμίχθησαν, ἀλλ ̓ ἡ ἐπικράτεια πεποίηκεν ἢ Ἕλληνας ἢ βαρβάρους· τρίτον δὲ γένος οὐδὲν ἴσμεν τὸ μικτὸν. Quomodo tandem tria Græcorum genera Asiam incolere dixerit, quum aut quattuor (Athenienses et Iones, Dores et Æoles), aut duo (Iones et Æoles) dicendi fuissent. Οἰκοῦσι δὲ τὴν Χεῤῥόνησον ταύ την, καὶ μάλιστα κατὰ τὸν τοῦ Ἐφόρου διορισμὸν οὐκ Ἴωνες μόνον, ἀλλὰ καὶ Ἀθηναῖοι, καθάπερ ἐν τοῖς καθ ̓ ἕκαστα δεδήλωται.</quote>
					<note type="translation">Ephorus dixit, peninsulam istam (Asiam min.) habitari a sedecim gentibus, quarum tres sint Græcanicæ, reliquæ barbaræ, exceptis convenis : ut ad mare scilicet sint Cilices, Lycii, Pamphyli, Bithyni, Paphlagones, Mariandyni, Troes, Cares : mediterranea autem teneant Pisidæ, Mysi, Chalybes, Phryges, Milyæ. Quas Apollodorus quum recensuisset, addit decimam septimam Galatarum, quæ Ephoro est recentior. De dictis autem quaedam quum Græcæ fuerint, Trojani belii tempore nondum a Græcis fuerunt frequentatae : barbaricæ propter tempus magnæ sunt confusioni obnoxiæ. ... Videtur autem mihi Apolodorus neque Ephori sententiam recte disceptare, et Homeri verba partim conturbare, partim falso traducere. Primum enim id ex Ephoro fuit quaerendum, cur intra peninsulam is Chalybes collocaret, tam procul versus orientem a Sinopa et Amiso remotos. ... Tum curnam neque Lydos neque Mæones nominaret, sive duæ sunt eæ, sive unica gens : et sive seorsum habitabant, sive in alia quapiam contenti gente. ... tum qui sint convenæ isti. Nam etsi permixti fuissent aliis, tamen potior pars eos vel Graecos, vel barbaros fecisset : tertiam gentem commixtam novimus nullam. Habitant autem peninsulam, præcipue si Ephori distinctionem sequimur, non Iones duntaxat, verum etiam Athenienses : sicut in singulorum enarratione demonstratum fuit.</note>
					<note type="commentary">Anonymi Peripl. in Geogrr. Min. t. II, p. 272 ed. Vienn. Ephori distributionem respicere videtur, quamvis populorum nomina paullulum aliter exhibeat. Marx.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="258"/>

			<cit n="81">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintus:81">
					<bibl>Schol. Apollon. Rhod. II, 1030:</bibl>
					<quote>Περὶ δὲ τῶν Μοσυνοίκων Ἔφορος καὶ Νυμφόδωρος φασὶν, ὅτι τὸν βασιλέα αὐτῶν, ἐάν τι ἄδικον χρίνῃ, ἐγκλείουσι καὶ λιμαγχονοῦσι.</quote>
					<note type="translation">Mosynoecos Ephorus et Nymphodorus tradunt regem, si injustum fecerit judicium, in custodiam includere fameque enecare.</note>
					<note type="commentary">Eadem ex Ephoro narrant Scymnus v. 907, Nicolaus Damasc. p. 148 et in Orellii Suppl. p. 74 seq.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="82">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintus:82">
					<bibl>Stephanus:</bibl>
					<quote>Τιβαρηνία χώρα πρὸς τῷ Πόντῳ, πρόσοικος Χάλυψι καὶ Μοσσυνοίκοις. ... Ἔφορος ἐν πέμπτῳ φησὶν ὅτι Τιβαρηνοὶ καὶ τὸ παίζειν καὶ τὸ γελᾷν εἰσιν ἐζηλωκότες, καὶ μεγίστην εὐδαιμονίαν τοῦτο νομίζουσιν. Ὅμοροι δὲ τούτοις Χάλυβες, καὶ τὸ τῶν Λευκοσύρων ἔθνος.</quote>
					<note type="translation">Tibarenia, regio juxta Pontum, vicina Chalybibus et Mossynœcis. ... Ephorus in quinto inquit, « Tibarenos studio ludendi et ridendi teneri, et maximam felicitatem hoc judicare. His vero finitimi Chalybes et Leucosyrorum natio.»</note>
					<note type="commentary">Cf. Pomponius Mela I. I9, et Anonym. l. l. p. 273.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="83">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintus:83">
					<bibl>Schol. Apollon. Rhod. II, 845:</bibl>
					<quote>Ὅτι δὲ Βοιωτοὶ καὶ Μεγαρεῖς ἔκτισαν τὴν ἐν Πόντῳ Ἡράκλειαν καὶ Ἔφορος ἐν πέμπτῳ καὶ ἄλλοι ἱστοροῦσιν.</quote>
					<note type="translation">Bœotos et Megarenses Heracleam Ponticam condidisse tum Ephorus libro quinto, tum alii tradunt.</note>
					<note type="commentary">Cf. Pausanias V, 26.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="83">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintus:83">
					<bibl>Idem Schol. Apoll. Rh. II, 35I:</bibl>
					<quote>Τὴν δὲ Μαριανδυνῶν γῆν σὺν Γνησιόχῳ τῷ Μεγαρεῖ Βοιωτοῖ κατέσχον, ὡς Ἔφορος (vulgo Eὐφορίων) ἱστορεῖ.</quote>
					<note type="translation">Mariandynorum terram cum Gnesiocho Megarensi Bœoti obtinebant, ut narrat Ephorus.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="84">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintus:84">
					<bibl>Schol. Apoll. Rh. II, 360:</bibl>
					<quote>Ὅτι ἡ Καράμβις ἄκρα ὑψηλή τε καὶ καταντρικὺ τῆς Παφλαυονίας καὶ εἰς τὸ πέλαγος τείνει πρὸς ἄρκτον, μνημονεύει καὶ Ἔφορος.</quote>
					<note type="translation">Carambis, altum promontorium Paphlagoniæ, e regione Crii montis situm , septemtrionem versus in mare procurrit. Ejus etiam Ephorus facit mentionem.</note>
					<note type="commentary">«Miror editorem non vidisse mutilum esse locum. Qui enim Carambis, quod Paphlagoniæ promontorium est, ei dici potest adversa? Scilicet licet scribendum καταντικρὺ τοῦ Κριοῦ μετώπου. Anonym. Peripl. Pag. 269: Καταντικρὺς δὲ Καράμβεως ἐν τῇ Εὑρώπῃ κεῖται μέγιστον ἀκρωτήριον, ἀπότομον εἰς θάλασσαν ὑψηλὸν ὄρος, τὸ λεγόμενον Κριοῦ μέτωπον.» Marx.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="85">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintus:85">
					<bibl>Strabo XII, p. 820:</bibl>
					<quote>Τὸ δὲ Κύτωρον ἐμπορεῖον ἦν πότε Σινωπέων· ὠνόμασται δ ̓ ἀπὸ Κυτώρου τοῦ Φρίξου παιδὸς, ὡς Ἔφορός φησι.</quote>
					<note type="translation">Cytorum emporium aliquando fuit Sinopensium : nomen habere a Cytoro, Phrixi filio, Ephorus ait.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="86">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintus:86">
					<bibl>Stephanus:</bibl>
					<quote>Βρύλλιον, πόλις ἐν τῇ Προποντίδι· Ἔφορος δὲ ἐν πέμπτῃ Κεῖον αὐτήν φησιν εἶναι.</quote>
					<note type="translation">Bryllium, urbs in Propontide. Ephorus vero libro quinto eam Cium esse perhibet.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="86">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintus:86">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>Σηστὸς, πόλις πρὸς τῇ Προποντίδι. Λέγεται δὲ ἀρσηνικῶς παρ ̓ Ἐφόρῳ. Οἱ δὲ Ἀθηναῖοι ἐν τῇ Σηστῷ φασι.</quote>
					<note type="translation">Sestus, urbs ad Propontidem. Usurpatur autem masculine line apud Ephorum. Athenienses vero in illa Sesto dicunt.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="86">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintus:86">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>Ἀναία. ... Ἔστι δὲ Καρίας, ἀντικρὺ Σάμου, κέκληται ἀπὸ Ἀναίας Ἀμαζόνος ἐκεῖ ταφείσης, ὡς Ἔφορος.</quote>
					<note type="translation">Anæa, ... Est autem Cariæ oppidum e regione Sami : ita dictum ab Anæa Amazone ibi sepulta, quemadmodum Ephorus auctor est.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="87">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintus:87">
					<bibl>Strabo XII, p. 827, in Homeri Il. II, 856, Αὐτὰρ Ἁλιζώνων Ὀδίος καὶ Ἐπίστροφος ἠρχον, τηλόθεν ἐξ Ἀλύβης, ὄθεν ἀγγύρου ἐστὶ γενέθλη, Chalybes sive Chaldaeos intelligit, multa suæ sententiæ struens adjumenta, aliorumque de iis opiniones, in his etiam Ephori, qui Ἁλιζῶνας, Ἀμαζόνας putaverit, subinde examinat:</bibl>
					<quote>Τὰς δ ̓ Ἀμαζόνας μεταξὺ Μυσίας καὶ Καρίας καὶ Λυδίας, καθάπερ Ἔφορος νομίζει, πλησίον Κύμης τῆς πατρίδος αὐτοῦ· καὶ τοῦτο μὲν ἔχεται τινὸς λόγου τυχὸν ἴσως· εἴη γὰρ ἂν λέγων τὴν (sc. Κύμην) ὑπὸ τῶν Αἰολέων καὶ Ἰώνων οἰκισθεῖσαν ὕστερον, πρότερον δ ̓ ὑπὸ Ἀμαζόνων· καὶ ἐπωνύμους πόλεις τινὰς εἶναί φασι, καὶ γὰρ Ἔφεσον καὶ Σμύρναν καὶ Κύμην καὶ Μύριναν. Ἡ δὲ Ἀλύβη, [ἢ] ὥς τινες Ἀλόπη ἢ Ἀλόβη, πῶς ἂν ἐν τοῖς τόποις τούτοις ἐξητάζετο; πῶς δὲ τηλόθεν; Πῶς δὲ ἡ τοῦ ἀργύρου γενέθλη; Ταῦτα μὲν ἀπολύεται τῇ μεταγραφῇ, γράφει γὰρ οὕτως· Αὐτὰρ Ἀμαξώνων Ὀδίος καὶ Ἐπίστροφος ἠρχον, ἐλθόντ ̓ ἐξ Ἀλόπης, ὅθ ̓ Ἀμαζονίδων γένος ἐστί. Ταῦτα δ ̓ ἀπολυσάμενος εἰς ἄλλο ἐμπέπτωκε πλάσμα· οὐδαμοῦ γὰρ ἐνθάδε εὑρίσκεται Ἀλόπη, καὶ ἡ μεταγραφὴ δὲ παρὰ τὴν τῶν ἀντιγράφων τῶν ἀρχαίων πίστιν καινοτομουμένη ἐπὶ τοσοῦτον σχεδιασμῷ ἔοικεν.</quote>
					<note type="translation">Duxit Alizones Odiusque, et Epistrophus una, ex Alyba procul, argeuti qua vena secatur. ... Amazonas autem inter Mysiam, Cariam et Lydiam, quas Ephorus Cumæ, patriae suæ, vicinas facit. Atque id aliqua fortassis defendi potest ratione. Videtur enim loqui de urbe, quae olim ab Amazonibus condita, deinde ab Æolensibus et Ionibus est instaurata : et aiunt urbes quasdam Amazonum esse cognomines, Ephesum, Smyrnam, Cumam. Myrinam; Alybe autem, aut, ut alii legunt, Alope vel Alobe, quonam pacto in his locis censebitur? quomodo tandem? et quomodo argenti venae locum habebunt? Hæc ille ut diluat, versus istos ita legi vult: Duxit Amazones Odius, et Epistrophus una ex Alopa, pridem unde et Amazonidum genus exstat. Verum hac ille solutione in aliud commentum excidit: nusquam enim ibi locorum Alopa exstat, et hæc lectio, contra veterum librorum auctoritatem ita novata, temeritatem sapit.</note>
					<note type="commentary">Eadem ex Ephoro narrant Eustathius ad Homeri l. l. et Stephanus v. Ἁλίζωνες et  ̓Λλόπη.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="259"/>

			<cit n="88">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintus:88">
					<bibl>Stephanus:</bibl>
					<quote>Πᾶσσα, πόλις Θρᾴκης. Ἔστι δὲ καὶ Πασσάνδα χωρίον παρὰ Ἀδραμύτειον πόλιν καὶ Κισθήνην. Τὸ ἐθνικὸν Πασσανδεὺς, τῷ τῆς χώρας τύπῳ. Ἔφορος· «Ὀλίγοι δέ τινες εἰς τὸ τῶν Πασσανδέων χωρίον ἔφυγον.»</quote>
					<note type="translation">Passa, urbs Thraciæ. Est etiam Passanda castellum juxta Adramytium urbem et Cisthenen. Gentile, Passandeus, regionis typo. Ephorus : «Pauci vero aliqui ad Passandeorum castellum fugerunt.»</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="88">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintus:88">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>Βύβασσος, πόλις Καρίας, ἀπὸ Βυβάσσου νομέως περισώσαντος ἀπὸ θαλάσσης καὶ χειμῶνος εἰς Καρίαν ἐμπεσόντα Ποδαλείριον· τὸ ἐθνικὸν, Βυβάσσιος. Ἔφορος δὲ Βύβαστόν φησι καὶ Βυβάστιον.</quote>
					<note type="translation">Bybassus, urbs Cariæ, ita dicta a Bybasso pastore, qui Podalirium ex mari et tempestate in Cariam appellentem conservavit. Gentile, Bybassius. Ephorus vero Bybastum inquit, et Bybastium.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="89">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintus:89">
					<bibl>Strabo XIII, p. 878:</bibl>
					<quote>Alios aliter Troadem terminare, ὁμοίως δὲ τὴν Αἰολίδα. Ἔφορος μὲν λέγει ἀπὸ Ἀβύδου μέχρι Κύμης, ἄλλοι δ ̓ ἄλλως.</quote>
					<note type="translation">Idem de Æolide est factum : quam Ephorus Abydo et Cuma terminat : alii aliter.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="89">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintus:89">
					<bibl>Itemque p. 896:</bibl>
					<quote>Τὸ δὲ παλαιὸν ὑπὸ τοῖς Αἰολεῦσιν ἦν τὰ πλεῖστα, ὥστε Ἔφορος οὐκ ὀκνεῖ πᾶσαν τὴν ἀπὸ Ἀδύδου μέχρι Κύμης καλεῖν Αἰολίδα.</quote>
					<note type="translation">Olim sub Æolensibus fuerunt propemodum omnia, adeo quidem, ut Ephorus etiam sine haesitatione totam ab Abydo ad Cumam usque oram ÆEolidi adscripserit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="90">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintus:90">
					<bibl>Macrobius Sat. V, 20: Ephorus notissimus historiarum scriptor in libro quinto sic ait:</bibl>
					<quote>Μετὰ δὲ τὴν Ἄσσον ἔστι Γάργαρα πλήσιον πόλις.</quote>
					<note type="translation">Post Assum est Gargara urbs haud longe dissita.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="91">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintus:91">
					<bibl>Athenæus VII, p. 3II, E:</bibl>
					<quote>Ἔφορος δ ̓ ἐν πέμπτῃ ποταμὸν εἶναί φησι τὸν Γαίσωνα περὶ Πριήνην, ὅν εἰσρεῖν εἰς λίμνην.</quote>
					<note type="translation">Ephorus autem libro quinto ait, fluvium esse Gæsonem circa Prienen, qui in paludem influat.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="92">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintus:92">
					<bibl>Athenæus XII, p. 523:</bibl>
					<quote>Μιλήσιοι δ ̓ ἕως μὲν οὐκ ἐτρύφων, ἐνίκων Σκύθας, ὥς φησιν Ἔφορος, καὶ τάς τε ἐφ ̓ Ἑλλησπόντῳ πόλεις ἔκτισαν καὶ τὸν Εὔξεινον πόντον κατῴκισαν πόλεσι λαμπραῖς, καὶ πάντες ἐπὶ τὴν Μίλητον ἔθεον. Ὡς δ ̓ ὑπήχθησαν ἡδονῇ καὶ τρυφῇ, κατεῤῥύη τὸ τῆς πόλεως ἀνδρεῖον, φησὶν Ἀριστοτέλης, καὶ παροιμία τις ἐγεννήθη ἐπ ̓ αὐτῶν· Πάλαι ποτ ̓ ἦσαν ἄλκιμοι Μιλήσιοι.</quote>
					<note type="translation">Milesii vero, ut scribit Ephorus, quousque voluptatibus non indulserunt, Scythas vicerant, et ad Hellespontum civitates condiderant, et Euxinum Pontum splendidis coloniis frequentaverunt : et omnes Miletum confluebant. Postquam vero voluptatibus et luxuriae succubuerunt, enervatum concidit civitatis robur, ut ait Aristoteles, et enatum est in eos proverbium : « Fortes fuerunt olim Milesii.»</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="93">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintus:93">
					<bibl>Stephanus:</bibl>
					<quote>Ἄβαρνος, ... Ἑκαταῖος δὲ ὁ Μιλήσιος ἐν Ἀσίας περιηγήσει, Λαμψάκου ἄκρην εἶναί φησιν. Ἔφορος δὲ ἐν τῇ πέμπτῃ λέγει, κληθῆναι αὐτὴν ἀπὸ τῆς ἐν Φωκαίδι Ἀβαρνίδος ὑπὸ Φωκαέων τὴν Λάμψακον κτιζόντων.</quote>
					<note type="translation">Abarnus, ... Hecatæus Milesius in Asiae descriptione perhibet Abarnum Lampsaci promontorium esse. Ephorus autem libro quinto nominis illi originem tribuit ab Abarnide Phocaidis, quia Phocæenses Lampsacum condiderunt.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="94">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintus:94">
					<bibl>Harpocrat.:</bibl>
					<quote>Σόλοι, ἡ μὲν Κυπρικὴ πόλις, ἡ δὲ τῆς Κιλικίας, ὡς ἄλλοι τε ἱστοροῦσι καὶ Ἑφορος ἐν τῇ πέμπτῃ.</quote>
					<note type="translation">Soli civitas, una Cypri, altera Ciliciæ; ut quum alii memorant, tum Ephorus libro quinto.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="95">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintus:95">
					<bibl>Stephanus:</bibl>
					<quote>Νάρμαλις, πόλις Πισιδίας, δς Κάβαλις. Οἱ πολῖται Ναρμαλεῖς, ὡς Καβαλεῖς, ὡς Ἔφορός φησι.</quote>
					<note type="translation">Narmalis, urbs Pisidiæ, uti Cabalis : ejus cives Narmalenses, uti Cabalenses, quemadmodum Ephorus perhibet.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="95">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintus:95">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>Βάρις, πόλις· τὸ ἐθνικὸν Βαρίτης. Λέγεται βᾶρις ἡ οἰκία, ὡς Ποσείδιππος, καὶ ἡ συνοικία ὡς Ἔφορος.</quote>
					<note type="translation">Baris, urbs, cujus gentile Barites. Βᾶρις etiam de domo accipitur apud Posidippum, nec non de vico apud Ephorum.</note>
					<note type="commentary">«Sitne hic locus usquequaque incorruptus, non affirmaverim, eum saltem admodum oscitanter excerptum ad nos pervenisse, pæne certo dixerim. Ephori narrationis vestigia in Plinio animadvertuntur, V, 3I : Attingit Galatia et Pamphylia Cabaliam et Milyas, qui circa Barin sunt et Cyllandicum et Oroandicum Pisidiœ tractum. Fortasse etiam Ephoro sua debet Nicol. Damasc. p. I22 Or. (e Joseph. A. J, 4): Ἔστιν ὑπὲρ τὴν Μινυάδα μέγα ὄρος κατὰ τὴν Ἀρμηνίαν, Βᾶρις λεγόμενον, εἰς ὃ πολλοὺς συμφυγόντας ἐπὶ τοῦ κατακλυσμοῦ λόγος ἔχει περισωθῆναι κτλ.» Marx.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="260"/>

			<cit n="96">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintus:96">
					<bibl>Stephanus:</bibl>
					<quote>Καρικὸν Τεῖχος, πόλις Λιβύης ἐν ἀριστερᾷ τῶν Ἡρακλείων στηλῶν, ὡς Ἔφορος πέμπτῃ.</quote>
					<note type="translation">Caricontichos, Caricus murus, urbs Libyæ ad sinistram Herculearum columnarum, cujus Ephorus libro quinto meminit.</note>
					<note type="commentary">Ex Ephoro Marx desumtum suspicatur etiam locum Plinii (VI, 25), ubi Θεῶν Ὄχημα et Ἑσπέρου Κέρας commemorat.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="96">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintus:96">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>Ἀβρότονον, πόλις Λιβυφοινίκων. Καλεῖται δὲ καὶ Νεάπολις, ὡς Ἔφορος.</quote>
					<note type="translation">Abrotonum, urbs Libyphœnicum, quæ apud Ephorum Neapolis appellatur.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="96">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintus:96">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>Χαλισία, πόλις Λιβύης. Ἔφορος πέμπτῳ (vulg. Πρώτῳ)· «Ἀναχθέντι δ ̓ ἀπὸ τούτων, πόλις ὀνομαζομένη Χαλισία.»</quote>
					<note type="translation">Chalisia, urbs Libyæ. Ephorus quinto (vulgo primo); «Hinc autem solventi urbs nominata Chalisia.»</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="96">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintus:96">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>Ὕδρα, νῆσος Λιβύης, περὶ Καρχηδόνα, ὡς Ἔφορος πέμπτῳ. Τὸ ἐθνικὸν Ὑδραῖος ἢ Ὑδράτης.</quote>
					<note type="translation">Hydra, insula Libyae, circa Carthaginem, ut Ephorus quinto. Gentile, Hydræus, vel Hydrates.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="96">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintus:96">
					<bibl>Apostohus Proverb. VII, 87:</bibl>
					<quote>Δούλων πόλις, ἐν Λιβύῃ. Ἔφορος εʹ.</quote>
					<note type="translation">Servorum urbs, in Libya, ut Ephorus scribit libro quinto.</note>
					<note type="commentary">Eadem Suidas. Conf. Hesych. Et Stephan. s.v.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="96a">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintus:96.a">
					<bibl>Plin. H. N. VI, 36, ubi de insula Cerne loquitur:</bibl>
					<quote>Ephorus auctor est a rubro mari navigantes in eam non posse propter ardores ultra quasdam columnas (ita appellantur parvœ insulœ) provehi.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary">Cf. quæ habet Plin. Il, 67 de Hannonis periplo, ex eodem Ephoro, ut videtur, petita.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_sextus">LIBER SEXTUS</ref></title></ab>

			<cit n="97">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_sextus:97">
					<bibl>Athenæus IV, p. I54, D:</bibl>
					<quote>Ἔφορος δ ̓ ἐν ἕκτῃ Ἱστοριῶν· Ἤσκουν, φησὶ, τὰ πολεμικὰ οἱ Μαντινεῖς καὶ Ἀρκάδες· τήν τε στολὴν τὴν πολεμικὴν καὶ τὴν ὅπλισιν τὴν ἀρχαίαν, ὡς εὑρόντων ἐκείνων, ἔτι καὶ νῦν Μαντινικὴν ἀποκαλοῦσι· πρὸς δὲ τούτοις καὶ ὁπλομαχίας μαθήσεις ἐν Μαντινείᾳ πρῶτον εὑρέθησαν, Δημέου τὸ τέχνημα καταδείξαντος.</quote>
					<note type="translation">Ephorus autem sexto Historiarum, « Bellicas exercitationes, inquit, instituerunt Mantineuses et Arcades : et ad hunc usque diem militaris cultus, et vetusta armarura, tamquam ab illis inventa, Mantinensis vocatur. Ad hæc etiam armis digladiandi ars ac disciplina Mantineæ inventa est, Demea illud artificium ex professo docente.»</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="97">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_sextus:97">
					<bibl>Stephanus:</bibl>
					<quote>Φορίεια, κώμη Ἀρκαδίας· τὸ ἐθνικὸν Φοριαεὺς, ὡς Ἔφορος ἐν ἕκτῳ τῶν Ἱστοριῶν.</quote>
					<note type="translation">Phoriea, vicus Arcadiae. Gentile, Phoriæus, ut Ephorus in sexto Historiarum.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="98">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_sextus:98">
					<bibl>Stephanus:</bibl>
					<quote>Ἁλιεῖς, πόλις Λακωνικῆς παραθαλασσία. ... Ἔφορος ἐν τῷ ἕκτῳ, ὅτι οὗτοι Τιρύνθιοί εἰσι, καὶ ἐξαναστάντες ἐβουλεύοντο οἰκεῖν τινα τόπον καὶ ἠρώτων τὸν θεόν· ἔχρησε δὲ οὕτω· Ποῖ τὺ λαβῶν καὶ τοῖ τὺ καθίξω καὶ ποῖ τὺ οἴκησιν ἔχων ἁλιέα τε κεκλῆσθαι.</quote>
					<note type="translation">Haliees, urbs Laconiæ maritima. ... Refert Ephorus libro sexto, eos esse Tirynthios, qui demigraturi, de loco quodam colendo consilium inibant, deumque interrogabant, qui ipsis hunc in modum respondit : Ubicunque domicilium acceperis, ubicunque consederis, et ubicunque habitaveris, te piscatorem dictum iri pronuntio.</note>
					<note type="commentary">Berkelius (pag. 98) Λακωνικῆς in Ἀργολικῆς mutari vult.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_septimus">LIBER SEPTIMUS</ref></title></ab>

			<cit n="99">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_septimus:99">
					<bibl>Theon. Progymn. p. I2 ed. Bas., cap. 2:</bibl>
					<quote>Ἔχουσι δὲ καὶ περὶ Δαιδάλου τῆς ἀφίξεως πρὸς Κώκαλον τὸν Σικανῶν βασιλέα Ἔφορος μὲν ἐν τῇ δ’, Φίλιστος δὲ ἐν τῇ πρώτῃ.</quote>
					<note type="translation">Extat narratio de adventu Daedali ad Cocalum, regem Sicanorum, tam apud Ephorum in septimo, quam apud Philistum in primo.</note>
					<note type="commentary">Cf. Diodor. IV, 78 ; et quam Zenobius IV, 92 de Minoe narrationem habet, ex Ephoro, ut videtur Valckenario ad Herodot. VII, I69, p. 584, repetitam.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_octavus">LIBER OCTAVUS</ref></title></ab>
<pb n="261"/>

			<cit n="100">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_octavus:100">
					<bibl>Harpocration:</bibl>
					<quote>Εὐρυδάτης, Αἰσχίνης κατὰ Κτησιφῶνιτα (p. 293). ... Ἔφορος ἐν τῇ ὀγδοῇ Εὐρυβάτην φησὶν ἄνδρα Ἐφέσιον λαβόντα χρήματα παρὰ Κροίσου ὥστε στρατιὰν συναγαγεῖν εἰς τὸν πόλεμον τὸν εἰς τοὺς Πέρσας, εἶτα προδότην γενόμενον ἐγχειρίσαι τὰ δοθέντα χρήματα τῷ Κύρῳ.</quote>
					<note type="translation">Eurybates. Æschines in Ctesiphontem. Ephorus libro octavo, Eurybatem ait virum fuisse Ephesium, qui accepta a Crœso pecunia, ut conduceret militem ad bellum in Persas movendum, proditor factus commissas sibi pecunias Cyro tradidisset.</note>
					<note type="commentary">«Eadem ferc, laudato aut suppresso auctore, narrant Suidas, Apostolius IX, 33, Ulpain. Ad Demosth. p. I37., Eustath. Ad Hom. p. I864 Rom., Eudocia p. I61, Diodori Excerptt. t. IV, p. 48, ibiq. Wessel., Schol. Aristid. t. II, p. 3I00., Schol. Lucian. Pseudom. p. 66 Bip., Lex. Seguier. In Bekkeri Anecdott. Gr. pag. 67 et I68, Schol. Hermogen. In Reiskii Oratt. Gr. t. VIII, p. 924 seq.» Marx.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="101">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_octavus:101">
					<bibl>Diogenes Laertius I, 40:</bibl>
					<quote>Ἔφορος δὲ παρὰ Κροίσῳ πλὴν Θαλοῦ septem convenisse sapientes tradit.</quote>
					<note type="translation">Ephorus apud Croesum septem sapientes praeter unum Thaletem convenisse tradit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="101">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_octavus:101">
					<bibl>Ibidem:</bibl>
					<quote>Ἔφορος δ ̓ ἀντὶ Μύσωνος Ἀνάχαρσιν in septem sapientium numero habet.</quote>
					<note type="translation">Ephorus pro Mysone Anacharsim in septem sapientium numero habet.</note>
					<note type="commentary">Cf. Fragm. 77 et 78, Diodor. Exc. IX. p. 24 Bip., Exc. Vat. p. I4 sq.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="102">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_octavus:102">
					<bibl>Athenæus XII, p. 515, E:</bibl>
					<quote>Λυδοὶ εἰς τοσοῦτον ἦλθον τρυφῆς, ὡς καὶ πρῶτοι γυναῖκας εὐνουχίσαι, ὡς ἱστορεῖ Ξάνθος ὁ Λυδὸς ἢ ὁ εἰς αὐτὸν τὰς ἀναφερομένας ἱστορίας συγγεγραφὼς Διονύσιος ὁ Σκυθοβραχίων, ὡς Ἀρτέμων φησὶν ὁ Κασανδρεὺς ἐν τῷ περὶ συναγωγῆς βιβλίων, ἀγνοῶν ὅτι Ἔφορος ὁ συγγραφεὺς μνημονεύει αὐτοὺ ὡς παλαιοτέρου ὄντος, καὶ Ἡροδότῳ τὰς ἀφορμὰς δεδωκότος.</quote>
					<note type="translation">Lydi eo mollitiei progressi sunt, ut etiam feminas castrarent; quod tradit Xanthus Lydius, sive qui Historias conscripsit quæ illi tribuuntur, Dionysius Scythobrachion, ut ait Artemon Cassandrensis in commentario de librorum collectione; nescius scilicet, Ephorum historiarum scriptorem illius tamquam vetustioris meminisse, qui etiam Herodoto ansam scribendi præbuisset.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_nonus">LIBER NONUS</ref></title></ab>

			<cit n="103">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_nonus:103">
					<bibl>Schol. Apoll. Rh. II, 967:</bibl>
					<quote>Ἔφορος δ ̓ ἐν ἐνωάτῳ φησὶ τὰς Ἀμαζόνας ὑβριζομένας ὑπὸ τῶν ἀνδρῶν, ἐξελθόντων αὐτῶν ἐπί τινα πόλεμον, τοὺς μὲν καταλειφθέντας ἀναιρεῖν, τοὺς δὲ ἀπὸ τῆς ξένης προσιόντας μή δεχεσθαι.</quote>
					<note type="translation">Ephorus libro nono dicit Amazones injuriis affectas a viris, his in bellum profectis, superstites interficere, eos  vero, qui ex terra peregrina advenirent, non excipere.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="103">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_nonus:103">
					<bibl>Stephanus:</bibl>
					<quote>Ἀμαζόνες, ἔθνος γυναικεῖον πρὸς τῷ Θερμώδοντι, ὡς Ἔφορος, ἃς νῦν Σαυροματίδας καλοῦσι.</quote>
					<note type="translation">Amazones, gens solis mulieribus constans ad Thermodontem, auctore Ephoro, quas nunc Sauromatidas appellant.</note>
					<note type="commentary">Cf. Herodotus IX, 27. Cf. fr. 78.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="104">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_nonus:104">
					<bibl>Schol. Apoll. Rh. I, 976:</bibl>
					<quote>Κλειτὴ θυγάτηρ Μέροπος, Περκωσίου τὸ γένος, μάντεως, ἣν Κύζικος ἔγημεν, ὡς ἰστορεῖ Δηίλοχος καὶ Ἔφορος.</quote>
					<note type="translation">Clite, filia Meropis, Percosii gente, vatis, quam Cyzicus uxorem duxit, ut narrant Deilochus et Ephorus.</note>
					<note type="commentary">Cf. Parthen. Erot. XVIII.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="104">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_nonus:104">
					<bibl>Idem Schol. ibid. 1037:</bibl>
					<quote>Περὶ δὲ τῆς τοῦ Κυζίκου ἀναιρέσεως καὶ τῆς ὅλης μάχης οὐ συμφωνεῖται. Ἔφορος μὲν γὰρ τοὺς Δολίονας, Πελασγοὺς ὄντας καὶ ἐχθρωδῶς διακειμένους πρὸς τοὺς τὴν Θεσσαλίαν καὶ Μαγνησίαν κατοικοῦντας, διὰ τὸ ἀπελασθῆναι ὑπ ̓ αὐτῶν, ἐπιθέσθαι αὐτοῖς νύκτωρ γράφει ἐν τῇ ἐννάτῃ</quote>
					<note type="translation">De excidio Cyzici atque de tota pugna non concicnnt scriptores. ephorus enim libro nono narrat Doliones, Pelasgos atque infesti animi contra Thessaliæ Magnesiæque incolas, quum ab his patria essent expulsi, noctu eos aggressos esse.</note>
					<note type="commentary">Cf. Strabo XII, p. 861: Δολίονας μὲν οὖν μάλιστα καλοῦσι τοὺς περὶ Κύζικον, ἀπὸ Αἰσήπου ἕως Ῥυνδάκου καὶ τῆς Δασκυλίτιδος λίμνης.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="105">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_nonus:105">
					<bibl>Stephanus:</bibl>
					<quote>Φάλαννα, πόλις Πεῤῥαιβίας, ἀπὸ Φαλάννης τῆς Τύρου θυγατρὸς. Λυκόφρων· Γόνον, Φάλανναν ἠδ ̓ Ὀλοσσόνων γύας. Ἑκαταῖος Ἱστοριῶν α’ Ἱππίαν αὐτὴν καλεῖ. Καὶ Ἔφορος Φάλαννον αὐτὴν καλεῖ ἐν τῷ θ’.</quote>
					<note type="translation">Phalanna, urbs Perrhæbiæ, a Phalanne Tyri(??)lia. Ephorus Phalannum eam dicit in nono.</note>
					<note type="commentary">Cf. Tzetz. ad Lycophr. vs. 906.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_decimus">LIBER DECIMUS</ref></title></ab>

			<cit n="106">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_decimus:106">
					<bibl>Diogenes Laert. I, 96, in vita Periandri:</bibl>
					<quote>Ἀλλὰ καὶ Ἔφορος ἱστορεῖ ὡς εὔξαιτο εἰ νικήσειεν Ὀλύμπια τεθρίππῳ χρυσοῦν ἀνδριάντα ἀναθεῖναι. Νικήσας δὲ καὶ ἀπορῶν χρυσίου, κατά τινα ἑορτὴν ἐπιχώριον κεκοσμημένας ἰδὼν τὰς γυναῖκας, πάντα ἀφείλετο τὸν κόσμον, καὶ ἔπεμψε τὸ ἀνάθημα.</quote>
					<note type="translation">Porro Ephorus in historia vovisse illum (Periandrum) tradit, si Olympia quadriga vicisset, auream statuam deo sacraturum : victoria vero potitum at auro egentem, quadam celebritate populari, mulieribus procedentibus ornatis, mundum ademisse muliebrem , atque ita donarium misisse. ...</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="106">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_decimus:106">
					<bibl>Ibidem. I, 98, de eodem:</bibl>
					<quote>Οὗτος πρῶτος δορυφόρους ἔσχε, καὶ τὴν ἀρχὴν εἰς τυραννίδα μετέστησε, καὶ οὐκ εἴα ἐν ἄστει ζῇν τοὺς βουλομένους, καθά φησιν Ἔφορος καὶ Ἀριστοτέλης (Politic. V, 8).</quote>
					<note type="translation">Idem Periander, secundum Ephorum et Aristotelem, primus habuit satellites, imperium tyrannicum instituit, nec sinebat in urbe manere qui volebant.</note>
					<note type="commentary">«Heraclid. p. 209 Cor. Fere iisdem verbis, quibus Ephorus, utitur; a quo etiam Nicolai (Fragmm. p. 50 Or.) de Periandro fluxisse videri potest narratio.» Marx.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="262"/>

			<cit n="107">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_decimus:107">
					<bibl>Stephanus:</bibl>
					<quote>Πάρος, νῆσος..... Ἀπὸ ταύτης λέγεται παροιμία τὸ ἀναπαριάζειν, ὡς Ἔφορος ἐν δεκάτῳ·(??) Ὁ δὲ Μιλτιάδης τῶν μὲν ἄλλων νήσων τινὰς ἀποβάσεις ποιησάμενος ἐπόρθησε· Πάρον δὲ, εὐδαιμονεστάτην καὶ μεγίστην οὖσαν τότε τῶν Κυκλάδων, καθεζόμενος ἐπολιόρκει πολὺν χρόνον τῆς θαλάττης εἴργων, καὶ κατὰ γῆν μηχανήματα ἄγων· ἤδη τῶν τειχῶν πιπτόντων, καὶ ἐπὶ τὸ παραδιδόναι τὴν πόλιν διωμολογημένων, ὕλης τινὸς ἐξ αὐτομάτου περὶ τὴν Μύκονον ἐξαφθείσης, οἱ μὲν Πάριοι τὸν Δᾶτιν αὐτοῖς πυρσεύειν ὑπολαβόντες, ἐψεύσαντο τὰς ὁμολογίας, καὶ τὴν πόλιν οὐκέτι τῷ Μιλτιάδῃ παρέδοσαν. Ὅθεν φασὶν ἡμᾶς ἔτι καὶ νῦν χρῆσθαι τῇ παροιμίᾳ, τοὺς ψευδομένους τὰς ὁμολογίας ἀναπαριάζειν φάσκοντας.«</quote>
					<note type="translation">Paros insula. ... Ab hac dicitur proverbium τὸ ἀναπαριά· ζειν, i. e. « more Pariorum pacta frangere, » ut Ephorus libro decimo : « Miltiades vero alias quidem insulas, quum exscensiones ad eas fecisset, vastavit, Parum vero, felicissimam ac maximam eo tempore Cycladum, diu obsidione cinctam oppugnabat; commeatus, qui ei mari poterant inferri, arcebat, ac terra tormentis premebat. Jam vero cadentibus muris, ac paciscentibus urbem tradere, silva quadam fortuito circa Myconum incensa, Parii existimantes Datim ipsis igne signum dare, ne urbem traderent, pacta irrita fecerunt, ac urbem Miltiadi non tradidere: unde aiunt nos adhuc parœmia dicentes de eis, qui pacta fallunt, ἀναπαριάζειν,» quasi dicas, repariare, tanquam resolvere Pario more.</note>
					<note type="commentary">Ephorum sequitur Cornel. Nep. Miltiad. c. 7; v. Valckenaer. ad Herodot. VI, I26 et I37, et quod ibi in medium profert scholium ineditum ad Aristid. t. III, p. 292, quod collatum cum editis, t. II, p. 177 et 243 Jebb., item ex Ephoro depromtum videri dicit Marx.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_undecimus">LIBER UNDECIMUS</ref></title></ab>

			<cit n="108">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_undecimus:108">
					<bibl>Joannes Lydus Dc mensibus p. II3 Schow:</bibl>
					<quote>Ἔφορός γε μὴν ὁ Κυμαῖος ἐν τῇ πρώτῃ (ἑνδεκάτῌ ex Theone [v. fr. I09] leg. Marx.) τῶν Ἱστοριῶν φησιν, ἀραιὰν εἶναι κατὰ φύσιν τὴν Αἴγυπτον καὶ κατ ̓ ἔτος ἐπαγομένης ἴλυος ὑπὸ τοῦ Νείλου στεγανοῦσθαι, τὸν δὲ ποταμὸν δίκην ἱδρῶτος κατὰ τὸν καιρὸν τοῦ καύματος ἐπὶ τὰ κουφότερα καὶ ἀραιότερα καταῤῥεῖν.</quote>
					<note type="translation">Ephorus Cumanus libro primo (XI?) Historiarum Ægyptum dicit natura aridam quotannis limo ex Nilo aggesto obduci, atque hunc fluvium, quasi sudorem, calida æstatis tempestate in leviorem et aridiorem terram defluere.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="108">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_undecimus:108">
					<bibl>Plutarchus De placit. philos. IV, I:</bibl>
					<quote>Ἔφορος ὁ ἱστοριογράφος κατὰ θέρος φησὶν ἀναχαλᾶσθαι τὴν ὅλην Αἴγυπτον, καὶ οἱονεὶ ἐξιδροῦν τὸ πολὺ νᾶμα, συνδίδωσι δ ̓ αὐτῇ καὶ ἡ Ἀραβία καὶ ἡ Λιβύν παρὰ τὸ ἀραιὸν καὶ τὸ ὑπόψαμμον.</quote>
					<note type="translation">Ephorus, historicus, æstate ait relaxari totam Ægyptum ac quasi exsudare copiosam aquam; ac conferre ad hoc etiam Arabiam et Africam ob rarum et sabulosum solum.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="108">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_undecimus:108">
					<bibl>Schol. Apollon. Rh. IV, 269:</bibl>
					<quote>Ἔφορος δὲ ποταμόχωστον εἶναι φησὶ τὴν Αἴγυπτον· ῥηγνυμένης δὲ τῆς γῆς ὑπὸ τοῦ ἡλίου τῷ ἔαρι ἀναπηδᾷν τὸ ὕδωρ, καὶ ἐπαύξεσθαι τὸ ῥεῦμα.</quote>
					<note type="translation">Ephorus. Ægyptum dicit a fluvio aggestam. Verno autem tempore ruptam solis radiis terram aquam ex se emittere, ideoque Nilo fluvio præbere incrementum.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="108">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_undecimus:108">
					<bibl>Diodorus Siculus I, 39:</bibl>
					<quote>Ἔφορος δὲ καινοτάτην αἰτίαν εἰσφέρων, πιθανολογεῖν μὲν πειρᾶται, τῆς δ ̓ ἀληθείας οὐδαμῶς ἐπιτυγχάνων θεωρεῖται. Φησὶ γὰρ ἅπασαν τὴν Αἴγυπτον, ποταμόχωστον οὖσαν καὶ χαύνην, ἔτι δὲ κισσηρώδη τὴν φύσιν, ῥαγάδας τε μεγάλας καὶ διηνεκεῖς ἔχειν· διὰ δὲ τούτων εἰς ἑαυτὴν ἀναλαμβάνειν ὑγροῦ πλῆθος· καὶ κατὰ μὲν τὴν χει μερινὴν ὥραν συνέχειν ἐν ἑαυτῇ τοῦτο, κατὰ δὲ τὴν θερινὴν ὥσπερ ἱδρῶτας τινὰς ἐξ αὐτῆς πανταχόθεν ἀνιέναι, καὶ διὰ τούτων πληροῦν τὸν ποταμόν. Ὁ δὲ συγγραφεὺς οὗτος οὐ μόνον ἡμῖν φαίνεται μὴ τεθεαμένος τὴν φύσιν τῶν κατὰ τὴν Αἴγυπτον τόπων, ἀλλὰ μηδὲ παρὰ τῶν εἰδότων τὰ κατὰ τὴν χώραν ταύτην ἐπιμελῶς πεπυσμένος.</quote>
					<note type="translation">Ephorus, caussam afferens recentissimam (inundationis Nili), persuadere quidem conatur, sed veritatem minime assequi cernitur. Tota Ægyptus, ait, a flumine congesta est et laxa naturaque pumicosa, rimas in se habet magnas et continuas, per quas humoris copiam in se recipit, et hie mali tempore in se continet,a3stateautem tanquam sudores ex se undequaque emittit; unde incrementum Nilo præbetur. Scriptor hic non solum ipse locorum Ægypti naturam non vidisse, sed nec ab iis, quibus regionis illius ratio cognita est, diligenter percunctatus nobis videtur.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="108">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_undecimus:108">
					<bibl>Sed tamen cap. 37 dixerat:</bibl>
					<quote>Οἱ δὲ περὶ τὸν Ἔφορον καὶ Θεόπομπον μάλιστα πάντων εἰς ταῦτα ἐπιταθέντες, ἥκιστα τῆς ἀληθείας ἐπέτυχον, καὶ διεσφάλησαν οὗτοι πάντες οὐ διὰ τὴν ἀμέλειαν, ἀλλὰ διὰ τὴν τῆς χώρας ἰδιότητα.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary">Diodorum exscripsit Theophylact. Simocatta p. I86 Par.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="108">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_undecimus:108">
					<bibl>Aristides Orat. Ægypt. t. III, pag. 585 seq. Canteri(t. II, p. 348 seq. Jebb.): Ἀλλά γε δὴ μετάβηθι; Ἐφόρου δὲ τοῦ φιλοσόφου καὶ σοφιστοῦ κόσμον ἄεισον, ὧ κεκόσμηκεν ἀνὴρ αὑτόν τε καὶ τὴν συγγραφήν. «Tum Ephori commentum, perpensis singulorum gulorum argumentorum rationibus, ad examen vocat. Sicuti vero nec quæ Diodorus contra Ephorum disputavit, transcribenda duximus, cum in ipso melius legantur, nec verbosam Aristidis orationem (implet enim fere undecim pagellas) exscribere voluimus, exceptis quæ esse ipsius viderentur Ephori argumenta. Nilum igitur, hieme terra constrictum, sole æstivo sudoris instar e terra excitari, statuerat.</bibl>
					<quote>Φησὶ γὰρ, ὡς ἄρα οὐ δυνατὸν τοῦτο συμβαίνειν περὶ τὴν ἄλλην γῆν, διὰ τὸ μήτε κοίλην εἶναι, μήτ ̓ ἐπίκτητον ὥσπερ τὴν Αἴγυπτον, ἀλλ ̓ ἀρχαίαν τε καὶ ὡς ἐκεῖνος κέκληκεν αὐτοπαγῆ (Aristid. Pag. 590). Ἀραιὰ γὰρ ἡ Αἴγυπτος καὶ ῥᾳδία λιβάδας διαδοῦναι (id. p. 593). Ἔφορος ... εἰπὼν μὴ δεῖν ἄλλοθι ζητεῖν, οὐ γὰρ εἶναι ταυτόν (id. p. 295). πῶς οὖν αἱ πόῤῥω τοῦ Νείλου, φησὶ, λίμναι πληροῦνται, εἴπερ ἐξ ὄμβρων ἢ χιόνος λυθείσης αἴρεται; (id. p. 589). His tandem finit: Τοσαῦτα δὴ ἡμῖν καὶ πρὸς τὴν Ἐφόρου σοφίαν καὶ γνώμην καινὴν εἰρήσθω, ὅτι καὶ μόνος ἧφθαι φησὶ τῆς ἀληθείας.»</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary">Marx.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="108">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_undecimus:108">
					<bibl>Stephan. Byz.</bibl>
					<quote>Δέλτα, ... νῆσος Αἰγύπτου· ὡς Ἔφορος, κατ ̓ Αἰγυπτίους καλουμένη Πτίμυρις, ἀπὸ τῆς τοῦ σχήματος ὁμοιότητος.</quote>
					<note type="translation">Delta,.. Ægypti insula, a figuræ similitudine nominata, quæ ab Ægyptiis, teste Ephoro, Ptimyris appellatur.</note>
					<note type="commentary">«Marx. Scribendum putat mutato verborum ordine. Νῆσος Α. Ἀπὸ τῆς τ. σ. ὁ., ὡς Ε. κ. Α. κ. Π., quod probandum, siquidem recte dixit Hugius (Ueber den Mythus p. 306) vocem Πτίμυρις significare: donum Mœridis.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="263"/>

			<cit n="109">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_undecimus:109">
					<bibl>Ephorum aliorum quoque de Nili incrementi sententias recensuisse declarant Aristid. t. III, p. 593 (t. II, p. 352 Jebb.), ubi Ephoro objicit, καίτοι πρός γε οὓς αὐτὸς ἀντιλέγει, καὶ ἓν ποιησάμενος παράδειγμα ἀπαλλάττεται, et Theo Progymn. Cap. II, p. I2 Basil.:</bibl>
					<quote>Καὶ δεῖ ἁρμόττειν ἐπὶ τοῦτο τὸ εἶδος (sc. Χρειῶν καὶ γνωμῶν καὶ ἀποφάσεων) ὅσα λέγεται ὑπὸ τοῦ Ἑφόρου ἐν τῇ ἑνδεκάτῃ τῶν Ἱστοριῶν πρὸς τὰς ὑπὸ τῶν παλαιοτέρων περὶ τοῦ Νείλου καταβεβλημένας ἀποφάσεις.</quote>
					<note type="translation">Atque ad hoc (sententiarum, opinionum, placitorum) genus quæ ab Ephoro undecimo Historiarum libro contra veterum de Nilo opinionem disputantur, referenda sunt.</note>
					<note type="commentary">Cf. Schol. Apollon. IV, 269, ubi ex Aristone Chio eandem quam Ephorus habebat de Nilo sententiam exponit.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_duodecimus_(13)">LIBER DUODECIMUS (13)</ref></title></ab>

			<cit n="110">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_duodecimus_(13):110">
					<bibl>Stephanus</bibl>
					<quote>Τύχη, πόλις Σικελίας πλησίον Συρακουσῶν. Ἔφορος ἐν δυοκαιδεκάτῳ νῆσον Τυχίαν φησίν.</quote>
					<note type="translation">Tyche, urbs Siciliæ, prope Syracusas. Ephorus in duodecimo insulam Tychiam dicit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="111">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_duodecimus_(13):111">
					<bibl>Schol.: Pindari Pyth. I, I48:</bibl>
					<quote>Ὅς σφιν ἐν πόντῳ βάλεθ ̓ ἁλικίαν, Ἑλλάδ ̓ ἐξέλκων βαρείας δουλείας.] Εἰκὸς δὲ ταῖς Ἐφόρου ἱστορίαις ἐντυχόντα (εἰκὸς δὲ τὸν Ἔφορον ἐν ταῖς ἱστορίαις ἐντυχόντα τῷ Πινδάρῳ emend. Marx.) τὸν Πίνδαρον ἐξηκολουθηκέναι αὐτὸν αὐτῷ· ἱστορεῖ γὰρ Ἔφορος τοιοῦτον, ὅτι παρασκευαζομένου Ξέρξου τὸν ἐπὶ τῇ Ἑλλάδι στόλον, πρέσβεις παραγενέσθαι πρὸς Γέλωνα τὸν τύραννον, ἱκετεύοντας εἰς τὸν τῶν Ἑλλήνων σύλλογον ἐλθεῖν· ἐκ δὲ Περσῶν καὶ Φοινίκων πρέσβεις πρὸς Καρχηδονίους, προστάσσοντας ὡς πλεῖστον δέοι στόλον· εἰς Σικελίαν τε βαδίζειν, [καὶ] καταστρεψαμένους τοὺς τὰ τῶν Ἑλλήνων φρονοῦντας, πλεῖν ἐπὶ Πελοπόννησον· ἀμφοτέρων δὲ τόνδε τὸν λόγον ὑποδεξαμένων, καὶ τοῦ μὲν Ἱέρωνος (leg. Γέλωνος) συμμαχῆσαι τοῖς Ἕλλησι προθυμουμένου, τῶν δὲ Καρχηδονίων ἑτοίμων ὄντων συμπρᾶξαι τῷ Ξέρξῃ, Γέλωνα διακοσίας ναῦς εὐτρεπίσαντα καὶ δισχιλίους ἱππεῖς καὶ πεζοὺς μυρίους κατακοῦσαι στόλον Καρχηδονίων πλέοντα ἐπὶ Σικελίαν καὶ διαμαχησάμενον οὐ μόνον τοὺς Σικελιώτας ἐλευθερῶσαι, ἀλλὰ καὶ τὴν Ἑλλάδα σύμπασαν. Εἰκὸς οὖν ταύτῃ τῇ ἱστορίᾳ ἐντετυχηκέναι τὸν Πίνδαρον.</quote>
					<note type="translation">Probabile est Pindarum in Ephori (imo Ephorum in Pindari) narrationem incidisse, eamque secutum esse. Narrat enim Ephorus, Xerxe classem contra Græciam parante, legatos adiisse Gelonem tyrannum, precantes ut ad Græcorum societatem accederet; a Persis vero et Phœnicibus legatos missos esse ad Carthaginienses, imperantes ut quam maximam classem pararent, ut in Siciliam trajicerent, et, superatis ibi qui a Græcorum partibus stærent, in Peloponnesum. Utrisque rem a legatis propositam approbantibus, Celone ad belli cum Græcis societatem propenso, Carthaginiensibus vero ad opem Xerxi ferendam paratis, nuntiatum esse Geloni, qui ducentas naves, atque duo millia equitum, peditum vero decem instruxisset, Carthaginiensium classem navigare in Siciliam : commissam esse pugnam navalem, qua non modo Siciliam liberasset, sed etiam Græciam universam. Probabile est igitur in hancce narrationem Pindarum (Ephorum) incidisse.</note>
					<note type="commentary">Legendum foret Ἔφορον, sed nefas est corrigere hunc Scholiastæ stuporem. Cf. Diod. XI, 20 seq.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="264"/>

			<cit n="112">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_duodecimus_(13):112">
					<bibl>Schol. Pind. Isthm. V, 63:</bibl>
					<quote>Ἐν πολυφθόρῳ, Σαλαμὶς, Διὸς ὄμβρῳ] ὑπαινίττεται τὴν περὶ Σαλαμῖνα ναυμαχίαν τῶν Ἑλλήνων, ἧς ἔλαβον τὰ ἀριστεῖα οἱ Αἰγινῆται· καθά φησιν Ἡρόδοτός τε καὶ Ἔφορος.</quote>
					<note type="translation">Subobscure significat Græcorum ad Salaminem pugnam navalem, ubi Æginetæ fortitudinis præmium abstulerunt, sicut Herodotus dicit et Ephorus.</note>
					<note type="commentary">Herodot. VIII, 93. Cf. Diodor. XI, 80, p. 417; Strabo VIII, p. 603, B; Plutarch. Themist. Cap. XVII.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="113">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_duodecimus_(13):113">
					<bibl>Plutarch. De Herod. malign. cap. 36, p. 869, A: Malitiose agere Herodotum, quum Naxios primum a Barbarorum parte stetisse dicat:</bibl>
					<quote>Ἀντιμαρτυρεῖ δὲ αὐτῷ τῶν μὲν πρεσβυτέρων Ἑλλάνικος, τῶν δὲ νεωτέρων Ἔφορος, ὁ μὲν ἓξ, ὁ δὲ πέντε ναυσὶν αὐτοὺς Ναξίους ἐλθεῖν τοῖς Ἕλλησι βοηθοῦντας, ἱστορήσας.</quote>
					<note type="translation">Testimonium contra Herodotum de vetustioribus Hellanicus, de recentioribus ephorus, alter sex, alter quinque navibus ipsos Naxios auxilio venisse Græcis scribeutes.</note>
					<note type="commentary">Cf. Herodot, VIII, 46. Diodor. XI, 30, in prœlio ad Platæas pugnasse dicit circa centum millia; Herodotus quinquaginta millia posuit. — Idem Diodor. c. 33 cecidisse ait supra decem milliam, qui numerus longe excedit illum a Plutarcho in Arist. c. I9 proditum. Vides autem hæc omnia fluxisse ex Ephoro.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="114">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_duodecimus_(13):114">
					<bibl>Plutarch. ibid. cap. 5, p. 855, F:</bibl>
					<quote>Quosdam historicos deteriora potissimum memoriæ tradere, πολλοὶ δὲ ὅλως παραλείπουσιν· ὥσπερ ἀμέλει περὶ Θεμιστοκλέους Ἔφορος μὲν εἰπὼν ὅτι τὴν Παυσανίου προδοσίαν ἀνέγων, καὶ τὰ πρασσόμενα πρὸς τοὺς βασιλέως στρατηγούς ἀλλ ̓ οὐκ ἐπείσθη, φησὶν, οὐδὲ προσεδέξατο κοινουμένου καὶ παρακαλοῦντος αὐτὸν ἐπὶ τὰς ἐλπίδας· Θουκυδίδης δὲ καὶ τὸ παράπαν τὸν λόγον τοῦτον ὡς κατεγνωκὼς παρῆκεν.</quote>
					<note type="translation">Et sunt qui omnino prætermittant deteriora. Verbi gratia de Themistocle Ephorus scribit, eum Pausaniæ proditionem et quæ cum regiis ducibus tractaret, legisse, non tamen passum sibi hoc persuaderi, neque admisisse Pausaniam, a quo ad spei societatem vocabatur. Thucydides id, ut plane damnatum falsi, omisit.</note>
					<note type="commentary">Eadem narrant Diodor. XI, 54. Cf. Plutarch. Vit. Themistocl. c. 23, et Aristid. Defens. IV virorum, t. II, p. 243, Jebb., quorum uterque Ephorum ante oculos habuisse videtur.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="115">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_duodecimus_(13):115">
					<bibl>Plutarch. Vit. Themistoclis cap. 27, p. 125:</bibl>
					<quote>Θουκυδίδης μὲν καὶ Χάρων ὁ Λαμψακηνὸς ἱστοροῦσι τεθνηκότος Ξέρξου πρὸς τὸν μἱὸν αὐτοῦ τῷ Θεμιστοκλεῖ γενέσθαι τὴν ἔντευξιν· Ἔφορος δὲ καὶ Δείνων καὶ Κλείταρχος καὶ Ἡρακλείδης, ἔτι δ ̓ ἄλλοι πλείονες, πρὸς αὐτὸν ἀφικέσθαι τὸν Ξέρξην.</quote>
					<note type="translation">Ac Thucydides et Charon Lampsaceuus, Xerxe defuncto produnt in sermonem venisse Themistoclem cum filio ejus: vero, Dinon, Clitarchus, Heraclides, aliique complures, ipsum convenisse Xerxem.</note>
					<note type="commentary">Cf. Diodor. IX, 56.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="116">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_duodecimus_(13):116">
					<bibl>Plutarch. Vit. Cimon. Cap. I2, p. 486, B sq., de pugna ad Eurymedontem:</bibl>
					<quote>Ἔφορος μὲν οὖν Τιθραύστην φησὶ τῶν βασιλικῶν νεῶν ἄρχειν καὶ τοῦ πεζοῦ Φερενδάτην· Καλλισθένης δὲ Ἀριομάνδην τὸν Γωβρύου, κυριώτατον ὄντα τῆς δυνάμεως, παρὰ τὸν Εὐρυμέδοντα ταῖς ναυσι παρορμεῖν· .... προσφερομένων δὲ τῶν Ἀθηναίων, ἀντεξέπλευσαν, ὡς ἱστορεῖ Φανόδημος, ἑξακοσίαις ναυσίν· ὡς δ ̓ Ἔφορος, πεντήκοντα καὶ τριακοσίαις.</quote>
					<note type="translation">Porro ephorus quidem Tithrausten classi regiae tradit praefuisse, terrestribus copiis pherendaten : Callisthenes vero, Ariomanden Gobryæ filium summo cum imperio in exercitu fuisse; hunc classem ad Eurymedontem in statione habuisse. ... Celerum ubi ingruerunt Athenienses, sexcentis navibus, ut scribit Phanodemus, ut Ephorus, trecentis quinquaginta ei occurrerunt.</note>
					<note type="commentary">Ephorum sectatur Diodorus XI, 60.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="117">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_duodecimus_(13):117">
					<bibl>Plutarch. Pericl. cap. 27:</bibl>
					<quote>Ἔφορος δὲ καὶ μηχαναῖς (in Sami obsidione) χρήσασθαι τὸν Περικλέα (φησὶ), τὴν καινότητα θαυμάσαντα, Ἀρτέμωνος τοῦ μηχανικοῦ παρόντος, ὅν χωλὸν ὄντα καὶ φορείῳ πρὸς τὰ κατεπείγοντα τῶν ἔργων προσκομιζόμενον, ὀνομασθῆναι Περιφόρητον· τοῦτο μὲν οὖν Ἡρακλείδης ὁ Ποντικὸς ἐλέγχει τοῖς Ἀνακρέοντος ποιήμασιν, ἐν οἷς ὁ Περιφόρητος Ἀφτέμων ὀνομάζεται, πολλαῖς ἔμπροσθεν ἡλικίαις τοῦ περὶ Σάμον πολέμου, καὶ τῶν πραγμάτων ἐκείνων. Τὸν δ ̓ Ἀρτέμωνα φησὶ τρυφερὸν μέν τινα τῷ βίῳ, καὶ πρὸς γοὺς φόβους μαλακὸν ὄντα καὶ καταπλῆγα, τὰ πολλὰ μὲν οἴκοι καθέζεσθαι, χαλκῆν ἀσπίδα τῆς κεφαλῆς αὐτοῦ δυοῖν οἰκετῶν ὑπερεχόντων, ὥστε μηδὲν ἐμπεσεῖν τῶν ἄνωθεν· εἰ δὲ βιασθείη προελθεῖν, ἐν κλινιδίῳ κρεμαστῷ παρὰ τὴν γῆν αὐτὴν περιφερόμενον κομίζεσθαι καὶ διὰ τοῦτο κληθῆναι Περιφόρητον. ... Ἐννάτῳ δὲ μηνὶ τῶν Σαμίων παραστάντων ὁ Περκλῆς τὰ τείχη καθεῖλε.... Δοῦρις δὲ ὁ Σάμιος ...</quote>
					<note type="translation">Addit Ephorus et machinis usum Periclem, quum captus esset novæ rei admiratione, et habuisse secum Artemona mechanicum : quem, quod claudus esset, et, si quando necessitas eum vocaret ad opera, lectica deferretur, periphoretum (circumlatum) dictum. Id confutat Ponticus Heraclides versibus Anacreontis, in quibus Artemonis Periphoreti multis ante bellum Samium et has res gestas ætatibus mentio fit. Hic Artemona refert fuisse mollem hominem, meticulosum et pavidum, domi fere residem, supra cujus caput, ne quid decideret superne, duo servi clypeum æneum tenerent. Quum necesse habebat exire, circumferri solitum in lectulo pensili humi pæne: hinc nuncupatum Periphoretum. ... Nono mense Samii fecerant deditionem: quorum muros Pericles diruit. ... Duris autem Samius (Atheniensium et Periclis in Samios crudelitatem) exaggerat, de qua nihil meminit nec Thucydides, nec Ephorus, nec Aristoteles.</note>
					<note type="commentary">Atheniensium et Periclis in Samios crudelitatem ἐπιτραγῳδεῖ, ἣν οὔτε Θουκυδίδης ἱστόρηκεν οὕτ ̓ Ἔφορος οὔτ ̓ Ἀριστοτέλης. Cf. Diodor. XII 28.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="265"/>

			<cit n="118">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_duodecimus_(13):118">
					<bibl>Schol. Aristophanis Nub. v. 855:</bibl>
					<quote>ΦΕΙΔ. Τὰς δ ̓ ἐμβάδας ποῖ τέτροφος, ὦ ̓ νόητε σύ, ΣΤΡΕΨ. Ὥσπερ Περικλέης εἰς τὸ δέον — ἀπώλεσα. Περικλῆς πολλῶν ὄντων χρημάτων ἐν τῇ ἀκροπόλει, εἰς τὸν πόλεμον τὰ πλεῖστα ἀνάλωσε· φασὶ δὲ ὅτι καὶ λογισμοὺς διδοὺς τάλαντα εἴκοσιν ἁπλῶς εἶπεν εἰς τὸ δέον ἀνηλωκέναι.... Φησὶ δ ̓ Ἔφορος, ὅτι μετὰ ταῦτα μαθόντες οἱ Λακεδαιμόνιοι Κλεανδρίδην (Κλέανδρον alter Schol. Et Suidas) μὲν ἐδήμευσαν, Πλειστοάνακτα δὲ ιέ ταλάντοις ἐζημίωσαν, ὑπολαβόντες δωροδοκήσαντας αὐτοὺ:, διὰ τὸ φείσασθαι τῆς λοιπῆς Ἀθηναίων γῆς ὑπὸ τῶν περὶ τὸν Περικλέα, μὴ θελήσαντα γυμνῶς εἰπεῖν ὅτι δέδωκα τοῖς Λακεδαιμονίων βασιλεῦσι τὸ ἐνδεές.</quote>
					<note type="translation">Quum multa in Acropoli pecunia esset, majorem ejus partem Pericles in bellum impendit. Quem rationes reddentem simpliciter dixisse aiunt, viginti talenta in res necessarias a se insumta esse. His auditis, ut Ephorus dicit, Lacedæmonii Cleandridem proscripserunt, Plistoanactem vero quindecim talentis multarunt, existimantes illos, quum reliquæ Atheniensium regioni pepercissent, pecunia corruptos esse a Pericle, quippe qui nollet nudis verbis confiteri Lacedæmoniorum regibus se eam quæ deesset pecuniam dedisse.</note>
					<note type="commentary">Cf. Plutarchus in Vita Periclis cap. 23.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartusdecimus">LIBER QUARTUSDECIMUS</ref></title></ab>

			<cit n="119">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartusdecimus:119">
					<bibl>Diodorus XII, 38 — 41:</bibl>
					<quote>Αἰτίαι μὲν οὖν τοῦ Πελοποννησιακοῦ πολέμου τοιαῦταί τινες ὑπῆρξαν, ὡς Ἔφορος ἀνέγραψε. Ἀθηναῖοι τῆς κατὰ θάλατταν ἡγεμονίας ἀντεχόμενοι, τὰ ἐν Δήλῳ κοινῇ συνηγμένα χρήματα, τάλαντα σχεδὸν ὀκτακισχίλια, μετήνεγκαν εἰς τὰς Ἀθήνας, καὶ παρέδωκαν φυλάττειν Περικλεῖ. Οὗτος δ ̓ ᾖν εὐγενείᾳ καὶ δόξῃ καὶ λόγου δεινότητι πολὺ προέχων τῶν πολιτῶν. Μετὰ δέ τινα χρόνον ἀνηλωκὼς ἀπ ̓ αὐτῶν ἰδίᾳ πλῆθος ἱκανὸν χρημάτων, καὶ λόγον ἀπαιτούμενος, εἰς ἀῤῥωστίαν ἐνέπεσεν, οὐ δυνάμενος τῶν πεπιστευμένων ἀποδοῦναι τὸν ἀπολογισμόν. Ἀδημονοῦντος δ ̓ αὐτοῦ περὶ τούτων, Ἀλκιβιάδης ὁ ἀδελφιδοῦς ὀρφανὸς ὢν, τρεφόμενος παρ ̓ αὐτῷ, παῖς ὢν τὴν ἡλικίαν, ἀφορμὴν αὐτῷ παρέσχετο τῆς περὶ τῶν χρημάτων ἀπολογίας. Θεωρῶν γὰρ τὸν θεῖον λυπούμενον, ἐπηρώτησε τὴν αἰτίαν τῆς λύπης. Τοῦ δὲ Περικλέους εἰπόντος, ὅτι τὴν περὶ τῶν χρημάτων ἀπολογίαν αἰτούμενος, ζητῶ πῶς ἂν δυναίμην ἀποδοῦναι τὸν περὶ τούτων λόγον τοῖς πολίταις· ὁ Ἀλκιβιάδης ἔφησε, δεῖν αὐτὸν σκοπεῖν μὴ πῶς ἀποδῷ τὸν λόγον, ἀλλὰ πῶς μὴ ἀποδῷ. Διόπερ Περικλῆς ἀποδεξάμενος τὴν τοῦ παιδὸς ἀπόφασιν, ἐζήτει δι ̓ οὗ τρόπου τοὺς Ἀθηναίους δύναιτ ̓ ἂν ἐμβαλεῖν εἰς μέγαν πόλεμον. Οὔτω γὰρ μάλιστα ὑπελάμβανε, διὰ τὴν ταραχὴν καὶ τοὺς τῆς πόλεως περισπασμοὺς καὶ φόδους, ἐκφεύξεσθαι τὸν ἀκριβῆ λόγον τῶν χρημάτων. Πρὸς δὲ ταύτην τὴν ἀφορμὴν συνέβαινεν αὐτῷ καὶ ταὐτόματον, διὰ τοιαύτας αἰτίας. Τὸ τῆς Ἀθηνᾶς ἄγαλμα Φειδίας μὲν κατεσκεύαξε, Περικλῆς δὲ ὁ Ξανθίππου καθεσταμένος ἦν ἐπιμελητής. Τῶν δὲ συνεργασαμένων τῷ Φειδίᾳ τινὲς διενεχθέντες ὑπὸ τῶν ἐχθρῶν τοῦ Περικλέους, ἐκάθισαν ἐπὶ τὸν τῶν θεῶν βωμόν. Διὰ τὸ παράδοξον δὲ προσκαλούμενοι, ἔφασαν ὅτι πολλὰ τῶν ἱερῶν χρημάτων ἔχοντα Φειδίαν δείξειν, ἐπισταμένου καὶ συνεργοῦντος τοῦ ἐπιμελητοῦ Περικλέους. Διόπερ ἐκκλησίας συνελθούσης περὶ τούτων, οἱ μὲν ἐχθροὶ τοῦ Περικλέους ἔπεισαν τὸν δῆμον συλλαβεῖν τὸν Φειδίαν, καὶ αὐτοῦ τοῦ Περικλέους κατηγόρουν ἱεροσυλίαν. Πρὸς δὲ τούτοις Ἀναξαγόραν τὸν σοφιστὴν, διδάσκαλον ὄντα Περικλέους, ὡς ἀσεβοῦντα εἰς τοὺς θεοὺς ἐσυκοφάντουν. Συνέπλεκον δ ̓ ἐν ταῖς κατηγορίαις καὶ διαβολαῖς τὸν Περικλέα, διὰ τὸν φθόνον, σπεύδοντες διαβαλεῖν τὴν τἀνδρὸς ὑπεροχήν τε καὶ δόξαν. Ὁ δὲ Περικλῆς, εἰδὼς τὸν δῆμον ἐν μὲν τοῖς πολεμικοῖς ἔργοις θαυμάζοντα τοὺς ἀγαθοὺς ἄνδρας διὰ τὰς κατεπειγούσας χρείας, κατὰ δὲ τὴν εἰρήνην τοὺς αὐτοὺς συκοφαντοῦντα διὰ τὴν σχολὴν καὶ φθόνον, ἔκρινε συμφέρειν αὑτῷ τὴν πόλιν ἐμβαλεῖν εἰς μέγαν πόλεμον, ὅπως χρείαν ἔχουσα τῆς Περικλέους ἀρετῆς καὶ στρατηγίας, μὴ προσδέχηται τὰς κατ ̓ αὐτοῦ διαβολὰς, μηδὲ ἔχῃ σχολὴν καὶ χρόνον ἐξετάζειν ἀκριβῶς τὸν περὶ τῶν χρημάτων λόγον. Ὄντος δὲ Ψηφίσματος παρὰ τοῖς Ἀθηναίοις Μεγαρέας εἴργεσθαι τῆς τε ἀγορᾶς καὶ τῶν λιμένων, οἱ Μεγαρεῖς κατέφυγον ἐπὶ τοὺς Σπαρτιάτας. Οἱ δὲ Δακεδαιμόνιοι πεισθέντες τοῖς Μεγαρεῦσιν, ἀπέστειλαν πρέσβεις ἐκ τοῦ προφανεστάτου ἀπὸ τῆς τοῦ κοινοῦ συνεδρίου γνώμης, προστάττοντες τοῖς Ἀθηναίοις ἀνελεῖν τὸ κατὰ τῶν Μεγαρέων ψήφισμα· μὴ πειθομένων δὲ αὐτῶν, ἀπειλοῦντες πολεμήσειν αὐτοῖς μετὰ τῶν συμμάχων. Συναχθείσης οὖν περὶ τούτων ἐκκλησίας, ὁ Περικλῆς, δεινότητι λόγου πολὺ διαφέρων ἁπάντων τῶν πολιτῶν, ἔπεισε τοὺς Ἀθηναίους μὴ ἀναιρεῖν τὸ ψήφισμα, λέγων ἀρχὴν δουλείας εἶναι τὸ πείθεσθαι παρὰ τὸ συμφέρον τοῖς Λακεδαιμονίων προστάγμασι. Συνεβούλευεν οὖν τὰ ἀπὸ τῆς χώρας κατακομίζειν εἰς τὴν πόλιν, καὶ θαλαττοκρατοῦντας διαπολεμεῖν τοῖς Σπαρτιάταις. Περὶ δὲ τοῦ πολέμου πεφροντισμένως ἀπολογησάμενος, ἐξηφιθμήσατο μὲν τὸ πλῆθος τῶν συμμάχων τῇ πόλει, καὶ τὴν ὑπεροχὴν τῆς ναυτικῆς δυνάμεως, πρὸς δὲ τούτοις τὸ πλῆθος τῶν μετακεκομισμένων ἐκ Δήλου χρημάτων εἰς τὰς Ἀθήνας, ἃ συνέβαινεν ἐκ τῶν φόρων ταῖς πόλεσι κοινῇ συνηθροῖσθαι. Κοινῶν δ ̓ ὄντων τῶν μυρίων ταλάντων, ἀπανήλωτο πρὸς τὴν κατασκευὴν τῶν Προπυλαίων καὶ τὴν Ποτιδαίας πολιορκίαν τετρακισχίλια τάλαντα· καὶ καθ ̓ ἕκαστον ἐνιαυτὸν ἐκ τοῦ φόρου τῶν συμμάχων ἀνεφέρετο τάλαντα τετρακόσια ἑξήκοντα. Χωρὶς δὲ τούτων τά τε πομπεῖα σκεύη, καὶ τὰ Μηδικὰ σκῦλα πεντακοσίων ἄξια ταλάντων ἀπεφήνατο· ἔν τε τοῖς ἔργοις ἀπεδείκνυεν, ἀναθημάτων τε πλῆθος, καὶ τὸ τῆς Ἀθηνᾶς ἄγαλμα ἔχειν χρυσίου πεντήκοντα τάλαντα, ὡς περιαιρετῆς οὔσης τῆς περὶ τὸν κόσμον κατασκευῆς· καὶ ταῦτα, ἀναγκαία εἰ καταλάβοι χρεία, χρησαμένους παρὰ τὴν θεὸν πάλιν ἀποκαταστήσειν ἐν εἰρήνῃ. Τούς τε τῶν πολιτῶν βίους, διὰ τὴν πολυχρόνιον εἰρήνην, πολλὴν ἐπίδοσιν εἰληφέναι πρὸς εὐδαιμονίαν. Χωρὶς δὲ τῶν χρημάτων τούτων στρατιώτας ὑπεδείκνυθεν ὑπάρχειν τῇ πόλει, χωρὶς συμμάχων, καὶ τῶν ἐν τοῖς φρουρίοις ὄντων, ὁπλίτας μὲν μυρίους καὶ δισχιλίους, τοὺς δ ̓ εν τοῖς φρουρίοις ὄντας· καὶ τοὺς μετοίκους ὑπάρχειν πλείους τῶν μυρίων ἑπτακισχιλίων· τριήρεις τε τὰς παρούσας τριακοσίας. Τοὺς δὲ Λακεδαιμονίους χρημάτων τε σπανίζειν ἀπεδείκνυε, καὶ ταῖς ναυτικαῖς δυνάμεσι πολὺ λείπεσθαι τῶν Αθηναίων. Ταῦτα διελθὼν, καὶ παρορμήσας τοὺς πολίτας εἰς τὸν πόλεμον, ἔπεισε τὸν δῆμον μὴ προσέχειν τοῖς Λακεδαιμονίοις. Ταῦτα δὲ ῥᾳδίως συνετέλεσε διὰ τὴν δεινότητα τοῦ λόγου, δι ̓ ἢν αἰτίαν ὠνομάσθη Ὀλύμπιος.</quote>
					<note type="translation">Caussse belli Peloponnesiaci, ut Ephorus scribit, erant fere hæ : Athenienses jam maris imperium sibi vindicantes, coactas ex communi Græcorum contributione pecunias in Delo depositas ad octo millia talentorum Athenas transtulerunt, easque Periclis fidei custodiendas tradidere. Vir ille generis nobilitate, gloria, et disserendi facultate cives alios longe anteibat. Sed aliquanto post, magna ejus parte in privatos usus expensa, quum rationem populo reddere jussus satisfacere non posset, in ægritudinem incidit. Animique dubio et mœrore de ea re conturbato, Alcibiades avunculi Periclis nepos, qui orphanus tunc apud illum et puerilis adhuc ætatis educabatur, rationem, qua peculatus crimen dilueret. Suggessit. Nær. avunculum mœrore affectum cernens, caussam tristitiæ quærebat. Respondet ille, Rationem pecuniarum expedire jussus, quanam via illam reddere possim, mecum disquiro. Ad quod ille, potius quomodo non reddat, consilium ineundum esse subjecit, quam quomodo reddat. Pericles igitur, sententiam pueri amplexus, quo pacto Atire nieuses gravi alicui bello implicaret, meditari cœpit. Sic enim futurum prospiciebat, ut perturbata variisque negotiis distracta, metu etiam perculsa civitate, exactum ipse calculum subterfugeret. His consiliorum initiis casus quidam fortuitus se accommodavit, hoc quidem modo et his de caussis. Phidias statuam Minervae elaboraverat, Pericle Xanthippi filio operis curatore. Nonnulli vero ex operariis et administris Phidiæ, dissidio quodam orto, ab inimicis Periclis instigati, ad aras deum confugiunt. Qui quum propter rei novitatem incepti sui caussam exponere juberentur, magnam pecuniæ vim a Phidia surreptam, sciente et adjuvante Pericle operis locatore, se demonstraturos aiunt. Advocata igitur ob hoc concione, inimici Periclis suasores populo exsistunt, ut Phidiam comprehendant, ipsumque Periclem sacrilegii requirant. Anaxagoram præterea sophistam, qui præceptor Periclis erat, quod impie de diis sentiat, criminantur. Eisdem interim criminibus et calumniis etiam Periclem involvunt, hoc unice agentes, ut excellentem viri auctoritatem et gloriam calumniis suis convellerent ac labefactarent. At Pericles, cui probe cognita erat vulgi natura, qnod urgentibus belli negotiis viros praestantes in pretio habeat, quum præsens necessitas id omnino exigat : in pace contra otio diffluens et invidia; frena laxans; eosdem criminibus obnoxios reddat: consultissimum id fore rebus suis ratus est, si civitatem in belium aliquod ingens conjiceret, ut opera Periclis indigens calumnias ipsi intentatas non admitteret, neque otium aut tempus haberet accuratam pecuniarum rationem exquirendi. Decretum jam pridem Atheniensium erat Megarenses foro ac portubus arcendos esse. Quamobrem isfi ad Laccdæmoniorum intercessionem confugerant. Hi postulatis Megarensium assensi, palam de communi totius conventus sententia legatos Athenas expediunt cum mandato, ut decretum contra Megarenses rescindant: quodsi dicto audientes non sint, bellum cum suo tum sociorum nomine illis indicant. Convocato igitur ad harum deliberationem rerum populo, Pericles, qui orationis vi et acrimonia ceteris omnibus præcellebat, decreti non abrogandi suasionem proponit; initium servitutis fore confirmans, si, contra utililatem reipublicæ, Lacedæmoniorum postulatis cederent. Addit præterea consilium, ut res ex agris hinc inde in urbem convehant, et confirmato maris imperio cum Lacedæmoniis strenue belligerentur. De bello etiam accurate ac prudenter disserens, quanta urbi sit sociorum multitudo, quam eximius nanticarum copiarum apparatus exponit, ad hæc quanta vis opum ex Delo Athenas transvectarum, quas ex communi urbium pensione collegissent: summam harum esse ad decem millia talentorum. Unde licet in Propylæorum nuper exstructionem et ad Potidææ obsidionem quattuor millia sint expensa : singulis tamen annis ex confœderatorum stipendiis quarter centum et sexaginta referri talenta. Et præter hæc omnia pomparum ornatum et spolia Medica quingentis talentis æstimari. In templis quoque aliisque civitatis operibus magnam donariorum copiam haberi,adeoque unicum Minervæ simulacrum quinquaginta auri talenta pendere : cujus ornatus ita sit circumjectus, ut detrahi aliquando possit. Hæc omnia, si qua necessitas ingruerit, commodato a dea sumi, dum recuperata pace commode restituantur, posse. Quod ad facultates præterea civium attineat, per diuturnæ pacis tempora civitatem ad magna felicitatis incrementa provectam esse. His præterea adjecit, quantæ militum copiæ urbi suppeterent, quod præter socios et præsidia castellorum duodecim millia bene armatorum essent; præsidiarii ver et inquilini ultra septem et decem millia censerentur. Triremes præterea in promtu haberi trecentas. Sed e contratio Spartanos pecuniæ inopia laborare, et nauticis copiis longe post Athenienses relinqui, ostendebat. Harum commemoratione rerum quum bellum civium animos accendisset, populo hortator est, ne imperiosis Lacedæmoniorum postulatis sese attemperent. Hæc per eloquentiæ suæ vim facile perfecta dedit: quam ob caussam Olympius audire meruit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
<pb n="266"/>

			<cit n="120">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartusdecimus:120">
					<bibl>Harpocrat.:</bibl>
					<quote>Ἀρχιδάμιος πόλεμος..... Τὰ πρῶτα δέκα ἔτη τοῦ Πελοποννησιακοῦ πολέμου Ἀρχιδάμιος ἐκλήθη πόλεμος, ὡς ἔοικεν ἀπὸ τοῦ τὸν Ἀρχίδαμον εἰς τὴν Ἀττικὴν ἐμβαλεῖν, καθὰ Θουκυδίδης καὶ Ἔφορος καὶ Ἀναξιμένης φασίν.</quote>
					<note type="translation">Belli Peloponnesiaci decem priores anni Archidamium bellum appellati, ab Archidami, ut videtur, in Atticam irruptione; prout Thucydides, Ephorus et Anaximenes testantur.</note>
					<note type="commentary">Eadem leguntur in Apostolio Cent. IV, 30, solum additis: ἐπὶ τῶν λίαν πικρῶν πολέμων. Fortasse Ephori sunt, ut monet Marxius, quæ Suidas v. Ἰδιοξενία de Archidamo narrat. Idem in addendis Ephori esse suspicatur descriptionem pestis apud Diodor. XII, 45.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="121">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartusdecimus:121">
					<bibl>Diodor. XIII, 41: Mindarus Lacedæmoniorum classi præfectus a clade navali fuga in Abydum elapsus, naves concussas reficit, et in Eubœam, ad triremes inde adducendas, Epiclem Spartanum properare jubet. Qui celeri illuc cursu transvectus, navibus quinquaginta collectis, quum montem Atho præterlegeret, tempestate obruitur tanta,</bibl>
					<quote>ὥστε τὰς μὲν ναῦς ἁπάσας ἀπολέσθαι, τῶν δὲ ἀνδρῶν δώδεκα μόνους διασωθῆναι· δηλοῖ δὲ τὸ περὶ τούτων ἀνάθημα κείμενον ἐν τῷ περὶ Κορωνείαν νεῷ, καθάπερ φησὶν Ἔφορος, τὴν ἐπιγραφὴν ἔχον ταύτην· Οἴδ ̓ ἀπὸ πεντήκοντα νεῶν θάνατον προφυγόντες, πρὸς σκοπέλασιν Ἄθω σώματα γῇ πέλασαν, δώδεκα, τοὺς δ ̓ ἄλλους ὄλεσεν μέγα λαἴτμα θαλάσσης, νῆάς τε στυγεροῖς κνεύμασι χρησαμένας.</quote>
					<note type="translation">Epicles navium omnium jacturam fecit, et ex omni classiariorum numero duodecim duntaxat periculo superfuere. Id quod monimenti in templo ad Coroneam repositi inscriptio, his verbis, ut Ephorus annotat, concepta, testatur· E decies quinis fugere triremibus Orcum, ejecta ad scopulos corpora montis Atho, ter quarter: at reliquos fractis cum navibus hausit horrificis grassans flatibus ira maris.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="121a">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quartusdecimus:121.a">
					<bibl>Plutarch. Alcib. Cap. 32: Duris Alcibiadem narravit scenico ornatu Athenas venisse. Quod vero οὒτε Θιόπομπος,</bibl>
					<quote>οὔτε Ἔφορος, οὔτ Ξενοφῶν γέραφε.</quote>
					<note type="translation">Illa de Alcibiade scripsit neque Theopompus, neque Ephorus, neque Xenophon.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintusdecimus_et_sextusdecimus">LIBER QUINTUSDECIMUS ET SEXTUSDECIMUS</ref></title></ab>

			<cit n="122">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintusdecimus_et_sextusdecimus:122">
					<bibl>Harpocration:</bibl>
					<quote>Σκῆψις, πόλις ἐστὶν ἐν τῇ Τροίᾳ, ἧς μνημοεύουσιν ἄλλοι τε καὶ Ἔφορος ἐν τῆ πέμπτῃ καὶ δεκάτῃ.</quote>
					<note type="translation">Scepsis est civitas in agro Trojano, cujus præter ceteros Ephorus meminit libro quintodecimo.</note>
					<note type="commentary">«Stephanus s. v. advocat Xenophontem Ἑλληνικῶν τρίτῃ (cap. I, I2, cujus ibi narrationem de Midia fortasse et Ephorus exposuit.» Marx.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="123">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintusdecimus_et_sextusdecimus:123">
					<bibl>Diodorus Sic. XIII, 54, de Hannibalis in Siciliam incursione:</bibl>
					<quote>Εἷχε δὲ τοὺς σύμπαντας Ἀννίβας, ὡς μὲν Ἔφορος ἀνέγραψε πεζῶν μυριάδας εἴκοσιν, ἱππεῖς δὲ τετρακισχιλίους· ὡς δὲ Τίμαιός φησιν οὐ πολλῷ πλείους τῶν δέκα μυριάδων.</quote>
					<note type="translation">Universus Hannibalis exercitus, ut Ephorus recenset, ducentis peditum, et qualtuor equitum millibus constabat. Timæus non multo Plures centum millibus fuisse tradit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="123">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintusdecimus_et_sextusdecimus:123">
					<bibl>Diodorus XIII, 60, Himeræos Carthaginiemsium interfecisse,</bibl>
					<quote>πλείους τῶν ἑξακισχιλίων, ὡς Τίμαιος· ὡς δὲ Ἔφορός φησι, δισμυρίων.;</quote>
					<note type="translation">Himeræi supra sex millia, ut Timæus recenset, vel decem millia, ut ephorus scriptum reliquit, Carthaginiensium interemerunt.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="123">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintusdecimus_et_sextusdecimus:123">
					<bibl>Diodor. XIII, 80, de nova Hannibalis in Siciliam expeditione, conductis copiis,</bibl>
					<quote>οὐ πολλῷ πλείους, ὡς μὲν Τίμαιος, τῶν δώδεκα μυριάδων· ὡς δ ̓ Ἔφορος τριάκοντα μυριάδων.</quote>
					<note type="translation">Ut Timæus refert, haud multo plures centum et viginti millibus, ut Ephorus autem numerat, millia trecenta militum erant Hannibalis in Sicula expeditione.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
<pb n="268"/>

			<cit n="124">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintusdecimus_et_sextusdecimus:124">
					<bibl>Stephanus:</bibl>
					<quote>Ἔντελα, πόλις Σικελίας. Ἔφορος ις’· Ἦσαν δ ̓ οἱ οἰκοῦντες Καμπανοὶ τὸ γένος, σύμμαχοι Καρχηδονίων.</quote>
					<note type="translation">Entela, urbs Siciliæ, de qua Ephorus libro sextodecimo. Erant autem ejus incolæ genere Campani, Carthginiensium socii.</note>
					<note type="commentary">cf. Diodorus XIV, 9.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="125">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_quintusdecimus_et_sextusdecimus:125">
					<bibl>Plutarchus De solertia animal. p. 959, E:</bibl>
					<quote>Ἐν Ἀθήναις πρῶτός τις ὑπὸ τῶν τριάκοντα συκοφάντης ἀποθανὼν, ἐπιτήδειος ἐλέχθη, καὶ δεύτερος ὁμοίως καὶ τρίτος· ἐκ τούτου δὲ κατὰ μικρὸν ἤδη προῖόντες ἥπτοντο τῶν ἐπιεικῶν, καὶ τέλος οὔτε τῶν ἀρίστων ἀπέσχοντο πολιτῶν.</quote>
					<note type="translation">Athenis primum aliquis sycophanta a triginta tyrannis necatus, dignus supplicio fuit existimatus, itemque secundus ac tertius: paulatim deinde ii progressi, etiam probos arripuerunt, et ad extremum ne ab optimis quidem civibus abstinuerunt injuriam.</note>
					<note type="commentary">Cf. Sallust. Cati. 5I:Lacedœmonii devictis Atheniensibus triginta viros imposuere, qui rempublicam eorum tractarent. Hi primum cœpere pessimum quemque, et omnibus invisum, indemnatum necare; ea populus lœtari, et merito dicere fieri. Post ubi paullatim licentia crevit, juxta bonos et malos libidinose interficere, ceteros metu terrere.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_decimusseptimus">LIBER DECIMUSSEPTIMUS</ref></title></ab>

			<cit n="126">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_decimusseptimus:126">
					<bibl>Diodorus XIV, II:</bibl>
					<quote>Φαρνάβαζον ὁ Δαρείου τοῦ βασιλέως σατράπης Ἀλκιβιάδην τὸν Ἀθηναῖον συλλαβὼν ἀνεῖλε, χαρίσασθαι βουλόμενος Λακεδαιμονίοις. Τοῦ δ ̓ Ἐφόρου δι ̓ ἄλλας αἰτίας ἐπιβουλευθῆναι γεγραφότος, οὐκ ἄχρηστον εἶναι νομίζω παραθεῖναι τὴν παραδοθεῖσαν ὑπὸ τοῦ συγγραφέως ἐπιβουλὴν κατὰ τοῦ Ἀλκιβιάδου. Φησὶ γὰρ κατὰ τὴν ἑπτακαιδεκάτην βίδλον, Κῦρον μὲν καὶ Λακεδαιμονίους λάθρα παρασκευάζεσθαι ἅμα πολεμεῖν πρὸς Ἀρταξέρξην τὸν ἀδελφόν. Ἀλκιβιάδην δὲ διά τινων αἰσθόμενον τὴν Κύρου προαίρεσιν, ἐλθεῖν πρὸς τὸν Φαρνάβαζον, καὶ περὶ τούτων ἐξηγήσασθαι κατὰ μέρος, ἀξιῶσαι δὲ αὐτὸν δοῦναι ἀναβάσεως ὁδὸν πρὸς Ἀρταξέρξην· βούλεσθαι γὰρ ἐμφανίσαι πρῶτον τὴν ἐπιβουλὴν τῲ βασιλεὶ. Τὸν δὲ Φαρνάδαζον ἀκούσαντα τῶν λόγων, σφετερίσασθαι τὴν ἀπαγγελίαν, καὶ πέμψαι πιστοὺς ἄνδρας ὑπὲρ τούτων τῷ βασιλεῖ δηλώσοντας. Οὐ διδόντος δὲ τοῦ Φαρναβάζου τοὺς παραπέμψοντας εἰς τὰ βασίλεια, φησὶ τὸν μὲν Ἀλκιβιάδην ὁρμῆσαι πρὸς τὸν σατράπην τῆς Παφλαγονίας, ὅπως δι ̓ ἐκείνου ποιήσαιτο τὴν ἀνάβασιν. Τὸν δὲ Ξαρνάβαζον φοβηθέντα μὴ περὶ τούτων ἀκούσῃ τὴν ἀλήθειαν ὁ βασιλεὺς, ἐπαποστεῖλαι τοὺς ἀνελόντας κατὰ τὴν ὁδὸν τὸν Ἀλκιβιάδην. Τοὺς δὲ καταλαβόντας ἔν τινι κώμῃ τῆς Φρυγίας κατεσκηνωκότα, νυκτὸς περιθεῖναι ξύλων πλῆθος. Ἀναφθέντο; οὖν πολλοῦ πθρὸς, τὸν Ἀλκιβιάδην ἐπιχειρῆσαι μὲν ἀμύνεσθαι, κρατηθέντα δὲ ὑπὸ τοῦ πυρὸς καὶ τῶν εἰς αὐτὸν ἀκοντιζόντων, τελευτῆσαι.</quote>
					<note type="translation">Pharnabazus, Darii regis satrapes, Alcibiadem Atheniensem insidiis circum ventum, gratificandi Lacedæmoniis studio, necavit. Verum quum ephorus alias ob caussas oppressum esse tradat, non citra operæ pretium fore arbitror, si, quo insidiarum modo sublatum memoret Alcibiadem hic scriptor, adjiciamus. In septimedecimo ergo libro narrat, Cyrum cum Lacedæmoniis clam Artaxerxi fratri bellum inferre constituisse. Quæ consilia quom Alcibiades intellexisset, ad Pharnabazum itinere suscepto, de singulis certiorem illum fecisse: postulasse etiam, ut commeatum sibi ad regem traderet: consultum enim videri. Ut primus ipse de insidiosis hisce molitionibus regem edoceret. Pharnabazum vero his auditis indicium sibi ipsi vindicasse, ac missis statim quibus maxime fideret, rem totam regi detexisse. Quum itaque Pharnabazus nullos daret, a quibus ad regiam deduceretur, Alcibiadem ad Paphlagoniæ satrapam iter arripuisse, ut illius ope ad regem contenderet. Tum Pharnabazum, ne veritas regi proderetur, veritum, submisisse qui in via Alcibiadem inter ficerent. Hos, quum in vico quodam Phrygiæ diversantem deprehendissent, magnam lignorum struem, tabernaculo noctu circumgestam, succendisse, flammaque ingravescente, Alcibiadem, defendere se conantem, quum et ab igne et insidiantium jaculis superaretur, illic mortem oppetiisse.</note>
					<note type="commentary">Cf. Nepos Vit. Alcib. Cap. I9 seq. Et Plutarch. c. 39, quorum uterque sectatur Ephorum.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="127">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_decimusseptimus:127">
					<bibl>Plutarchus Vit. Lysandri cap. XVII: Lysander multam pecuniam aut bello et tributis comparatam aut dono acceptam Lacedæmonem miserat, quam antiqui moris homines a civitate prohibendam censuerunt.</bibl>
					<quote>Καὶ Θεόπομπος μέν φησι Σκιῤῥαφίδαν, Ἔφορος δὲ Φλογίδαν εἶναι τὸν ἀποφηνάμενον ὡς οὐ χρὴ προσδέχεσθαι νόμισμα χρυσοῦν καὶ ἀργυροῦν εἰς τὸν πόλιν, ἀλλὰ χρῆσθαι τῷ πατρίῳ.</quote>
					<note type="translation">Scirrhaphidam Theopompus refert, Ephorus Phlogidam fuisse, qui non recipiendam Spartæ monetam auream vel argenteam censuit, sed retinendam patriam.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="127">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_decimusseptimus:127">
					<bibl>Ibidem cap. 24, p. 447 (coll. Cap. 20 fin.):</bibl>
					<quote>Τῶν ἀναμιχθέντων Δωριεῦσιν Ἡρακλειδῶν καὶ κατελθόντων εἰς Πελοπόννησον, πολὺ μὲν ἐν Σπάρτῃ καὶ λαμπρὸν ἤνθησε γένος· οὐ παντὶ δ ̓ αὐτῶν τῆς βασιλικῆς μετῆν διαδοχῆς, ἀλλ ̓ ἐβασίλευον ἐκ δυοῖν οἴκων μόνον, Εὐρυποντίδαι καὶ Ἀγιάδαι προσαγορευόμενοι, τοῖς δ ̓ ἄλλοις οὐδὲν ἑτέρου πλέον ἔχειν ἐν τῇ πολιτείᾳ διὰ τὴν εὐγένειαν ὑπῆρχεν.</quote>
					<note type="translation">Ex posteritate Herculis, qui confusi cum Doriensibus fuerunt et in Peloponnesum remeaverunt, magna et clara gens floruit Spartæ: non admissi tamen ad regni successionem omnes sunt, verum hæsit id penes duas solum familias, quæ Eurypontidæ et Agiadæ appellabantur. Ceteri ex generis dignitate prærogativam in republica nullam habebant.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="127">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_decimusseptimus:127">
					<bibl>Lysander, quum e neutro genere esset, sed si Lacedæmoniis eligendi regis potestas data esset, nemini quam sibi ipsi regnum oblatum iri existimaret, ad omnes deinceps Lacedæmonios electionis munus ab Heraclidis transferre constituit. Cap. 25:</bibl>
					<quote>Ἔφορος μὲν οὖν φησὶν αὐτὸν, ὡς τήν τε Πυθίαν ἐπιχειρήσας διαφθεῖραι, καὶ τὰς Δωδωνίδας αὖθις ἀναπείθων διὰ Φερεκλέους (Φερεκράτους Diod.) ἀπέτυχεν, εἰς Ἄμμωνος ἀναβῆναι, καὶ διαλέγεσθαι τοῖς πολίταις πολὺ χρυσίον διδόντα· τοὺς δὲ δυσχεραίνοντας, εἰς Σπάρτην τινὰς ἀποστεῖλαι τοῦ Λυσάνδρου κατηγορήσοντας· ἐπεὶ δ ̓ ἀπελύθη, τοὺς Λίβυας ἀπιόντας εἰπεῖν· Ἀλλ ̓ ἡμεῖς γε βέλτιον, ὦ Σπαρτιᾶται, κρινοῦμεν, ὅταν ἥκητε πρὸς ἡμᾶς εἰς Λιβύην οἰκήσοντες· ὡς δὲ χρησμοῦ τινος παλαιοῦ, Λακεδαιμονίους ἐν Λιβύῃ κατοικῆσαι.</quote>
					<note type="translation">Refert Ephorus Lysandrum, ubi Pythiam aggressus esset pervertere, ac mox sollicitarit per Phereclem Dodonidas, et rejectus ab his esset, ad Ammonis templum profectum, ostensa magna mercede cum sacerdotibus egisse, quos ex indignatione Spartam aliquos ad accusandum Lysandrum legasse. Absoluto illo, dixisse abeuntes Afros, Nos vero judicabimus, Spartiatæ, rectius, quum apud nos in Africa habitabitis: quod vetus vaticinium esset migraturos Lacedæmonios in Africam.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="127">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_decimusseptimus:127">
					<bibl>Ibid. Cap. 30, p. 450:</bibl>
					<quote>Ἔφορός φησιν ἀντιλογίας τινὸς συμμαχικῆς ἐν Σπάρτῃ γενομένης, καὶ τὰ γράμματα διασκέψασθαι δεῆσαν, ἃ παρ ̓ ἑαυτῷ κατέσχεν ὁ Λύσανδρος, ἐλθεῖν ἐπὶ τὴν οἰκίαν τὸν Ἀγησίλαον. Εὑρόντα δὲ τὸ βιβλίον, ἐν ᾧ γεγραμμένος ἦν ὁ περὶ τῆς πολιτείας λόγος, ὡς χρὴ τῶν Εὐρυποντιδῶν καὶ Ἀγιαδῶν τὴν βασιλείαν ἀφελομένους εἰς μέσον θεῖναι, καὶ ποιεῖσθαι τὴν αἵρεσιν ἐκ τῶν ἀρίστων, ὁρμῆσαι μὲν εἰς τοὺς πολίτας τὸν λόγον ἐξενεγκεῖν, καὶ παραδεικνύναι τὸν Λύσανδρον, οἷος ὢν πολίτης διαλάθοι· Λακρατίδαν δ ̓, ἄνδρα φρόνιμον, καὶ τότε προεστῶτα τῶν ἐφόρων, ἐπιλαβέσθαι τοῦ Ἀγησιλάου, καὶ εἰπεῖν, ὡς δεῖ μὴ ἀνορύττειν τὸν Λύσανδρον, ἀλλὰ καὶ τὸν λόγον αὐτῶ συγκατορύττειν, οὕτω συντεταγμένον πιθανῶς καὶ πανούργως.</quote>
					<note type="translation">Ait ephorus, quum disceptatio quædam sociorum Spartæ esset, et scripta, quæ apud se asservaverat Lysander, essent inspicienda, domum ejus Agesilaum profectum. Quem, ut codicem reperit, in quo descripta illa de republica oratio erat, regnum Eurypontidis et Agiadis eripiendum atque in medio esse ponendum, legendosque reges ex optimis, instituisse orationem in lucem pro concione proferre, et Lysandrum aperire qui vivis in operto fuisset. Verum Lacratidam, prudentem virum et principem ephororum, retinuisse Agesilaum, monuisseque ne refoderet Lysandrum, sed orationem cum eo defoderet, ita artificiose et astute concinnatam.</note>
					<note type="commentary">Eadem Diodor. XIV, I3 et Cornel. Nepos Lysand. Cap. III: «Primum Delphos corrumpere est conatus. Quum id non potuisset, Dodonam adortus est. Hinc quoque repulsus, dixit, se vota suscepisse, quæ Jovi Ammoni solveret: existimans, se Afros facilius corrupturum. Hac spe quum profectus esset in Africam, multum eum antistites Jovis fefelleruut. Nam non solum corrumpi non potuerunt, sed etiam legatos Lacedæmonem miserunt, qui Lysandrum accusarent, quod sacerdotes fani corrumpere conatus esset.»</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="269"/>

			<cit n="128">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_decimusseptimus:128">
					<bibl>Clemens Alex. Strom. I, p. 362 Pott.:</bibl>
					<quote>Κάδμος δὲ ὁ Φοῖνιξ ἦν ὁ τῶν γραμμάτων ἕλλησιν εὑρέτης, ὥς φησιν Ἔφοροσ.</quote>
					<note type="translation">Cadmus autem, Phœnix, Græcis fuit literarum inventor, ut ait Ephorus.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="128">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_decimusseptimus:128">
					<bibl>Schol. Villois. In Homer. Il. VII, I85, p. 182:</bibl>
					<quote>Οὐχ οἱ αὐτοὶ ἦσαν παρὰ πᾶσι τοῖς Ἕλλησι χαρακτῆρες, διάφορα δὲ καὶ τὰ τῶν στοιχείων ὀνόματα, ὡς τὸ σάν. Καλλίστρατος δὲ ὁ Σάμιος ἐπὶ τῶν Πελοποννησιακῶν ταύτην μετήνεγκε τὴν γραμματικὴν καὶ παρέδωκεν Ἀθηναίοις, ὥς φησιν Ἔφορος.</quote>
					<note type="translation">Non eædem apud omnes Græcos erant literæ, diversa etiam earum nomina, ut san. Quam grammaticam Callistratus Samius belli Peloponnesiaci tempore mutatam tradidit Atheniensibus, uti Ephorus refert.</note>
					<note type="commentary">F. A. Wolfius Prolegg. In Hom. p. 53: «Herodoti sententiam (v, 58) deinde plerique probarunt, quorum rationes in occulto sunt; nomina et loca cumulare nihil attinet. Ac pæne omnes posterioris sunt ætatis; ex deperditis superioribus si unum haberemus Ephori Excessum historicum, hac de re proprie scriptum (?), cujus auctoritate in Cadmo ornando utitur Clemens, fortasse plura nobis commenta refellenda essent.» Et p. 63: «Suspicor hunc scriptorem (Ephorum) in ultima parte historiœ suœ ubi ad novam recensionem legum Atticarum, ejectis XXX viris factam venisset (?), hanc omnem rem copiose tractasse, indidemque excerptum esse locum Clementis.»</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="129">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_decimusseptimus:129">
					<bibl>Diodorus XIV, 22: Artaxerxes postquam compertum habebat, arma a Cyro in se parari, exercitu collecto ei obviam pergit;</bibl>
					<quote>Εἶχε δὲ τοὺς ἅπαντας στρατιώτας σὺν ἱππεῦσιν οὐκ ἐλάττους τετταράκοντα μυριάδων, καθά φησιν Ἔφορος.</quote>
					<note type="translation">Numerus militum Artaxerxis in universum, ut quidem Ephorus tradit, numeratis simul equitibus, non infra quadringentis millibus erat.</note>
					<note type="commentary">Cf. Ctesias apud Plutarchum Artaxerx. c. 12 et 13.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_decimusoctavus">LIBER DECIMUSOCTAVUS</ref></title></ab>
<pb n="270"/>

			<cit n="130">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_decimusoctavus:130">
					<bibl>Athenæus XI, p. 500, B:</bibl>
					<quote>Ἐκαλεῖτο δὲ καὶ Δερκυλίδας ὁ Λακεδαιμόνιος Σκύφος (deceptus est Athenæus prava scriptura, nam Σίσυφος Dercylidæ cognomen fuit. Dindort.), ὥς φησιν Ἔφορος ἐν τῇ ὀκτωκαιδεκάτῃ λέγων οὕτως· «Λακεδαιμόνιοι ἀντὶ Θίβρωνος Δερκυλίδαν ἔπεμψαν εἰς τὴν Ἀσίαν, ἀκούοντες ὅτι πάντα πράττειν εἰώθασιν οἱ περὶ τὴν Ἀσίαν βάρβαροι μετὰ ἀπάτης καὶ δόλου. Διόπερ Δερκυλίδαν ἔπεμψαν ἥκιστα νομίζοντες ἐξαπατηθήσεσθαι· ἦν γὰρ οὐδὲν ἐν τῷ τρόπῳ Λακωνικὸν οὐδὲ ἁπλῦν ἔχων, ἀλλὰ πολὺ τὸ πανοῦργον καὶ τὸ θηριῶδες. Διὸ καὶ Σκύθον αὐτὸν οἱ Λακεδαιμόνιοι προσηγόρευον.»</quote>
					<note type="translation">Porro etiam Dercylidas Lacedæmonius, ut ait Ephorus libro decimo octavo, Scyphus (imo Sisyphus) nominatus est. Verba Ephori hæc sunt: «Lacedæmonii loco Thimbronis Dercylidam miserunt in Asiam, postquam intellexerant consuesse Asiaticos barbaros astu atque dolo agere omnia. Quam ob caussam Dercylidam miserunt, existimantes minime hunc se decipi passurum: nam in moribus hominis nihil inerat Laconici ingenii aut simplicitatis, sed multa astutia et feritas. Quare etiam Scythum cognominarunt eum Lacedæmonii.»</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="131">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_decimusoctavus:131">
					<bibl>Stephanus:</bibl>
					<quote>Ἑρμοῦ Πεδίον, τόπος πλησίον Κύμης. Ἔφορος ὀκτωκαιδεκάτῃ.</quote>
					<note type="translation">Hermæcampus, locus prope Cumas, auctore Ephoro libro octavodecimo.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="132">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_decimusoctavus:132">
					<bibl>Diodorus XIV, I54: Carthaginienses, de virium Dionysii amplitudine certiores facti, rerum bellicarum apparatu longe superare ipsum decreverunt.</bibl>
					<quote>Διόπερ Ἰμίλκωνα βασιλέα κατὰ νόμον καταστήσαντες, ἐκ τῆς Λιβύης ὅλης, ἴτι δ ̓ ἐκ τῆς Ἰβηρίας συνήγαρον δυνάμεις, τὰς μὲν παρὰ τῶν συμμάχων μεταπεμπόμενοι, τὰς δὲ μισθούμενοι· καὶ πέρας, ἤθροισαν μὲν πεζῶν ὑπὲρ τὰς τριάκοντα μυριάδας, ἱππεῖς δὲ τετρακισχιλίους, χωρὶς τῶν ἁρμάτων· ταῦτα δ ̓ ἦσαν τετρακόσια· ναῦς δὲ μακρὰς μὲν τετρακοσίας, τὰς δὲ τὸν σῖτον καὶ τὰ μηχανήματα καὶ τὴν ἄλλην ὑπηρεσίαν παρακοιμιζούσας πλείους τῶν ἑξακοσίων, καθάπερ φησὶν Ἔφορος. Τίμαιος μὲν γὰρ τὰς ἐκ τῆς Λιβύης περαιωθείσας δυνάμεις οὐ πλείους φησὶν εἶναι δέκα μυριάδων, καὶ πρὸς ταύταις ἑτέρας τρεῖς ἀποφαίνεται κατὰ Σικελίαν στρατολογηθείσας.</quote>
					<note type="translation">Carthaginienses pro legum suarum placitis regem sibi creant, et tum ex universa Africa, tum etiam ex Hispania militum copias conscribunt, quarum partem a confœderatis evocant, partem sere suo conducunt, tandem peditum ultra trecenta millia, et quattuor millia equitum cogunt; curribus hinc exceptis qui quadringentorum numerum explebant. His accesserunt longæ naves quater centum, quæque frumenta, machinasque et reliquam ministerii copiam adveherent, non infra sexcentas, ut quidem ab Ephoro recensetur.</note>
					<note type="commentary">Cf. Polyæn. V, 2, 9.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="133">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_decimusoctavus:133">
					<bibl>Ulpianus ad Demosth. Lept. 4I, de prœlio in agro Corinthio, nominatim in agro Nemeensi, quod a Demosthene</bibl>
					<quote>ἡ μεγάλη μάχη πρὸς Λακεδαιμονίους ἡ ἐν Κορίνθῳ dicitur] Περὶ ταύτης τῆς μάχης Ὑπερίδης εἴρηκε, καὶ παρὰ Ἐφόρῳ καὶ Ἀνδρωτίωνι ἱστορεῖται, ὡς ἐνίκησαν τοὺς Ἀθηναίους οἱ Λακεδαιμόνιοι σφόδρα.</quote>
					<note type="translation">De pugna ad Corinthum Hyperides dixit atque apud Rphorum et Androtionem narratur, Athenienses plane devictos esse a Lacedaemoniis.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_decimusnonus">LIBER DECIMUSNONUS</ref></title></ab>

			<cit n="134">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_decimusnonus:134">
					<bibl>Stephanus:</bibl>
					<quote>Ὠτιεῖς, μοῖρα Κυπρίων. Ἔφορος ἐννεακαιδεκάτῃ· «Ἀμαθούσιοι δὲ καὶ Σόλιοι καὶ Ὠτιεῖς ἀντέχοντες ἔτι τῶ πολέμῳ.»</quote>
					<note type="translation">Otiees, pars Cypriorum.Ephorus nonodecimo: « Amathusii autem, et Solii, et Otiees resistentes adhuc bello. »</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="134">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_decimusnonus:134">
					<bibl>Diodor. XIV, 98:</bibl>
					<quote>Ἀμαθούσιοι δὲ καὶ Σόλιοι καὶ Κιτιεῖς ἀντέχοντες τῷ πολέμῳ πρέσβεις ἀπέστειλαν πρὸς Ἀρταξέρξην τὸν Περσῶν βασιλέα περὶ βοηθείας.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary">Vides alterum locum ex altero corrigendum esse. Quare Meursius in Cypro I, I0, p. 33, adstipulante Marxio, in Diodoro pro Κιτιεῖς probabiliter scribit Ὠτιεῖς.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="135">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_decimusnonus:135">
					<bibl>Harpocration:</bibl>
					<quote>Ἱερώνυμος.... Ἱερωνύμου τοῦ στρατηγήσαντος Ἀθηναίων ἄλλοι τε μνημονεύουσιν, καὶ Ἔφορος ἐν τῇ ὀγδόῃ καὶ δεκάτῃ, καὶ ἐν τῇ ἐννάτῃ καὶ δεκάτῃ.</quote>
					<note type="translation">Hieronymi Atheniensium prætoris cum alii meminere, tum Ephorus libro octavodecimo atque undevicesimo.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="136">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_decimusnonus:136">
					<bibl>Stephanus:</bibl>
					<quote>Χυτὸν, χωρίον Ἡπείρου· Ἔφορος ἐννεακαιδεκάτῳ· «Οἱ δ ̓ ἐκ Κλαζομενῶν κατῴκισαν τῆς Ἠπείρου τὸ Χυτὸν καλούμενον.»</quote>
					<note type="translation">Chyton, locus in continente Isthmi Clazomenii. ephorus rus nonodecimo : « Qui vero ex Clazomenis locum in continente Chyton vocatum incoluere.»</note>
					<note type="commentary">Pro Ἠπείρου cum Casaubono ad Strab. XIV, p. 956 legendum ἠπείρου. — Cf. Aristotel. Polit. V, 3 (V, 2, I2, p. I92 Schneider.): Στασιάζουσι δ ̓ ἐνιότε αἱ πόλεις καὶ διὰ τοὺς τόπους, ὅταν μὴ εὐφυῶς ἔχῃ ἡ χώρα πρὸς τὸ μίαν εἶναι πόλιν· οἷον ἐν Κλαζομεναῖς οἱ ἐπὶ Χύτρῳ πρὸς τοὺς ἐν νήσῳ. Ceterum, Marxius ait, in Apollonio Rhod. 987 occurrit etiam Χυτὸς, λίμην ἐν Κυζίκῳ, uti explicat Schol. Ephori vero fragmentum, collatum cum Xenophontis Hellen. V, 1, 31, pertinere videtur ad formulam pacis, legato Antalcida factæ, quacum forte librum XIX. terminavit.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="271"/>

			<cit n="137">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_decimusnonus:137">
					<bibl>Stephanus:</bibl>
					<quote>Φοινίκαιον, ὄρος Κορίνθου. Ἔφορος ἐννεακαιδεκάτῳ.</quote>
					<note type="translation">Phœnicæum, mons Corinthi. Ephorus nonodecimo.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="137">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_decimusnonus:137">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>Ἄργος...Καὶ ἀργολίζω ῥῆμα, οὗ τὴν μετοχὴν Ἔφορος ἐννεακαιδεκάτῃ.</quote>
					<note type="translation">Argos. In usu etiam est verbum ἀργολίζω, cujus participium erstat apud Ephorum libro nonodecimo.</note>
					<note type="commentary">V. Xenophontis Hell. V. 1, fin. et 2 init.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_vigesimus">LIBER VIGESIMUS</ref></title></ab>

			<cit n="138">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_vigesimus:138">
					<bibl>Harpocration:</bibl>
					<quote>Μαντινέων Διοικισμός. Ἰσοκράτης ἐν τῷ περὶ Εἰρήνης περὶ τῶν Λακεδαιμονίων λέγων φησί· Μαντινέας δὲ διῴκισαν. Καὶ Ἔφορος ἐν τῇ εἰκοστῇ φησιν, ὅτι εἰς πέντε κώμας τὴν Μαντινέαν διῴκισαν πόλιν Λακεδαιμόνιοι.</quote>
					<note type="translation">Mantinensium dissociatio. Isocrates in oratione De pace de Lacedœmoniis disserens inquit: «Mantineam in vicos redegerunt» Ephorus autem libro vigesimo scribit: «Lacedæmonii Mantinensium civitatem in pagos quinque diviserunt.»</note>
					<note type="commentary">Cum Ephoro faciunt Diodor. XV, 5 et Strabo VIII, p. 519. aliter Xenophon.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="139">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_vigesimus:139">
					<bibl>Stephanus:</bibl>
					<quote>Ἐπαρίται, ἔθνος Ἀρκαδίας. Ἡ δὲ πόλις αὐτῶν Ἔπαρις ἔδει, οὐχ εὕρηται δέ. Περὶ δὲ τοῦ ἔθνους Ξενοφῶν (Hell. VII, 4, 33, 36) καὶ Ἔφορος καὶ Ἀνδρωτίων φησίν.</quote>
					<note type="translation">Eparitæ, populus (imo tribus militaris) Arcadiæ, cujus Urbs appellanda Eparis, sed nomen ejus non invenitur. De populo mentionem faciunt Xenophon, et Ephorus, et Androtio.</note>
					<note type="commentary">Stephanus corrigendus et explicandus est ex Hesychio: Ἐπαρόητοι, τάγμα Ἀρκαδικὸν μαχιμώτατον, καὶ οἱ παρὰ Ἀρκάσι δημάσιοι φύλακες.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="140">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_vigesimus:140">
					<bibl>Plutarchus Pelop. Cap. 16:</bibl>
					<quote>Τὴν δὲ μόραν Ἔφορος μὲν ἄνδρας εἶναι πεντακοσίους, ἄλλοι δέ τινεσ ἐννακοσίους, ὧς Πολύβιός ἐστι.</quote>
					<note type="translation">Moram Lacedæmoniorum Ephorus ait militum quingentorum esse, nonnulli (in quibus est Polybius) nongentorum.</note>
					<note type="commentary">Ephorum sequitur Diodorus XV, 32: Ὁ δὲ Ἀγησίλαος, προσαγαγὼν τὴν δύναμιν, ἧκεν εἰς τὴν Βοιωτίαν, ἔχων τοὺς σύμπαντας στρατιώτας πλείους τῶν μυρίων ὀκτακισχιλίων· ὧν ἦσαν Λακεδαιμονίων πέντε μοῖραι· τὴν δὲ μοῖραν ἀναπληροῦσιν ἄνδρες πεντακόσιοι.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="141">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_vigesimus:141">
					<bibl>Aristides Panathen. t. I, p. 177 Jebb. (t. I, p. 310 Cant.):</bibl>
					<quote>Διονυσίου γὰρ τοῦ Σικελίας μὲν τυράννου, πολλῶν δὲ καὶ τῶν ἐν Ἰταλίᾳ πόλεων ἐκπάρχοντος, εἰς νοῦν ἐμβαλλομένου ἐπιθέσθαι τῇ Ἑλλάδι, τῷ μήκει τῶν πολέμων κεκακωμένῃ, καὶ τοῦτο μὲν τοὺς προσοίκους τοῖς Ἕλλησι βαρβάρους τεθεραπευκότος ἐκ πολλοῦ, τοῦτο δὲ τῶν Περσῶν βασιλέα καλοῦντος, καὶ τοῦ πράγματος ἤδη ζέοντος, ἔσχον τὴν πεῖραν Ἀθηναίων στρατηγοὶ δύο, ὁ μὲν τὰς ἀπὸ Σικελίας ναῦς προσπλεούσας ἁπάσας λαβὼν αὐτοῖς ἀνδράσιν, ὁ δὲ καταναυμαχήσας Λακεδαιμονίους ἐπὶ Λευκάδι. Καὶ τὴν θάλατταν δι ̓ αὐτοῦ ποιησάμενος.</quote>
					<note type="translation">Quum Dionysius, Siciliæ tyrannus, multis etiam Italiæ urbibus imperans, Græciæ potiundæ consilium cepisset belli diuturnitate defessae , atque propterea barbaris GrsecicP  fniitimis multum inserviisset, simulque Persarum regem adscisceret, et res jam esset in discrimine, periculum fecerunt Atheniensium imperatores duo, quorum alter naves ex Sicilia advenientes una cum viris cepit, alter navali Lacedæmonios ad Leucadem prœlio devicit, marisque imperio potitus est.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="141">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_vigesimus:141">
					<bibl>Ad hæc verba sic Schol. Mscr. Leideus.:</bibl>
					<quote>Λέγει τοῦ δευτέρου Λιονυσίου· οὗτος γὰρ ἦλθε βουλόμενος μὲν τῷ σχήματι Λακεδαιμονίοις βοηθῆσαι κατὰ Ἀθηναίων, τῇ δ ̓ ἀληθείᾳ βουλόμενος τὴν Ἑλλάδα μετὰ τοῦ Πέρσου μερίσασθαι, ἐκείνου δηλώσαντος αὐτῷ, ὡς Ἔφορος ἱστορεῖ.</quote>
					<note type="translation">Loquitur de Dionysio secundo. Hic enim venit specie quidem ut Lacedæmoniis contra Athenienses auxilium ferret, re autem vera ut Græciam cum Persarum rege, qui consilium, ut ait Ephorus, cum illo communicaverat, divideret.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="141a">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_vigesimus:141.a">
					<bibl>Polyb. XII, 4a:</bibl>
					<quote>Ἐφόρου δὲ παλιλλογίαν καταψεύδεται (sc. Τίμαιος), φάσκων λέγειν αὐτὸν, ὅτι Διονύσιος ὁ πρεσβύτερος παρελάμβανε τὴν ἀρχὴν ἐτῶν εἴκοσι τριῶν ὑπάρχων, βασιλεῦσαι δὲ πετταράκοντα καὶ δύο, μεταλλάξαι δὲ τὸν βίον προσλαβόντα τοῖς ἑξήκοντα τρία· τοῦτο γὰρ οὐδεὶς εἴποι ἂν δήπου τοῦ συγγραφέως εἶναι τὸ διάπτωμα, τοῦ δὲ γραφέως ὁμολογουμένως.</quote>
					<note type="translation">Ephorum autem mendaciter traducit (Timæus), ut contraria sibi narrantem, quia is dicit superiorem Dionysium annos natum tres supra viginti imperium occupasse; regnavisse autem annis duobus et quadraginta, anno denique vitæ suæ tertio et sexagesimo mortem obiisse. Hujusmodi enim peccatum nemo historici esse dixerit, sed librario haud dubie imputaverit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
<pb n="272"/>

			<cit n="142">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_vigesimus:142">
					<bibl>Seneca Nat. Quæst. VII, 16, adversus eorum sententiam pugnans, qui cometas plurium stellarum concursu oriri statuerant:</bibl>
					<quote>Contra argumentum dictum est, contra testes dicendum est. Nec magna molitione detrahenda est auctoritas Ephoro: historicus est. ...Sicut hic Cometen qui omnium mortalium oculis custoditus est, quia ingentis rei traxit eventus, cum Helicen et Burin ortu suo mersit, ait ille discessisse in duas stellas; quod prœter illum nemo tradidit.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary">«Hanc sententiam, aut fallor aut respicit Ammianus Marcellinus XXV, 10, ubi de cometis: Quidam eos hoc nomine ideo existimant appellari, quod tortos ignes spargunt ut crines, in unum stellis multiplicibus congregatis. Ephori locum ob memoratum duarum urbium casum, terræ motu, marisque inundatione absumtarum, huc collocavi. Marx. Cf. Strabo VII, p. 596; Diodor. XIV, 48.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="143">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_vigesimus:143">
					<bibl>Plutarchus De garrulit. cap. 22, p. 514, C: Ferri non posse ambitiosam illorum garrulitatem, qui res obsoletas et usu protritas aliis obtrudere cupiant.</bibl>
					<quote>Ὡς τῶν παρ ̓ ἡμῖν τις κατὰ τύχην ἀνεγνωκὼς δύο τῶν Ἐφόρου βιβλίων ἢ τρία, πάντας ἀνθρώπους κατέτριβε καὶ πᾶν ἀνάστατον ἐποίει συμπόσιον, ἀεὶ τὴν ἐν Λεύκτραις μάχην καὶ τὰ συνεχῆ διηγούμενος· ὅθεν Ἐπαμινώνδας παρωνύμιον ἔσχεν.</quote>
					<note type="translation">Ita quidam apud nos, quum forte fortuna duos aut tres legisset Ephori libros, omnes obtundebat homines, et omnia convivia devastabat, semper Leuctricam pugnam, et quæ sequuntur narrans: unde Epaminondæ cognomentum ei factum fuit.</note>
					<note type="commentary">Ephorum habebis in Diodor. XV, 55.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="144">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_vigesimus:144">
					<bibl>Diodorus XV, 60:</bibl>
					<quote>Ἰάσων ὁ Φεραῖος, ἡγεμὼν ᾑρημένος τῆς Θετταλίας, καὶ δοκῶν ἐπιεικῶς ἄρχειν τῶν ὑποτεταγμένων, ἐδολοφονήθη, ὡς μὲν Ἔφορος γέγραφεν, ὑπό τινων ἑπτὰ νεανίσκων συνομοσαμένων δόξης ἕνεκα· ὡς δ ̓ ἔνιοι γράφουσιν, ὑπὸ Πολυδώρου τἀδελφοῦ.</quote>
					<note type="translation">Iason Pheræus, quem Thessali ducem sibi nuper creaverant, quanquam moderate ac humaniter subditis præesse videretur, a septem adolescentibus quibusdam, qui gloriæ causa inter se conjuraverant, ut Ephorus prodit, vel ut alii scribunt, a Polydoro fratre, per dolum obtruncatus fuit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.libri_xxi&#x2014;xxix">LIBRI XXI—XXIX</ref></title></ab>

			<cit n="145">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.libri_xxi&#x2014;xxix:145">
					<bibl>Stephanus:</bibl>
					<quote>Χρυσόπολις, πλησίον Χαλκηδόνος ἐν Βιθυνίᾳ, τὸν ἀνάπλουν πλέοντι ἐν δεξιᾷ. Ἔφορος εἰκοστῷ τρίτῳ· «Παραδοῦναι τὴν Χαλκηδονίων Χρυσόπολιν τοῖς συμμαχοῖς.» Καὶ Θεόπομπος ἐν πρώτῳ Ἑλληνικῶν· Ἀνήχθησαν εἰς Χαλκηδόνα καὶ βυζάντιον μετὰ τοῦ λοιποῦ στρατεύματος, βουλομενοι Χρυσόπολιν κατασχεῖν.</quote>
					<note type="translation">Chrysopolis, prope Chalcedonem in Bithynia, renaviganti ad dexteram. Ephorus tertio et vicesimo: «Tradere Chalcedoniorum Chrysopolin sociis.» Et Theopompus in Rerum Hellenicarum primo: «Revecti sunt in Chalcedonem et Byzantium cum reliquo exercitu, volentes Chrysopolin obtinere.»</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="145">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.libri_xxi&#x2014;xxix:145">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>Βουφία, κώμη τῆς Σικυωνίας, Ἔφορος εἰκοστῷ τρίτῳ. Τὸ ἐθνικὸν Βουφιεύς.</quote>
					<note type="translation">Buphia, vicus Sicyoniæ, auctore Ephoro libro vicesimo tertio. Gentile Buphiensis.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="146">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.libri_xxi&#x2014;xxix:146">
					<bibl>Stephanus:</bibl>
					<quote>Δύμη, ὁ πολίτης Δυμαῖος. Ἔφορος κδ ̓· «Παραγενομένης δὲ τῆς στρατιᾶς εἰς τὴν Δύμην, οἱ Δυμαῖοι καταπλαγέντες»</quote>
					<note type="translation">Dyma, civis Dymæus. Ephorus libro quarto et vigesimo: «Immisso autem in Dymam regionem exercitu, Dymæi terrore perculsi....»</note>
					<note type="commentary">... Forte ad hunc I. Pertinet Diodori narratio XV, 75, ubi Epaminondas dicitur μετὰ δυνάμεως ἐμβαλὼν εἰς Πελοπόννησον... Δύμην φρουρουμένην ὑπ ̓ Ἀχαιῶν ἐλευθερῶσαι. Marx.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="146a">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.libri_xxi&#x2014;xxix:146.a">
					<bibl>Diogen. Laert. II, 54:</bibl>
					<quote>Ὁ δὲ Γρύλλος τεταγμένος κατὰ τοὺς ἱππέας (ἦν δὲ ἡ μάχη περὶ Μαντίνειαν) ἐσχυρῶς ἀγωνισάμενος ἐτελεύτησεν, ὡς Ἔφορος ἐν τῇ πέμπτῃ καὶ εἰκοστῇ.</quote>
					<note type="translation">Gryllus (Xenophontis filius), inter equites collocatus in pugna apud Mantineam, fortiter pugnans vitam finivit, ut Ephorus dicit libro vicesimo quinto.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="147">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.libri_xxi&#x2014;xxix:147">
					<bibl>Stephanus:</bibl>
					<quote>Κασσάνορος (Κασσάνωρος Berkel.), πόλις Αἰγυπτίας, ἧς μέμνηται Ἔφορος κς’.</quote>
					<note type="translation">Cassanorus, urbs Ægyptia, cujus meminit Ephorus libro sexto et vicesimo.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="148">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.libri_xxi&#x2014;xxix:148">
					<bibl>Stephanus:</bibl>
					<quote>Ζηράνιοι, ἔθνος Θρᾴκης. Θεόπομπος εἰκοστῷ πέμπτῳ. Καὶ Ζηρανία, ἐπὶ τῆς χώρας Ἔφορος εἰκοστῷ ἑβδόμῳ.</quote>
					<note type="translation">Zeranii, gens Thraciæ, teste Theopompo libro quinto et vicesimo. Et Zerania de regione dicitur apud Ephorum libro septimo et vicesimo.</note>
					<note type="commentary">Cf. v. Ζειρινία et Wessel. Ad Diodor. XVI, 52, p 123.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="148">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.libri_xxi&#x2014;xxix:148">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>Βύμαζος, πόλις Παιόνων· Ἔφορος κζ’.</quote>
					<note type="translation">Bymazus, urbs Pæonum, auctore Ephoro libro septimo et vicesimo.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
<pb n="273"/>

			<cit n="149">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.libri_xxi&#x2014;xxix:149">
					<bibl>Stephanus:</bibl>
					<quote>Ἑρβίτα, πόλις Σικελίας. Ἔφορος κη’.</quote>
					<note type="translation">Herbita, urbs Siciliæ, de qua Ephorus libro octavo et vicesimo.</note>
					<note type="commentary">Cf. Wessel. Ad Diodor. XII, 8, p. 482.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="149a">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.libri_xxi&#x2014;xxix:149.a">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>Μύνδονες, ἔθνος Λιβύης. Ἔφορος εἰκοστῷ ὀγδόῳ· «Μύνδονες ὑπερευγνωμότατοι δοκοῦσιν εἶναι καὶ πλουσιώτατοι τὸν βίον.»</quote>
					<note type="translation">Myndones, gens Libyæ, cujus meminit Ephorus libro octavo et vigesimo: «Myndones longe æquissimi videntur esse et victu ditissimi.»</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="150">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.libri_xxi&#x2014;xxix:150">
					<bibl>Idem:</bibl>
					<quote>Φάρος, νῆσος ἐν τῷ Ἀδρίᾳ, ποταμὸν ὁμώνυμον ἔχουσα. Ἔστι δὲ κτίσμα Παρίων, ὡς Ἔφορος εἰκοστῷ ὀγδόῳ.</quote>
					<note type="translation">Pbaros, insula in mari Adriatico, fluvium habens cognominem. Est vero Pariorum colonia, ut Ephorus octavo et vigesimo.</note>
					<note type="commentary">Cf. Diodorus XV, 13: Πάριοι κατά τινα χρησμὸν ἀποικίαν ἐκπέμψαντες εἰς τὸν Ἀδρίαν, ἔκτισαν ἐν αὐτῷ νῆσον τὴν ὀνομαζομένην Φάρον, συμπράξαντος αὐτοῖς Διονυσίου τοῦ τυράννου.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="150">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.libri_xxi&#x2014;xxix:150">
					<bibl>Steph.:</bibl>
					<quote>Ἴστρος,...πόλις τῆς Ἰατυγίας, ὡς Ἔφορος εἰκοστῷ ἐννάτῳ.</quote>
					<note type="translation">Istrus, urbs Iapygiæ, de qua Ephorus libro nono et vicesimo.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_trigesimus">LIBER TRIGESIMUS</ref></title></ab>

			<cit n="151">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_trigesimus:151">
					<bibl>Diod. XVI, 14:</bibl>
					<quote>Τῶν δὲ συγγραφέων Δημόφιλος μὲν ὁ Ἐφόρου τοῦ ἱστοριογράφου υἱὸς, τὸν παραλειφθέντα πόλεμον ὑπὸ τοῦ πατρὸς, ὀνομασθέντα δὲ ἱερὸν, συντεταγμένος ἐντεῦθεν ἦρκται ἀπὸ τῆς παραλήψεως τοῦ ἐν Δελφοῖς ἱεροῦ καὶ τῆς συλήσεως τοῦ μαντείου ὑπὸ Φιλομήλου τοῦ Φωκέως· ἐγένετο δ ̓ ὁ πόλεμος οὗτος ἔτη ἕνδεκα, ἕως φθορᾶς τῶν διανειμαμένων τὰ ἱερὰ χρήματα.</quote>
					<note type="translation">Inter scriptores Demophilus, Ephori historici filius, qui derelictam a patre historiam belli, quod Sacrum nominatur, concinnavit, ab eo tempore exorditur, quo Delphici oraculi templum a Philomelo Phocensi occupatum direptumque fuit. Bellum vero id per annos undecim, donec sacræ pecuniæ raptores misere periissent, duravit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="152">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_trigesimus:152">
					<bibl>Plutarchus Dion. Cap. 35, p. 973, de morte Philisti, historici, Dionysii prioris familiaris:</bibl>
					<quote>Ἔφορος μὲν οὖν φησι, ὡς ἁλισκομένης τῆς νεὼς ἑαυτὸν ἀνέλοι.</quote>
					<note type="translation">Ephorus quidem ait, Philistum, dum navis ejus capitur, sibimet ipsum manus intulisse.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="152">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_trigesimus:152">
					<bibl>Idem ibid. c. 36: Sunt qui Philistum vehementer reprehendant,</bibl>
					<quote>οὐ μὴν οὐδ ̓ Ἔφορος ὑγιαίνει τὸν Φίλιστον ἐγκωμιάζων. Ex Ephoro Diodorus XVI, 16: Ὁ δὲ Φίλιστος, εὐλαβηθεὶς τὴν ἐκ τῆς αἰχμαλωσίας αἰκίαν, ἑαυτὸν ἀπέσφαξεν, πλείστας μὲν καὶ μεγίστας παρεσχημένος τοῖς τυράννοις, πιστότατος δὲ τῶν φίλων τοῖς δυνάσταις γεγονώς.</quote>
					<note type="translation">Non satis sobrius Ephorus est, dum Philistum celebrat.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="153">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_trigesimus:153">
					<bibl>Anonymus in Ethica Nic. Aristotelis III, 8, p. 49 Manut., ad illa p. 50, 3 Sylb.:</bibl>
					<quote>Ὅπερ κἀπὶ τῷ ἑρμαίῳ συνέβη· τοῖς μὲν γὰρ αἰσχρὸν τὸ φεύγειν, καὶ ὁ θάνατος τῆς τοιαύτης σωτηρίας αἱρετώτερος.] Ἑρμαῖον ἐν Κορωνείᾳ τῆς Βοιωτίας τόπος οὕτω καλούμενος ἐστὶ πεδινὸς ἐν αὐτῇ, τῶν ἄλλων ἀνωμάλων ὄντων· ἐν ᾧ παρατεταγμένοι ποτὲ Κορωνεῖς σὺν τοῖς βοηθήσουσιν αὐτοῖς στρατιώταις ἐκ τοῦ Μεταχοίου (vulg. μετὰ τοίχου) μετὰ τῶν Βοιωταρχῶν, ὅτε τὴν πόλιν κατέλαβε (vulg. Κατέλαβον), καὶ τὴν ἀκρόπολιν εἶχεν ὑφ ̓ ἑαυτῷ Ὀνόμαρχος (vulg. Ὁ Μόναρχος) ὁ φωκεὺς προδοθεῖσαν αὐτῷ, αὐτοὶ μὲν μείναντες ἀπέθανον ὑπὸ τῶν ἀμφὶ τὸν Ὀνόμαρχον (vulg. Μόναρχον), ἀποκλείσαντες τὰς πύλας, ἵνα αὐτοῖς μηδὲ βουλομένοις ἐξείη φυγεῖν καὶ καταλιπεῖν τὴν πατρίδα. Οἱ δὲ τῶν Βοιωτῶν βοηθήσαντες αὐτοῖς στρατιῶται ἐκ τοῦ Μεταχοίου (vulgo μετὰ τοίχου) ἔφυγον εὐθὺς ἐν ἀρχῇ τῆς μάχης, αἰσθόμενοι ἕνα τεθνάναι τῶν Βοιωταρχῶν Χίρωνα. Ἱστοροῦσι περὶ τῆς μάχης ταύτης Κηφισσόδωρος ἐν τῇ δωδεκάτῃ τῶν περὶ τοῦ ἱεροῦ πολέμου, καὶ Ἀναξιμένης ἐν τῇ τετάρτῃ τῶν περὶ Φίλππον, καὶ Ἔφορος ἐν τῇ τριακοστῇ.</quote>
					<note type="translation">Hermæum Coroneæ in Bœotia locus est planus, quum reliqui sint inæquales. Ibi Coronenses quondam et qui ex Metachœo auxiliandi caussa aderant milites cum Bœotarchis in acie collocati, quum urbem cepisset et arcem teneret Onomarchus Phocensis proditione ei traditam; ipsi quilem hostem sustinentes ab Onomarchi copiis interemti sunt, postquam portas clauserant, ut omnem sibi fugæ patriamque derelinquendi spem præciderent; sed qui ex Metachœo Bœoti iis auxilio erant, statim initio piœlii, quum Chironem, ex Bœotarchis unum, interfectum vidissent, fuga quæsiverunt salutem. Narrant hoc prœlium Cephissodorus libro decimo de bello Sacro, et Anaximemes quarto de Philippi rebus gestis, nec non Ephorus tricesimo.</note>
					<note type="commentary">Verba μετὰ τοίχου et ὁ Μόναρχος emendavit Marx.; κατέλαβε pro κατέλαβον dedit C. O. Müller. In Minyis p. 421.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="153">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_trigesimus:153">
					<bibl>Stephan. Byz.:</bibl>
					<quote>Μετάχοιον, φρούριον Βοιωτίας μεταξὺ Ὀρχομενοῖ καὶ Κορωνείας. Ἔφορος τριακοστῷ. Τὸ ἐθνικὸν, ἐκ Μεταχοίου.</quote>
					<note type="translation">Metachœum, castellum Bœotiæ inter Orchomenum et Coroneam. Ephorus tricesimo.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
<pb n="274"/>

			<cit n="154">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_trigesimus:154">
					<bibl>Stephanus:</bibl>
					<quote>Μελιταία, πόλις Θετταλίας. Ἔφορος λ’· «Οἰ δὲ τύραννοι τῶν Φερῶν καὶ Μελιταιεῖς, φίλοι πρότερον ὑπάρχοντες....»</quote>
					<note type="translation">Melitæa, urbs Thessaliæ, cujus meminit Ephorus libro trigesimo: «Tyranni vero Pherarum et Melitæenses quum prius amicitiam coluissent....»</note>
					<note type="commentary">Cf. Diodor. XVI, 38: Philippus ωικήσας τὸν Ὀνόμαρχον ἐπιφανεῖ παρατάξει, τήν τε ἐν Φεραῖς τυραννίδα καθεῖλε καὶ τῇ πόλει τὴν ἐλευθερίαν ἀποδοὺς, καὶ τὰ ἄλλα τὰ κατὰ Θετταλίαν καταστήσας, προῆγεν ἐπὶ τὰς Πύλας πολεμήσων τοῖς Φωκεῦσι.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="155">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_trigesimus:155">
					<bibl>Athenæus VI, p. 232, D (t. Π, p. 392, Schw.):</bibl>
					<quote>Ἔφορος ἢ Δημόφιλος ὁ υἱὸς αὐτοῦ ἐν τῇ τριακοστῇ τῶν Ἱστοριῶν περὶ τοῦ ἐν Δελφοῖς ἱεροῦ λέγων φησίν· «Ὀνόμαρχος δὲ καὶ Φάϋλλος καὶ Φάλαικος, οὐ μόνον ἅπαντα τὰ τοῦ θεοῦ ἐξεκόμισαν, ἀλλὰ τὸ τελευταῖον αἱ γυναῖκες αὐτῶν τόν τε τῆς Ἐριφύλης κόσμον ἔλαβον, ὃν Ἀλκμαίων εἰς Δελφοὺς ἀνέθηκε κελεύσαντος τοῦ θεοῦ, καὶ τὸν τῆς Ἑλένης ὅρμον Μενελάου ἀναθέντος. Ἑκατέρῳ γὰρ ὁ θεὸς ἔχρησεν· Ἀλκμαίωνι μὲν πυνθανομένῳ πῶς ἂν τῆς μανίας ἀπαλλαγείη, Τιμῆέν μ ̓ αἰτεῖς δῶρον, μανίαν ἀποπαῦσαι. Καὶ σὺ φέρειν τιμῆεν ἐμοὶ γέρας, ᾧ ποτε μήτηρ Ἀμφιάραον ἔκρυψ ̓ ὑπὸ γῆν αὐτοῖσι σὺν ἵπποις· Μενελάῳ δὲ, πῶς ἂν τὸν Ἀλέξανδρον τιμωρήσαιτο, Πάγχρυσον φέρε κόσμον ἑλὼν ἀπὸ σῆς ἀλόχοιο δειρῆς, ὅν ποτε Κύπρις ἔδωχ ̓ Ἑλέωῃ μέγα χάρμα· ὥς σοι Ἀλέξανδρος τίσιν ἐχθίστην ἀποδώσει. Συνέβη δὲ ταῖς γυναιξὶν ἔριν ἐμπεσεῖν περὶ τοῦ κόσμου τούτου, ποτέρα πότερον λήψεται. Καὶ διακληρουμένων ἡ μὲν σκυθρωπὴ οὖσα κατὰ τὸν βίον καὶ σεμνότητος πλήρης τὸν Ἐριφύλης ὅρμον, ἡ δὲ ὥρᾳ διαφέρουσα καὶ μάχλος οὖσα, τὸν τῆς Ἑλένης εἴληφε· καὶ αὕτη μὲν ἐρασθεῖσα νεανίσκου τινὸς Ἠπειρώτου συνεξεδήμησεν, ἡ δὲ τῷ ἀνδρὶ θάνατον ἐβούλευσεν.»</quote>
					<note type="translation">Ephorus, aut Demophilus Ephori filius, trigesimo Historiarum libro, de Delphico templo loquens, ait: «Onomarchus vero et Phayllus et Phalæcus non modo omnia quæ dei fuerant, rapuerunt; sed ad extremum uxores eorum etiam Eriphyles mundum abstuleruat, quem Alcmæon dei jussu Delphis dedicaverat, et Helenæ torquem a Menelao consecratum. Nam utrique in eamdem sententiam responsum dederat deus; Alcmæoni quidem, consulenti qua ratione insania liberaretur: Pretiosum a me donum postulas, insaniæ remedium. Pretiosum tu quoque munus mihi adferto: illud, quo mafer olim Amphiaraum cum equis sub terram occultavit. Menelao vero, qnærenti quo pacto injuriam ulcisceretur ab Alexandro acceptam, responderat: Aureum adfer mundum, uxoris tuæ cervici detractum, quem Cypris olim Helenæ dedit gratissimum: sic tibi Alexander pœnas dabit gravissimas. Accidit autem ut de illo mundo lis oriretur inter mulieres, utra illarum utrum nancisceretur: et, jacta sorte, Eriphyles monile nacta ea est, quæ austera et morosa fuerat in vita, et gravitatis plena; Helenæ autem mundum illa, quæ forma præstabat, et erat libidinosa. Et hæc quidem, amore adolescentis cujusdam Epirotæ capta, secuta est abeuntem: illa vero maritum per insidias interficiendum curavit.»</note>
					<note type="commentary">Eadem fere leguntur apud Diodor. XVI, 64. Cf. Parthen. XXV, p. 59.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="156">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_trigesimus:156">
					<bibl>Plutarchus Timol. p. 277, cap. 4: Timoleon fratrem, patriæ tyrannidem affectantem, percussurus, ad eum perrexit,</bibl>
					<quote>παραλαβὼν τῶν φίλων τὸν μάντιν, ὃν Σάτυρον μὲν Θεόπομπος, Ἐφορος δὲ καὶ Τίμαιος Ὀρθαγόραν ὀνομάζουσιν.</quote>
					<note type="translation">Asciscit Timoleon ex amicis vatem, quem Satyrum Theopompus, Ephorus et Timæus Orthagoram vocant.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="156">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_trigesimus:156">
					<bibl>Clemens Alex. Strom. I, p. 400 Pott.:</bibl>
					<quote>Θεόπομπος (?) καὶ Ἔφορος καὶ Τίμαιος Ὀρθαγόραν τινὰ μάντιν ἀναγράφουσιν.</quote>
					<note type="translation">Theopompus [?] autem et Ephorus et Timæus Orthagoram quendam vatem fuisse scribunt.</note>
					<note type="commentary">Cf. Diodor. XVI, 65.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="157">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.historiae.liber_trigesimus:157">
					<bibl>Diodorus XVI, 76:</bibl>
					<quote>Τῶν δὲ συγγραφέων Ἔφορος μὲν ὁ Κυμαῖος τὴν ἱστορίαν ἐνθάδε [Nicomachi anno, Ol. 109, 4; 341 a. Chr.] κατέστροφεν εἰς τὴν Περίνθου πολιορκίαν.</quote>
					<note type="translation">Hic Ephorus, scriptorum unus, historiæ suæ opus cum obsidione Perinthi concludit.</note>
					<note type="commentary">Ipsius oppugnationis satis ampla descriptio exstat apud Diodorum l. l. Quam utrum ex Ephoro an ex Diyllo petiverit, non dijudicaverim. Hoc tamen verisimilius, quum Philochorus ap. Dionys. p. 741 dicat: Theophrasto archonte [Ol. 110, 1, a. Chr. 340] Φίλιππος τὸ μὲν πρῶτον ἀναπλεύσας Περίνθῳ προσέβαλςεν. Itaque suque ad initium obsidionis historiam Ephorus perduxisse videtur. V. Clinton. F. H. p. 157 ad annum 340.</note>
				</ref>
			</cit>
		</div>
			</div>
		<div type="textpart" subtype="work">
		<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.libri_de_inventis">ΕΥΡΗΜΑΤΑ</ref></title></ab>

		<cit n="158">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.libri_de_inventis:158">
				<bibl>Athenæus VIII, p. 352, C. postquam Stratonici lepide dicta multa attulit:</bibl>
				<quote>Ζηλωτὴς δὲ τῶν εὐτραπέλων λόγων τούτων ἐγένετο ὁ Στρατόνικος Σιμωνίδου τοῦ ποιητοῦ, ὥς φησιν Ἔφορος ἐν δευτέρῳ περὶ Εὑρημάτων, φάσκων καὶ Φιλόξενον τὸν Κυθήριον περὶ τὰ ὅμοια ἐσπουδακέναι.</quote>
				<note type="translation">Fuerat autem Stratonicus in his facete dictis imitator Simonidis poetæ, ut scrlbit Ephorus secundo libro de Inventionibus; ubi Philoxenum etiam Cytherium eidem generi ait studuisse.</note>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>
<pb n="275"/>

		<cit n="159">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.libri_de_inventis:159">
				<bibl>Athen. XIV, p. 637, B:</bibl>
				<quote>Φοίνικα δὲ τὸ ὄργανον Ἔφορος καὶ Σκάμων ἐν τοῖς περὶ Εὑρημάτων, ὑπὸ Φοινίκων εὑρηθέντα ταύτης τυχεῖν τῆς προσηγορίας.</quote>
				<note type="translation">Phœnicem vero instrumentum Ephorus et Scamon in libro de Inventionibus aiunt, ex eo quod a Phœnicibus inventum esset, nomen hoc nactum esse.</note>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="160">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.libri_de_inventis:160">
				<bibl>Athenæus IV, p. 182, C:</bibl>
				<quote>Οἶδα δὲ καὶ ἄλλα γένη αὐλῶν τραγικῶν τε καὶ λυσιῳδῶν καὶ ἄλλα γένη αὐλῶν τραγικῶν τε καὶ λυσιῳδῶν καὶ κιθαριστηρίων, ὧν μνημονεύουσιν Ἔφορός τ ̓ ἐν τοῖς Εὁρήμασι, καὶ Εὐφράνωρ ὁ Πυθαγορικὸς ἐν τῷ περὶ αὐλῶν.</quote>
				<note type="translation">Novi vero etiam alia genera tibiarum; tragicas, lysiodas et citharisterias: quarum meminit Ephorus in Inventionibus, et Euphranor Pythagoricus, in libro de Tibiis.</note>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="161">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.libri_de_inventis:161">
				<bibl>Suidas:</bibl>
				<quote>Ἐπὶ τὰ Μανδροβούλου· ἐπὶ τῶν εἰς τὰ χείρονα τρεπομένων, ἀπὸ Μανδροβούλου τινὸς τὸ ἐν Σάμῳ γεωφάνιον εὑρόντος, καὶ πρῶτον μὲν κριὸν χρυσοῦν ἀναθέντος, ἔπειτα ἀργυροῦν, ἔπειτα χαλκοῦν ἐλάττονα, εἶτα οὐκέτι, ὡς Ἔφορος.</quote>
				<note type="translation">More Mandrobuli. Dicitur de eo qui in pejus proficit. Mandrobulus enim, quum geophanium Sami invenisset, primo anno auream ovem Junoni dicavit; secundo argenteam, et tertio æream minorem, deinde ne hanc quidem, ut dicit Ephorus.</note>
				<note type="commentary">Eadem habent Apostol. Cent. VIII, 95 et Zenobius in v. Ἐπὶ τοῦ Μανδροβούλου.</note>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="161">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.libri_de_inventis:161">
				<bibl>Harpocrat.:</bibl>
				<quote>Γεωφάνιον, χωρίον ἐν ᾧ γῆς μέταλλον. Περὶ δὲ τοῦ ἐν Σάμῳ γεωφανίου ὃν τρόπον ἐξευπέθη Ἔφορος περὶ Χωρίων.</quote>
				<note type="translation">Geophanium, locus in quo metallum nascitur. Sed de inventione Geophauii in Samo insula, Ephorus scripsit.</note>
				<note type="commentary">(Cod. Vatican. Ἐν ε’ χωρίων, cod. Morell. Ἐν θ’ περὶ χωρίων, Medic. Et al. Simpliciter Ἔφορος δεδήλωκεν ἐν τῇ (??) (θ’). Χωρίων Marx mutandum censet in Εὑρημάτων. Violentius. Locus petitus videtur e libro quarto (si θ’ cum δ’ permutatum statuas), vel probabilius ex libro quinto, ubi Asiæ regiones et insulas adjacentes Ephorus descripsit. Sicut idem Harpocration v. Αἶνος fr. 73 laudat Ephorum ἐν τῇ τετάρτῃ περὶ Θρᾳκίων πολισμάτων, sic, quæ est veterum in hac re negligentia etiam ἐν ε’ περὶ χωρίων citare potuit.</note>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="162">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.libri_de_inventis:162">
				<bibl>Arnobius Adversus Gentes III, p. 121 Lugd. De Musis:</bibl>
				<quote>Ephorus has igitur numero tres refert, Mnaseas quem diximus quattuor, Myrtlus inducit septem, octo asseverat Crates, ad extremum Hesiodus novem cum nominibus tradit.</quote>
				<note type="translation"/>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		<div type="textpart" subtype="work">
		<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.de_dictione">ΠΕΡΙ ΛΕΞΕΩΣ</ref></title></ab>

		<cit n="163">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.de_dictione:163">
				<bibl>Theo Progymn. cap. II, p. 19 ed. Basil.: Numerum poeticum, orationi pedestri immixtum, elegantiæ adversari.</bibl>
				<quote>Συγγνώμης δ ̓ ἄξιον ὅταν εἰς ἐκεῖνά τις ἐμπέσῃ ποτε τὰ μέτρα ἅπερ ἔχει ὁμοιότητα πρὸς τὸ πεζὸν, οἷόν ἐστι τὸ ἰαμβικόν. Διὸ καὶ πάντες οἱ συγγραφεῖς ἄκοντες ἐμπίπιουσιν εἰς τὸ γένος τοῦτο. Ὁ γοῦν Ἔφορος ἐν τῷ περὶ λέξεως δι ̓ αὐτοῦ τοῦ ἀπαγορεύοντος λόγου, μὴ τῇ εὐρύθμῳ χρῆσθαι διαλέκτῳ, εὐθὺς ἐν ἀρχῇ στίχον εἴρηκεν, εἰπών· Πάλιν δὲ περὶ τῆς εὐρύθμου διέξειμι.</quote>
				<note type="translation">Venia tamen dari debet iis qui forte in versus qui, ut iambici, quam proxime ad solutam accedunt orationem, incidunt; quod omnibus fere scriptoribus invitis evenire solet. Ephorus certe in libro de sermone, eo ipso loco, ubi nimis numerosam usurpare elocutionem vetat, statim initio versum ipse extulit, hoc modo: Posthac modos orationis inquiram.</note>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="163">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.de_dictione:163">
				<bibl>Cicero Orat. 57, qui numeri orationi sint apti:</bibl>
				<quote>Sunt enim qui iambicum putent, quod sit orationi simillimus. ... Ephorus autem, levis ipse orator, sed profectus ex optima disciplina, pœona sequitur aut dactylum; fugit autem spondeum et trochœum. Quod enim pœon habeat tres breves, dactylus autem duas, temperata gravitate et ccleritate syllabarum, labi putat verba proclivius; contraquc accidere in spondeo et trochœo quod alter longis constaret, alter e brevibus fieret; alteram nimis incitatam, alteram nimis tardam orationem, neutram temperatam. Sed et illi priores errant, et Ephorus in culpa est, etc. Idem infra: Ephorus vero ne spondeum quidem, quem fugit, intelligit esse œqualem dactylo quem probat.</quote>
				<note type="translation"/>
				<note type="commentary">Cf. et seq. et cap. 58 et 64.</note>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="163">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.de_dictione:163">
				<bibl>Quintilianus Inst. Orat. IX, 4, 87:</bibl>
				<quote>Miror autem in hac opinione doctissimos homines fuisse, ut alios pedes ita eligerent aliosque damnarent, quasi ullus esset quem non sit necesse in oratione deprehendi. Licet igitur pœona sequatur Ephorus, inventum a Thrasymacho, probatum ab Aristotele (Rhet. III, 8; IV, 5) dactylumque, ut temperatiores brevibus ac longis, fugiat spondeum et trochœum, alterius tarditate, alterius celeritate damnata...: irrumpent etiam ad vicinos, nec semper illis heroo aut pœone suo, quem, quia versus raro faciat, maxime laudant, uti licebit.</quote>
				<note type="translation"/>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		<div type="textpart" subtype="work">
		<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.liber_de_rebus_patriis">ΣΥΝΤΑΓΜΑ ΕΠΙΧΩΡΙΟΝ</ref></title></ab>
<pb n="276"/>

		<cit n="164">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.liber_de_rebus_patriis:164">
				<bibl>Plutarchus De vita et poesi Homeri cap. II:</bibl>
				<quote>Ἔφορος μὲν οὖν ὁ Κυμαῖος ἐν συντάγματι τῷ ἐπιγραφομένῳ Ἐπιχωρίῳ, Κυμαῖον αὐτὸν ἀποδεικνύναι πειρώμενος, φησὶν ὅτι Ἀπελλῆς (sic scribi vult Welcker. Cycl. Hom. p. 148, quod confirmant codices optimi A et E; vulgo Ἀτελλῆς) καὶ Μαίων καὶ Δῖος ἀδελφοὶ Κυμαῖοι τὸ γένος. Ὧν Δῖος μὲν διὰ χρέα μετῴκησεν εἰς Ἄσκρην κώμην τῆς Βοιωτίας, κἀκεῖ γήμας Πυκιμήδην, ἐγέννησεν Ἡσίοδον· Ἀπελλῆς δὲ τελευτήσας ἐν τῇ πατρίδι Κύμῃ, κατέλιπε θυγατέρα Κριθηΐδα τοὔνομα, προστησάμενος αὐτῇ τὸν ἀδελφὸν Μαίονα· ὃς διακορεύσας τὴν προειρημένην, καὶ τὴν ἀπὸ τῶν πολιτῶν ἐπὶ τῷ γεγονότι δείσας κατάγνωσιν, ἔδωκεν αὐτὴν πρὸς γάμον Φημίῳ τῷ Σμυρναίῳ, διδσκάλῳ γραμμάτων. Φοιτῶσα δὲ αὐτὴ ἐπὶ τοὺς πλυνοὺς οἳ ἦσαν παρὰ τῷ Μέλητι, ἀπεκύησε τὸν Ὅμηρον ἐπὶ τῷ ποταμῷ, καὶ διὰ τοῦτο Μελησιγενὴς ἐκλήθη· οὕτω δὲ ἐκάλουν οἵ τε Κυμαῖοι καὶ οἱ Ἴωνες τοὺς τὰς ὄψεις πεπηρωμένους παρὰ τὸ δεῖσθαι τῶν ὁμηρευόντων, ὅ ἐστι τῶν ἡγουμένων. Ταῦτα μὲν Ἔφορος.</quote>
				<note type="translation">Ephorus igitur Cumæus, in libro cui titulum fecit derebus patriis, id agens ut Homerum Cumæum fuisse ostendat, prodit, Apellem, Mæonem, et Dium, fratres genere Cumæos fuisse: quorum Dium æris alieni caussa, Ascram, Bœotiæ pagum, commigrasse, ibique Pycimede uxore ducta Hesiodum procreasse: Apellem in patria Cuma mortuum esse, relicta filia Critheide, ejusque tutela fratri Mæoni commendata. At hunc puellæ virginitatem violasse, indeque veritum ne cives facinoris ab ipso poenas exigerent, eam Phemio Smyrnæo ludimagistro in matrimonium dedisse. Illam commeantem ad lavacra juxta Meletem fluvium sita, ibi prope fluvium peperisse Homerum, inde Melesigenem appellatum: postea autem mutato nomine Homerum vocatum, quod oculorum lumine captus esset: ita enim a Cumæis et Ionibus lumine oculorum captos ὁμήρους dici solitos fuisse, quod ὁμηρευόντων, id est, ductorum, indigerent. Hæc Ephorus.</note>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="164">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.liber_de_rebus_patriis:164">
				<bibl>Vita altera Homeri Plutarcho tributa cap. II.</bibl>
				<quote>Ἔφορος δὲ ὁ ἱστορικὸς Ὅμηρον ἔφη Κυμαῖον γενέσθαι.</quote>
				<note type="translation">Ephorus historicus Homerum tradit fuisse Cumanum.</note>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="164">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.liber_de_rebus_patriis:164">
				<bibl>Anonym. In Vit. Hom. ap. Allatium D. P. H.:</bibl>
				<quote>Κατὰ δὲ Ἔφορον καὶ τοὺς ἱστορικοὺς Κυμαῖος.</quote>
				<note type="translation"/>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="164">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.liber_de_rebus_patriis:164">
				<bibl>Tatianus C. Græcos § 48, p. 285 (quem locum repetiit Euseb. Pr. E. X, 11):</bibl>
				<quote>Περὶ γὰρ τῆς ποιήσεως τοῦ Ὁμήρου, γένους τε αὐτοῦ καὶ χρόνου καθ ̓ ὃν ἤκμασε, προηρεύνησαν οἱ πρεσβύτατοι, Θεαγένης ὁ Ῥηγῖνος ... μετὰ δὲ ἐκείνους Ἔφορος ὁ Κυμαῖος.</quote>
				<note type="translation">Ac de Homeri quidem poesi, genereque simul ac tempore quo floruerit, inquisiverunt antiquissim Rheginus ille Theagenes....... quibus eadem in opera successit Ephorus Cumæus.</note>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="164">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.liber_de_rebus_patriis:164">
				<bibl>G. Syncellus Chron. p. 173 ed. Paris.:</bibl>
				<quote>Ἡσίοδός τε ἐγνωρίζετο, ὃν Ἔφορος ἀνεψιὸν καὶ σύγχρονον Ὁμήρου φησί.</quote>
				<note type="translation">Hesiodus florebat, quem Ephorus nepotem Homeri et coævum dicit.</note>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="164">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.liber_de_rebus_patriis:164">
				<bibl>A. Gellius N. A. III, 11:</bibl>
				<quote>Ephorus, historiœ scripter, Homerum quam Hesiodum minorem natu fuisse scripsit.</quote>
				<note type="translation"/>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="164">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.liber_de_rebus_patriis:164">
				<bibl>Proclus ad Hesiodi Opera et Dies II, p. 142 Heins.:</bibl>
				<quote>Ἔφορος δέ φησι τοῦτον (sc. hesiodi patrem) εἰς Ἄσκρην ἐλθεῖν οὐ δι ̓ ἐμπορίαν, ἀλλὰ φόνον ἐμφύλιον ἐργασάμενον.</quote>
				<note type="translation">Ephorus dicit Hesiodi patrem Ascram venisse, non mercaturæ faciendæ caussa, sed quod popularem hommem interfecisset.</note>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="165">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.ephorus.ephori_fragmenta.liber_de_rebus_patriis:165">
				<bibl>Stephanus:</bibl>
				<quote>Βολισσὸς, πόλις Αἰολικὴ ἐπ ̓ ἄκρου, Χίου πλησίον. ... Καί φασιν ὅτι Ὅμηρος ἐν τούτῳ τῷ πολίσματι τὰς διατριβὰς ἐποιεῖτο, ὡς Ἔφορος.</quote>
				<note type="translation">Bolissus, urbs Æolica, in promontorio, prope Cbium. Dicunt vero, ut Ephorus, Homerum in hocoppido degisse.</note>
				<note type="commentary">Cum his confer Pseudo-Herodot. Vit. Hom. c. 24, quæ ex Ephoro fluxisse conjectura est Heynii (in Excurs. Ad Il Ω, tom. VIII, p. 823), non probata tamen Welckero de Cyclo Hom. p. 146.</note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="277"/>
</body>
</text>
</TEI>