<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg1_PHERECYDES">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">PHERECYDES.xml</idno>
            <availability>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2016</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
                        <author> <ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes">PHERECYDES</ref></author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1841</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen primum</biblScope>
                    </monogr>
                    <ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori01mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="1">
	<div type="textpart" subtype="section">
	<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta">PHERECYDIS FRAGMENTA</ref></title>
</head>
		<div type="textpart" subtype="work">
		<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae">ΙΣΤΟΡΙΑΙ</ref></title></ab>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_primus">LIBER PRIMUS</ref></title></ab>

			<cit n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_primus:1">
					<bibl>Steph. Byz.:</bibl>
					<quote>Ὑσία, πόλις Βοιωτίας. ... Ἔστι καὶ Ἀρκαδίας πόλις, ὡς Φερεκύδης πρώτῳ.</quote>
					<note type="translation">Hysia, oppidum Bœotiæ, sed etiam Arcadiæ, ut ait Pherecydes in libro primo.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_primus:2">
					<bibl>Schol. Apollon. II, 1235:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης φησὶν, ὅτι Κρόνος ἀπεικασθεὶς ἵππῳ ἐμίγη Φιλύρᾳ τῇ Ὠκεανοῦ, καὶ διὰ τοῦτο διφυὴς ὁ Χείρων.</quote>
					<note type="translation">Cronus in equum conversus cum Philyra, Oceani filia, concubuit, et propterea Chiron duplicem equi atque hominis naturam habet.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_primus:3">
					<bibl>Apollod. I, 4, 3:</bibl>
					<quote>Ὠρίωνα Ἄρτεμις ἀπέκτεινεν ἐν Δήλῳ· τοῦτον γηγενῆ λέγουσιν ὑπερμεγέθη τὸ σῶμα· Φερεκύδης δὲ αὐτὸν Ποσειδῶνος καὶ Εὐρυάλης λέγει.</quote>
					<note type="translation">Diana Orionem in Delo necavit Hunc terra natum vastissima corporis magnitudine fuisse memorant: Pherecydes eum Neptuni ex Euryale filium dicit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
<pb n="70"/>

			<cit n="4">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_primus:4">
					<bibl>Schol. Hom. Il. 2, 486:</bibl>
					<quote>Συγκυνηγῶν δὲ οὗτος (Orion) Ἀρτέμιδι, ἐπεχείρησεν αὐτὴν βιάσασθαι. Ὀργισθεῖσα δὲ ἡ θεὸς, ἀνέδωκεν ἐκ τῆς γῆς σκορπίον, ὃς αὐτὸν πλήξας κατὰ τὸν ἀστράγαλον, ἀπέκτεινε· Ζεὺς δὲ συμπαθήσας κατηστέρισεν αὐτόν. Διὸ τοῦ Σκορπίου ἀνατέλλοντος, Ὠρίων δύνει. Ἡ ἱστορία παρ ̓ Εὐφορίωνι.</quote>
					<note type="translation">Orion quum Dianæ, quam venantem comitabatur, vim afferre conaretur, dea irata ex terra misit scorpium, qui in vertebra feriens eum necavit. Sed Jupiter commiseritus collocavit eum inter sidera. Quare ubi Scorpio oritur, occidit Orion.</note>
					<note type="commentary">Codex Leidensis habet παρὰ Φερεκύδῃ: v. Valckenar. diss. De scholl. In Hom., Opuscul. Vol. II, p. 121.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="5">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_primus:5">
					<bibl>Schol. Apollon. I, 761:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης δέ φησιν, ὅτι Ζεὺς Ἐλάρῃ τῇ Ὀρχομενοῦ μιγεὶς, ὦσεν αὐτὴν εἰς τὴν γῆν ἤδη κύουσαν, δεδιὼς τὴν τῆς Ἥρας ζηλοτπίαν. Ἐκείνης δὲ τεθνηκυίας, ἡ γῆ ἀνέδωκε Τιτυόν. Καὶ διὰ τοῦτο γηγενὴς ἐκλήθη.</quote>
					<note type="translation">Pherecydes dicit Elaram, Orchomeni filiam, quum jam gravida esset Jovis concubitu, ab eo Junonis zelotypiam verente sub terram detrusam esse. Verum post mortem ejus terra edidit Tityum, qui propterea terrigena nominatus est.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="5">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_primus:5">
					<bibl>Schol. Pindar. Pvth. IV, 160:</bibl>
					<quote>Ὅτι ὑπὸ Ἀπόλλωνος καὶ Ἀρτέμιδος ἐτελεύτησε τοξευθεὶς (ὁ Τιτυὸς), Φερεκύδης φησίν. Ἐπάγει δὲ καὶ αὐτὸς, ὅτι τοξευθεὶς ὁ Τιτυὸς ὑπὸ τῆς Ἀρτέμιδος καὶ φονευθεὶς, παράδειγμα τοῖς μετὰ ταῦτα γέγονεν, ὅπως ἂν [μή] τις τῶν δυνατῶν ἐπιθυμιῶν ὀρέγηται.</quote>
					<note type="translation">Pherecyde auctore Tityus ab Apolline et Diana sagittis interfectus est. Sed et ipse Pindarus demonstrat eum a Diana sagittis percussum occidisse, quo posterioris ætatis homines exemplo suo moneret, ne potentes effrenata cupiditate appeterent.</note>
					<note type="commentary">Cf. Apollodor. 1, 4, 1 et Eustath. ad Hom. Od. H, p. 1581, 54.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="6">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_primus:6">
					<bibl>Strabo X, p, 472, D:</bibl>
					<quote>Ἀκουσίλαος ὁ Ἀργεῖος ἐκ Καβείρης καὶ Ἡφαίστου Κάμιλον λέγει. Τῶν δὲ, τρεῖς Καβείρους, ὧν Νύμφας Καβείραδας. Φερεκύδης δ ̓ ἐξ Ἀπόλλωνος καὶ Ῥυτίας Κορύβαντας ἐννέα· οἰκῆσαι δ ̓ αὐτοὺς ἐν Σαμοθράκῃ· ἐκ δὲ Καβείρης τῆς Πρωτέως, καὶ Ἡφαίστου, Καβείρους τρεῖς, καὶ Νύμφας τρεῖς Καβειρίδας· ἑκατέροις δ ̓ ἱερὰ γενέσθαι· μάλιστα μὲν οὖν ἐν Λήμνῳ καὶ Ἴμβρῳ Καβείρους τιμᾶσθαι συμβέβηκεν· ἀλλὰ καὶ ἐν Τροίᾳ κατὰ πόλεις· τὰ δ ̓ ὀνόματα αὐτῶν ἐστὶ μυστικά.</quote>
					<note type="translation">Acusilaus Argivus Cabira et Vulcano natum ait Camilum: hoc tres Cabiros, ex his Nymphas Cabiridas. Pherecydes vero ex Apolline et Rhytia novem Corybantes, qui habita verintin Samothrace: e Cabira, Protei filia, et Vulcano Cabiros tres, et Nymphas tres Cabiridas: utrisque sua sacra esse: maxime autem in Lemno et Imbro Cabiros cultos, sed et secundum urbes Troiæ. Nomina eorum sunt mystica.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="7">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_primus:7">
					<bibl>Schol. Apollon. I, 1129:</bibl>
					<quote>Δάκτυλοι Ἰδαῖοι· ἓξ καὶ πέντε φασὶν εἶναι. Δεξιοὺς μὲν τοὺς ἄρσενας, ἀριστεροὺς δὲ τὰς θηλείας. Φερεκύδης δὲ τοὺς μὲν δεξιοὺς εἴκοσι λέγει, τοὺς δὲ εὐωνύμους τριάκοντα δύο. Γόητες δὲ ἦσαν, καὶ φαρμακεῖς, καὶ δημιουργοὶ σιδήρου λέγονται πρῶτοι καὶ μεταλλεῖς γενέσθαι. Ὠνομάσθησαν δὲ ἀπὸ τῆς μητρὸς Ἴδης. Ἀριστεροὶ μὲν, ὥς φησι Φερεκύδης, οἱ γόητες αὐτῶν· οἱ δὲ ἀναλύοντες, δεξιοὶ, ὡς Ἑλλάνικος.</quote>
					<note type="translation">Dactylos Idæos sex et quinque esse dicunt, et masculos quidem a dextra, feminas autem a sinistra parte collocatos esse. Sed Pherecydes dexteros viginti dicit, sinistros triginta duo. Præstigiatores erant et venefici, nec non primi ferri opifices et metallici fuisse traduntur. Nomen habuerunt ab Ida matre. Sinistri secundum Pherecydem præstigiatores erant, dextri vero (præstigia) resolvebant, ut ait (etiam) Hellanicus.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="8">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_primus:8">
					<bibl>Schol. Pind. Pyth. III, 60:</bibl>
					<quote>Ἡ παρθένος Κορωνὶς ᾤκει παρὰ ταῖς ὄχθαις τῆς Βοιβιάδος λίμνης· ἡ δὲ Βοιβιὰς λίμνη παρακειμένη τῇ Λακερςίᾳ. Ὅτι δὲ ἡ Κορωνὶς ἐν Λακερείᾳ ᾤκει πρὸς ταῖς πηγαῖς τοῦ Ἀμύρου, Φερεκύδης ἐν πρώτῃ ἱστορεῖ. Ἔνθα καὶ περὶ τοῦ κόρακος διηγεῖται, καὶ ὅτι Ἄρτεμιν ἔπεμψεν ὁ Ἀπόλλων, ἣ πολλὰς ἅμα γυναῖκας ἀπέκτεινε, καὶ ὡς τὸν Ἴσχυν Ἀπόλλων κτείνει, τὸν δὲ Ἀσκληπιὸν δίδωσι Χείρωνι.</quote>
					<note type="translation">Coronidem virginem Laceriæ habitasse non longe ab Amyri fontibus Pherecydes narrat l. 1, ubi etiam de corvo exponit (qui Apollinem certiorem fecit Coronidem, ex deo gravidam, coiisse cum Ischye, Elati filio), atque Dianam dicit ab Apolline missam multas simul interfecisse mulieres (quæ Coronidis cum Ischye concubitum adju visse videntur), et ipsum Apollinem occidisse Ischyn, Æsculapium vero instruendum tradidisse Chironi.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="8">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_primus:8">
					<bibl>Steph. Byz.:</bibl>
					<quote>Δώτιον, πόλις Θεσσαλίας. ... Ἐκλήθη δὲ ἀπὸ Δωτίας τῆς Ἐλάτου· Φερεκύδης δὲ, ἀπὸ Δώτιος τοῦ Ἀστερίου, καὶ Ἀμφικτυόνης τῆς Φθίου.</quote>
					<note type="translation">Dotium, urbs Thessaliæ, nominata est a Dotia, Elati filia; Pherecydes autem a Dotide, Asterii ex Amphictyone, quæ ex Phthio nata est, filia, nomen derivat.</note>
					<note type="commentary">Quæ huc referenda videntur propter auctorem hymni Hom. in Æsculap. v. 2, ubi Æsculapium dicit υἶὸν Ἀπόλλωνος, τὸν ἐγείνατο δῖα Κορωνὶς Δωτίῳ ἐν πεδίῳ, κούρη Φλεγύου βασιλῆος. Cf. Strabon. IX, p. 442.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="8">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_primus:8">
					<bibl>Schol. Eurip. Alcest. 2:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης ἐν ἱστορίᾳ τοὺς ἐν Δελφοῖς φησὶ θνήσκοντας αὐτὸν ἀναβιώσκειν.</quote>
					<note type="translation">Pherecydes in historia tradit Æsculapium Delphis mortuos in vitam revocasse.</note>
					<note type="commentary">Ap. Schol. Pindar. Pyth. III, 96, Æsculapium ab Jove occisum esse tradit Φερεκύδης, ὅτι τοὺς ἐν Δελφοῖς θνήσκοντας ἀναβιοῦν ἐποίει.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="71"/>

			<cit n="9">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_primus:9">
					<bibl>Schol. Apollon. II, 500:</bibl>
					<quote>Περὶ τῆς Κυρήνης Πίνδαρος ἱστορεῖ ἐν Πυθιονίκαις (IX, 6 sqq.), ὡς παρθένος οὖσα, μέχρι πολλοῦ συνεκυνήγει τῷ Ἀπόλλωνι· διαπαλαίουσα δέ ποτε λέοντι ἠγαπήθη ὑπὸ Ἀπόλλωνος· ὃς καὶ ἁρπάσας αὐτὴν, διεκόμισεν εἰς τὴν νῦν ἀπ ̓ αὐτῆς Κυρήνην τῆς Λιβύης (καλουμένην adde ex cod. Paris.) καὶ μιγεὶς Ἀρισταῖον ἔτεκε. Φερεκύδης δέ φησι καὶ Ἄρατος, ἐπὶ κύκνων αὐτὴν ὀχηθεῖσαν, κατὰ Ἀπόλλωνος προαίρεσιν, εἰς τὴν Κυρήνην ἀφικέσθαι.</quote>
					<note type="translation">Pindarus in carm. Pyth. dicit Cyrenen, dum virgo esset, multum venatam esse cum Apolline, qui, quum contra leonem luctantem quondam conspexisset, amore infiammatus puellam rapuisset et in eam Libyæ partem transportasset, quæ nunc ab illa Cyrene nominata est, ibique eum ea congressus genuisset Aristæum. Pherecydes vero et Aratus eam curru cygnis juncto vectam Apollinis consilio Cyrenen venisse dicunt.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="9">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_primus:9">
					<bibl>Patrem Cyrenes alii dicunt Peneum, alii Hypseum, regem Lapitharum, quem Pelei filium esse tradit Schol. Apoll. l. l. et ex Pherecyde Schol. Pind. Pyth. IX, 29:</bibl>
					<quote>Ναίδος καὶ Πηνειοῦ τὸν Ὑψέα Φερεκύδης. Ἀκέσανδρος δὲ, Φιλλύρας τῆς Ἀσωποῦ καὶ Πηνειοῦ ἱστορεῖ τὸν Ὑψέα.</quote>
					<note type="translation">Naidis et Penei filium Hypseum dicit Pherecydes.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="10">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_primus:10">
					<bibl>Schol. Apollon. III, 467:</bibl>
					<quote>Περσηίδα τὴν Ἑκάτην λέγει (Apollonius), ὡς τοῦ Περσέως θυγατέρα. Τινὲς δὲ αὐτήν φασι Διὸς εἶναι παῖδα. ... Βακχυλίδης δὲ Νυκτὸς φησὶν αὐτὴν θυγατέρα. ... Μουσαῖος δὲ, Ἀστείας καὶ Διός. (Conf. ad v. 1034.) Φερεκύδης δὲ, Ἀρισταίου τοῦ Παίονος.</quote>
					<note type="translation">Apollonius Hecaten nominat Perseidem, ut Persei filiam; nonnulli autem eam Jovis filiam faciunt. Bacchylides eam Noctis filiam dicit, Musæus Jovis ex Asteria, Pherecydes Aristæi, qui Pæonis (Apollinis) filius erat.</note>
					<note type="commentary">Cod. Paris. Παίωνος.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="11">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_primus:11">
					<bibl>Eustath. ad Hom. Il. Z, p. 648, 37:</bibl>
					<quote>Δάειραν Φερεκύδης ἱστορεῖ Στυγὸς ἀδελφὴν, καὶ ἔοικε, φησὶν, οὕτως ἔχειν. Ἐπὶ γὰρ ὑγρᾶς οὐσίας τάττουσιν οἱ παλαιοὶ τὴν Δάειραν. Διὸ καὶ πολεμίαν τῇ Δήμητρι νομίζουσι. Ὅταν γὰρ θύηται αὐτῇ, οὐ πάρεστιν ἡ τῆς Δήμητρος ἱέρεια. Καὶ οὐδὲ τῶν τεθυμένων γεύεσθαι αὐτὴν ὅσιον.</quote>
					<note type="translation">Dairam Pherecydes tradit Stygis esse sororem, atque consentaneum est rem ita habere ; elemento enim humido Dairam præesse statuunt veteres, quare etiam Cereri inimicam credunt. Quum enim ei sacra fiunt, non adest Cereris sacerdos, neque fas est hanc degustare quæ sacrificata sunt.</note>
					<note type="commentary">«Pro φησὶν fortassis legi possit φύσιν, ut sensus sit: et videtur sane hoc cum rei natura consentire. Valesius ad Harpocrat. p. 17, legit simpliciter: καὶ ἔοικεν οὕτ. ἔχ.» Sturz.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="12">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_primus:12">
					<bibl>Apollodor. I, 5, 2 extr., de Triptolemo:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης φησὶν αὐτὸν υἱὸν Ὠκεανοῦ καὶ Γῆς.</quote>
					<note type="translation">Triptolemus Oceani ex Terra filius est.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="13">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_primus:13">
					<bibl>Schol. Apollon. IV, 1091:</bibl>
					<quote>Ἦσαν γὰρ ὁ Δίκτυς καὶ ὁ Πολυδέκτης, Ἀνδροθόης τῆς Κάστορος (cod. Paris. Περικάστορος) καὶ Περισθένους τοῦ Δαμάστορος, τοῦ Ναυπλίου, τοῦ Ποσειδῶνος, καὶ Ἀμυμώνης (cod. Paris. et Phav. Ἀμυμόνης), ὡς Φερεκύδης ὲν πρώτῳ).</quote>
					<note type="translation">Dictys et Polydectes filii erant Androthoes, Castoris filiæ, et Peristhenis, Damastoris, Nauplii, Neptuni ex Amymone.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="14">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_primus:14">
					<bibl>Schol. Apollon. II, 1214:</bibl>
					<quote>Ὅτι ἐπὶ τὸν Καύκασον κατέφυγεν ὁ Τυφὼς διωκόμενος, καὶ ὅτι καιομένου τοῦ ὄρους ἔφυγεν ἐκεῖθεν εἰς Ἰταλίαν, ὅπου τὴν Πιθηκοῦσαν αὐτῷ περιῤῥιφῆναι (cod. Paris. περιῤῥυῆναι) νῆσον, Φερεκύδης ἐν τῇ θεογονίᾳ ἱστορεῖ.</quote>
					<note type="translation">Typhon ad Caucasum, inde vero, monte incenso, confugit in Italiam, ubi Pithecusa insula in eum dejecta est. Narrat Pherecydes in Theogonia.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="15">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_primus:15">
					<bibl>Apollod. III, 12, 6:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης δέ φησι, Τελαμῶνα φίλον, οὐκ ἀδελφὸν Πηλέως εἶναι, ἀλλὰ Ἀκταίου παῖδα καὶ Γλαύκης τῆς Κυχρέως.</quote>
					<note type="translation">Telamon amicus Pelei, non vero frater, sed Actæi (vel potius Actoris, Æginæ post editum ex Jove Æacum maliti) ex Glauca, Cychrei nata, filius.</note>
					<note type="commentary">Pro Ἀκταίου, quod jam Ægius obelo notavit, Heynius restituendum putat Ἄκτορος.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="16">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_primus:16">
					<bibl>Schol. Pindar. Nem. IV, 81:</bibl>
					<quote>Ἔοικεν ὁ Πίδαρος μνημονεύειν τοῦ Θετιδείου, περὶ οὗ ἐν πρώτῳ Φερεκύδης οὕτω γράφει· «Ἔπειτα Πηλεὺς ᾤχετο εἰς Φθίαν, καὶ Θέτιν ἐπὶ τῶν ἵππων τούτων ἄγων, οἰκεῖ ἐν Φαρσάλῳ, καὶ ἐν Θετιδείῳ, ὃ καλεῖται ἀπὸ τῆς Θέτιδος ἡ πόλις.»</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="16">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_primus:16">
					<bibl>Tzetzes ad Lycophr. 175:</bibl>
					<quote>Ὁ Πηλεὺς, κατὰ Φερεκύδην καθαίρεται ὑπ ̓ Εὐρύτου, τοῦ Ἄκτορος, οὗ θυγατέρα Ἀντιγόνην λαμβάνει, ἀναρτηθείσης δὲ ἐκείνης, ᾤχετο εἰς Φθίαν, καὶ Θέτιν ἄγων, ἐπὶ τῶν ἵππων ἥκει ἐν Φαφσάλῳ, καὶ Θετιδείῳ, ὃ καλεῖται ἀπὸ τῆς Θέτιδος ἡ πόλις.</quote>
					<note type="translation">Peleus lustratur ab Euryto (Phthiæ in Thessalia rege), Actoris filio, cujus filiam Antigonam uxorem duxit. (Sed quum imprudens Eurytum interfecisset, Iolcum fugit ad Acastum, cujus uxor, Peleum ad stuprum frustra sollicitans, falso nuntio effecit, ut Antigona mortem sibi conscisceret). Hæc quum laqueo fauces sibi præclusisset, «Peleus Phthiam reversus est et Thetidem curru equis (quos a Neptuno acceperat) juncto vehens, sedes sibi sumsit Pharsali et Thetidei, quod oppidum a Thetide nominatum est.</note>
					<note type="commentary">Ἥκει ap. Tzetz. mutandum videtur in οἰκεῖ, quod habet Schol. Pind.—Pro Φαρσάλῳ vulgo legitur Φαργάλῳ. Verba ἡ πόλις post Θέτιδος utrobique delevit Sturzius suasu Heynii ad Apollodorum p. 795, sed sine dubio servanda sunt et ita intelligenda, ὃ καλεῖται ἡ πόλις, pro ᾧ ὀνόματι καλεῖται, ut alibi loquuntur, καλεῖται τοῦτο ἡ πόλις. Thetideum, Strabone teste, erat propinquum Pharsalo tam antiquæ quam novæ. Pro εἰς Φθίαν Sturz legendum putat ἐκ Φθίας, quia non post Antigonæ demum mortem Peleus Phthiam petiverit. Sed Schol. Cogitasse videtur de altero itinere, quod fecit Peleus postquam, relicto Iolco, in Pelio monte Thetidem uxorem duxerat. Quæ omnia historia in brevius contracta obscurata sunt.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="72"/>

			<cit n="17">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_primus:17">
					<bibl>Schol. Homer. Il. II, 175:</bibl>
					<quote>Ἐκ τίνος Πηλεὺς Πολυδώρην ἔσχεν; ὡς μὲν Στάφυλος ἐν γ' (Venet. Ἐν τῇ Σ) Θεσσαλικῶν, ἐξ Εὐρυδίκης, τῆς Ἄκτορος θυγατρός. Φερεκύδης δὲ, ἐξ Ἀντιγόνης τῆς Εὐρυτίωνος. Ἄλλοι δὲ, ἐκ Λαοδαμείας τῆς Ἀλκμαίωνος.</quote>
					<note type="translation">Polydoram Peleus suscepit ex Antigona, Eurytionis filia.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="17">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_primus:17">
					<bibl>In cod. Veneto præmissa huic loco sunt ista:</bibl>
					<quote>Ἡ διπλῆ (h. e. tale signum(??)), ὅτι Φερεκύδης τὴν Πολυδώραν φησὶ ἀδελφὴν Ἀχιλλέως· οὐκ ἔστι δὲ καθ ̓ Ὅμηρον διαβεβαιώσασθαι.</quote>
					<note type="translation">Pherecydes Polydoram dicit Achillis sororem.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="18">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_primus:18">
					<bibl>Schol. Pindar. Nem. III, 55:</bibl>
					<quote>Οὐ γὰρ (ὁ Πηλεὺς) μόνος εἷλε τὸν Ἰωλκὸν, ἀλλὰ μετὰ Ἰάσονος καὶ τῶν Τυνδαριδῶν, ὡς ἱστορεῖ Φερεκύδης.</quote>
					<note type="translation">Pherecydes narrat, Peleum cepisse Iolcum non solum, sed Iasonis et Tyndaridarum anxilio adjutum.</note>
					<note type="commentary">Cf. Nicol. Damasc. In Exc. Vales. p. 446, et qui inde sua hausit Suid. s. v. Ἀταλάντη.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="19">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_primus:19">
					<bibl>Schol. Hom. Il. Ψ, 87:</bibl>
					<quote>Τοῦτον (τὸν Ἀμφιδάμαντος υἱὸν) Κλεισώνυμον Φερεκύδης ἱστορεῖ.</quote>
					<note type="translation">Hunc (Amphidamantis filium, quem Patroclus, Actoris et Æginæ nepos, interfecit) Clisonymum dicit Pherecydes.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="20">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_primus:20">
					<bibl>Marcellinus in Vita Thucydidis, § 2:</bibl>
					<quote>Θουκυδίδης ... ἀπόγονος τῶν εὐδοκιμωτάτων στρατηγῶν, λέγω δὴ τῶν περὶ Μιλτιάδην καὶ Κίμωνα. ᾨκείωτο δὲ ἐκ παλαιοῦ τῷ γένει πρὸς Μιλτιάδην τὸν στρατηγόν· τῷ δὲ Μιλτιάδῃ, πρὸς Αἰακὸν τὸν Διός. Οὕτως αὐχεῖ τὸ γένος ὁ συγγραφεὺς ἄνωθεν. Καὶ τούτοις Δίδυμος μαρτυρεῖ, Φερεκύδην ἐν τῇ πρώτῃ τῶν ἱστοριῶν φάσκων οὕτως λέγειν· «Φιλαίας δὲ ὁ Αἴαντος οἰκεῖ ἐν ταῖς Ἀθήναις. Ἐκ τούτου δὲ γίγνεται Δάϊκλος, τοῦ δὲ Ἐπίδυκος, τοῦ δὲ Ἀκέστωρ, τοῦ δὲ Ἀγήνωρ, τοῦ δὲ Ὄλιος, τοῦ δὲ Λύκης, τοῦ δὲ Τύφων, τοῦ δὲ Λάϊος, τοῦ δὲ Ἀγαμήστωρ, τοῦ δὲ Τίσανδρος, ἐφ ̓ οὗ ἄρχοντος ἐν Ἀθήναις.** τοῦ δὲ Μιλτιάδης, τοῦ δὲ Ἱπποκλείδης, ἐφ ̓ οὗ ἄρχοντος Παναθήναια ἐτέθη.** τοῦ δὲ Μιλτιάδης, ὃς ᾤκισε Χεῤῥόνησον.»</quote>
					<note type="translation">Thucydides ... traxit genus a nobilissimis ducibus, Miltiadem et Cimonem dico. Antiquitus enim cum Miltiade Atheniensium duce; et propter Miltiadis genus, cum ipso Æaco Jovis filio cognatione conjunctus erat. Adeo illustribus majoribus historicus iste se natum gloriatur. Atque Didymus hæc suo testimonio confirmat, qui tradit Pherecydem primo Historiarum libro ita scribere: «Athenis habitavit Philæas, Ajacis filius: huic filius fuit Daiclus, huic Epidycus, huic Acestor, huic Agenor, huic Olius, huic Lyces, huic Typhon, huic Laius, huic Agamestor, huic Tisander, qui quum esset Athenis Archon** illi filius fuit Miltiades, cui filius Hippoclides, qui quum Athenis esset archon instituta sunt Panathanæa**. Illo natus est Miltiades, qui Thraciœ Cherronesum colonis frequentavit.»</note>
					<note type="commentary">Locus mutilis, ordo stirpis turbatus. Quare Rutgersius inter verba: τοῦ δὲ Ἱπποκλείδης... ἐτέθη et τοῦ δὲ Μ. ὃς ᾤκισε Χεῤῥόνησον excidisse putat Cypselum, Miltiadis patrem. Deinde post Chersonesium Miltiadem Sturz. ponendum censet illum, qui nunc post Tisandrum collocatus est, ita quidem, ut, quum Cimonis, qui pater erat Miltiadis Marathonii, mentionem desideremus, etiam altera lacuna statuenda sit. Igitur ordo est hic: Tisander—Hippoclides (Herodot. VI, 127.) —Cypselus—Miltiades Chersonesius—Cimon —Miltiades Marathonius. Vide tamen quos laudat Bæhr. ad Herodot. VI, 34 et 127</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_secundus">LIBER SECUNDUS</ref></title></ab>
<pb n="73"/>

			<cit n="21">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_secundus:21">
					<bibl>Schol. Apollon. II, 1252:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης ἐν δευτέρῳ, Τυφῶνος καὶ Ἐχίδνης τῆς Φόρκυνος (cod. Paris. addit εἶναι) φησὶ τὸν ἀετὸν τὸν ἐπιπεμφθέντα Προμηθεῖ. Καὶ ὅτι δὲ (cod. Paris. quasi sequentia non sint e Pherecyde petita, habet φασὶ δὲ, ὅτι) ὁ ἀετὸς ἤσθειν τῆς ἡμέρας τοῦ ἥπατος, τὸ δὲ λειπόμενον ηὔξετο τῆς νυκτὸς, καὶ ἐγίνετο ἴσον.</quote>
					<note type="translation">Typhonis ex Echidna, Phorci filia, aquila est, quæ Prometheo immissa jecur ejus dilacerabat, ita ut quod die ederat noctu regeneraretur, et eadem maneret jecinoris mensura.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="22">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_secundus:22">
					<bibl>Apollod. II, 1, 3:</bibl>
					<quote>Ἄργον τὸν πανόπτην Ἀσκληπιάδης μὲν Ἀρέστορος λέγει υἱόν· Φερεκύδης δὲ, Ἰνάχου· Κέρκωψ δὲ, Ἄργου καὶ Ἰσμήνης τῆς Ἀσωποῦ θυγατρός· Ἀκουσίλαος δὲ γηγενῆ αὐτὸν λέγει.</quote>
					<note type="translation">Argus Panoptes (i. e. qui oculis omnia lustrare potest) filius est Arestoris.</note>
					<note type="commentary">Hic transponenda esse Asclepiadis et Pherecydis nomina, jam viderunt Valckenar. et Heynius.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="22">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_secundus:22">
					<bibl>Schol. Eurip. Phœn. 1123:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης ἐπὶ τοῦ ἰνίου φησὶν αὐτὸν (Ἄργον) ἔχειν ὀφθαλμὸν, ἅμα δηλῶν ὅτι δύο ἐγένοντο Ἄργοι. Γράφει δὲ οὕτως· «Ἄργος ὁ Διὸς γαμεῖ Πειθὼ, τὴν Ὠκεανοῦ θυγατέρα. Τοῦ δὲ γίνεται Κρίασος, τοῦ δὲ Ἐρευθαλίων [ἀφ ̓ οὗ Ἐρευθαλία πόλις καλεῖται ἐν Ἄργει] καὶ Φόρβας. Τοῦ δὲ γένεται Ἀρέστωρ, τοῦ δὲ Ἄργος, ᾧ Ἥρα ὀφθαλμὸν τίθησιν ἐν τῷ ἰνίῳ, καὶ τὸν ὕπνον ἐξαιρεῖται, καὶ ὑφίσταται καὶ φύλακα αὐτὸν τῆ Ἰοῖ. Ἔπειτα Ἑρμῆς αὐτὸν κτείνει.</quote>
					<note type="translation">Argus, Jovis filius, Pitho, Oceani filiam, duxit uxorem. Ex his nascitur Criasus; hujus est Ereuthalion, a quo Ereuthalia, urbs Argolidis, nomen accepit, et Phorbas, hujus Arestor, hujus Argus, cui oculum Juno ponit in occipitio et somnum adimit, atque Iûs facit custodem. Postea interfectus est a Mercurio.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="23">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_secundus:23">
					<bibl>Schol. Apollon. I, 1213:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης ἐν τῷ δευτέρῳ φησὶν ὅτι Πολυδώρᾳ τῇ Δαναοῦ μίσγεται Πηνειὸς ὁ ποταμός. Τῶν δὲ γίνεται Δρύοψ, ἀφ ̓ οὗ Δρύοπες καλοῦνται. Οἰκοῦσι δὲ ἐπὶ τῷ Σπερχειῷ ποταμῷ.</quote>
					<note type="translation">Cum Polydora, Danai filia, concubuit Spercheus fluvius. Ex his natus est Dryops, a quo Dryopes ad Spercheum habitantes nomen acceperunt.</note>
					<note type="commentary">Pro Πηνειὸς Berkel. Et verheyk. Ad anton. Liberal. c. 32, recte emendant Σπερχειός.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="24">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_secundus:24">
					<bibl>Schol. Homer. Odyss. O, 225:</bibl>
					<quote>Μελάμπους ὁ Ἀμυθάονος παῖς, πολλὰ μὲν καὶ ἄλλα διὰ τῆς μαντικῆς τεράστια ἐποίει, οὐχ ἥκιστα δὲ αὐτῷ καὶ οὗτος ἐνδοξότατος ἆθλος ἐγένετο. Τῶν γὰρ Προίτου θυγατέρων, τοῦ βασιλέως τῶν Ἀργείων, Λυσίππης καὶ Ἰφιανάσσης, διὰ τὴν ἀκμαιότητος (Buttm. Τὴν ἐκ νεότητος) ἀνεπιλογιστίαν ἁμαρτουσῶν εἰς Ἥραν· παραγενόμεναι γὰρ εἰς τὸν τῆς θεοῦ νεὼν, ἔσκωπτον αὐτὸν (Barnes. αὐτὴν), λέγουσαι πλουσιώτερον μᾶλλον εἶναι τὸν τοῦ πατρὸς οἶκον. Καὶ διὰ τοῦτο μάντις ὢν παραγενόμενος ὁ Μελάμπους, ὑπέσχετο πάσας (Buttm. Reponi jubet πάντως) θεραπεύειν, εἰ λάβοι κατάξιον τῆς θεραπείας μισθόν. Ἤδη γὰρ ἡ νόσος δεκαετὴς, καὶ ὀδύνην φέρουσα οὐ μένον αὐταῖς ταῖς (articulum omisit Buttm.) κόραις, ἀλλὰ καὶ τοῖς γεγεννηκόσιν. Ἐπαγγειλαμένου δὲ τοῦ Προίτου τῷ Μελάμποδι καὶ μέρος τῆς βασιλείας, καὶ μίαν τῶν θυγατέρων ἣν ἂν θέλοι (Buttm. ἐθέλοι) εἰς γάμον δώσειν, ἰάσατο τὴν νόσον ὁ Μελάμπους, διά τε ἱκεσιῶν καὶ θυσιῶν τὴν Ἥραν μειλιξάμενος, καὶ λαμβάνει πρὸς γάμον Ἰφιάνασσαν, ἕδνον αὐτὴν τῶν ἰατρειῶν καρπωσάμενος. Ἡ δὲ ἱστορία παρὰ Φερεκύδῃ.</quote>
					<note type="translation">Melampus, Amythaonis filius, inter alia multa quæ vaticinandi arte miracula fecit, etiam hanc rem celeberrimam peregit. Etenim Lysippe et Iphianassa, Prœti, regis Argivi, filiæ, juvenili inconsiderantia in Junonem peccaverant. Nam quum in templum deæ venissent, id deriserunt, patris domum dicentes multo splendidiorem esse. (Propter hanc insolentiam morbus quidam iis injectus est, qui ad insaniam eas adegit). Sed Melampus vates omnes prorsus se sanaturum esse promisit, siquidem mercedem acciperet hac sanatione dignam. Nam morbus per decennium jam duraverat, atque non solum puellas, sed parentes adeo ipsarum doloribus affecit. Prœto vero pollicente et partem regni et unam, quam vellet, ex filiabus in matrimonium ei se daturum esse, Melampus supplicationibus et sacrificiis, quibus Junonis iram pla cavit, morbum depulit et Iphianassam, curationis præmium, duxit uxorem.</note>
					<note type="commentary">Verba ἁμαρτουσῶν ... παραγενόμεναι ... καὶ διὰ τοῦτο μάντις ὠν mendam contraxisse docet verborum anacoluthia et narrationis nexus interruptus: nam dici debebat puellas istas propter flagitium suum insaniæ morbo affectas esse. Itaque varba παραγενόμεναι ... οἶκον a Pherecyde aliena, nescio unde petita, a docto quodam margini adscripta esse, deinde in textum irrepsisse puto. In sequentibus vero καὶ διὰ τοῦτο μάντις ὢν παραγενόμενος latere videntur: κ. δ. τ. Ἐμμανῶν γενομένων (cf. Apollod. II, 2, 2: γενόμεναι δὲ ἐμμανεῖς), et quæ antecedunt: διὰ τὴν ἐκ νεότητος ἀνεπιλογιστίαν, siquidem recte habent, ita explicaverim, ut significent: propter juventutis suæ venustatem Junonem, i. e. ligneum ejus simulacrum, temere contemtui habentes. Nam τὸ τῆς Ἥρας ξόανον ἐξηυτέλισαν ut ex Acusilao narrat Apollodor. l. l.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="74"/>

			<cit n="25">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_secundus:25">
					<bibl>Schol. Apollon. II, 992:</bibl>
					<quote>Ἁρμονία, νύμφη Ναίς· ἧς καὶ Ἄρεος Ἀμαζόνας εἶναι φησὶ Φερεκύδης, ᾧ ἕπεται Ἀπολλώνιος.</quote>
					<note type="translation">Amazones filiæ sunt Martis ex Harmonia Naiade.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="25">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_secundus:25">
					<bibl>Idem ad v. 994 verbis Apollonii ἄλσεος Ἀκμονίοιο adscripsit hæc:</bibl>
					<quote>Ἔστι δὲ περὶ τὸν Θερμώδοντα (cod. Paris. ἐν Θερμώδοντι). Μέμνηται αὐτοῦ Φερεκύδης ἐν β'.</quote>
					<note type="translation">Alcmonius lucus, circa Thermodontem.</note>
					<note type="commentary">(Notam numeralem cod. Paris. non habet.)</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="25">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_secundus:25">
					<bibl>Sed haud dubie, ait Sturz., cum Brunckio legendum est Ἀλκμονίοιο, propter scholion ad Apollonii v., 373:</bibl>
					<quote>Δοίας καὶ Ἄλκμων, ἀδελφοί. Τίνος δὲ πατρὸς, οὐ φέρεται, ὥς φησι Φερεκύδης.</quote>
					<note type="translation">—Dœas et Alcmon cujus patris fuerint, non traditur.</note>
					<note type="commentary">Prohis, τίνος δὲ πατρὸς, οὐ φέρεται, codex Paris. habet: ὧν ὁ πατὴρ ἀγνοεῖται. Hinc quoque emendandus est locus Steph. Byz.: Ἀκμόνια, πόλις Φρυγίας. ... Κτίσαι δ ̓ αὐτὴν Ἄκμονα τὸν Μανέως. Ἔστι καὶ ἄλλο Ἀκμόνιον λεγόμενον, ὡς Φερεκύδης. Scribe Ἀλκμόνιον.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="26">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_secundus:26">
					<bibl>Schol. Apollon. IV, 1091 (et Eudocia p. 32, sq. et Phanorin. in v. Ἀκρίσιος):</bibl>
					<quote>Φερεκύδης ἐν δωδεκάτῳ (Phav. Et Eud. δωδεκάτῃ) ἱστορεῖ, ὡς Ἀκρίασιος γαμεῖ Εὐρυδίκην τὴν Λακεδαίμονος· τῶν δὲ γίνεται Δανάη· χρωμένῳ δὲ αὐτῷ (τῷ Ἀπόλλωνι temere addit cod. Paris.) περὶ ἄρσενος παιδὸς, ἔχρησεν ὁ θεὸς ἐν Πυθοῖ, ὅτι αὐτῷ μὲν οὐκ ἔσται παῖς ἄρσην, ἐκ δὲ τῆς θυγατρός· πρὸς οὗ αὐτὸν δεῖ ἀπολέσθαι. Ὁ δὲ ἐπανελθὼν (Phav. παρελθὼν) εἰς Ἄργος, θάλαμον ποιεῖ χαλκοῦν ἐν τῇ αὐλῇ τῆς οἰκίας κατὰ γῆς, ἔνθα τὴν Δανάην εἰσάγει μετὰ τῆς τροφοῦ, ἐν ᾧ αὐτὴν ἐφύλασσεν, ὅπως ἐξ αὐτῆς παῖς μὴ γένηται. Ἐρασθεὶς δὲ Ζεὺς τῆς παιδὸς, ἐκ τοῦ ὀρόφου χρυσῷ παραπλήσιος ῥεῖ· ἡ δὲ ὑποδέχεται τῷ κόλπῳ· καὶ ἐκφήνας αὑτὸν ὁ Ζεὺς τῇ παιδὶ μίγνυται· τῶν δὲ γίνεται Περσεὺς, καὶ ἐκτρέφει αὐτὸν ἡ Δανάη καὶ ἡ τροφὸς, κρύπτουσαι (Phav. κρύπτουσα) Ἀκρίσιον (melius, ut videtur, cod. Paris. κρύφα Ἀκρισίου). Ὅτε δὲ Περσεὺς τριέτης ἢ τετραέτης ἐγένετο, ἤκουσεν αὐτοῦ τῆς φωνῆς παίζοντος· καὶ διὰ τῶν θεραπόντων μετακαλεσάμενος τὴν Δανάην σὺν τῇ τροφῷ, τὴν μὲν ἀναιρεῖ, Δανάην δὲ κατάγει σὺν τῷ παιδὶ ἐπὶ τὸν ὑπὸ τοῦ ἑρκίου Διὸς βωμόν. Μόνος (cod. Paris. μόνον) δὲ αὐτὴν ἐρωτᾷ, πόθεν εἴη αὐτῇ γεγονὼς ὁ παῖς. Ἡ δὲ ἔφη· Ἐκ Διός. Ὁ δὲ οὐ πείθεται, ἀλλ ̓ εἰς λάρνακα ἐμβιβάζει (cod. Paris. ἐμβάλλει) αὐτὴν μετὰ τοῦ παιδός· καὶ κλείσας καταποντοῖ. Καὶ φερόμενοι ἀφικνοῦνται εἰς Σέριφον τὴν νῆσον. Καὶ αὐτοὺς ἐξέλκει Δίκτυς ὁ Περισθένους, δικτύῳ ἁλιεύων. Εἶτα ἡ Δανάης ἀνοῖξαι ἱκετεύει τὴν λάρνακα. Ὁ δὲ ἀνοίξας, καὶ μαθὼν οἵτινές εἰσιν, ἄγει εἰς τὸν οἶκον, καὶ τρέφει ὡς ἂν συγγενεῖς αὐτοῦ ὄντας (cod. Paris. καθάπερ συγγενεῖς).</quote>
					<note type="translation">Acrisius uxorem duxit Eurydicen, Lacedæmonis filiam. Ex his nata est Danae. Illi vero de prole mascula oraculum consulenti deus Pythius respondit, non fore quidem, ut ipse filium procrearet, sed habiturum se ex filia, a quo ipsi pereundum esset. Itaque Argos reversus thalamum æneum sub terra in aula domus exstruxit, in quo cum nutrice Danaen conclusit, ibique ne filium pareret custodivit. Sed Jupiter, puellæ amore captus, in imbrem aureum conversus fluit ex tecto in ejus sinum, et postquam quis esset ostenderat, cum ea concumbit. Natus est ex his Perseus, quem Danae cum nutrice clam Acrisio educavit. Sed quum Acrisius Persei trimi vel quadrimi ludentis vocem audiisset, Danaen cum nutrice advocari jubet, et hanc quidem occidit, Danaen vero cum filio ducit ad Jovis aram, quæ est sub maceria, ibique solus eam interrogat ex quonam filium peperisset. Respondet illa: Ex Jove. Quod non credens Acrisius cum filio matrem in arcam imponit, quam clausam in mare demittit. Defertur ea ad Seriphum insulam, ubi Dictys, Peristhenis filius, retis piscatorii ope in terram eam subduxit. Tum Danae ex eo petit, ut arcam aperiret. Quod postquam fecerat et quinam essent cognovelat, domum suam ducit et alit eos, quippe qui cognati essent.</note>
					<note type="commentary">Pro ἐν δωδεκάτῳ recte Matthiæ et Clavier. ad Apollod. p. 235, scribendum putant ἐν δευτέρῳ, nam decem tantum libri Pherecydi tribuuntur, et ἐν ΤΩΙ Β facillime confundi potuit cum ἐν ΤΩΙ ΙΒ. Διὰ τῶν θεραπόντων Sturzius glossemati deberi censet.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="26">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_secundus:26">
					<bibl>Schol. Apollon. IV, 1515:</bibl>
					<quote>Περσέως ἐν Σερίφῳ μετὰ τῆς μητρὸς διάγοντος παρὰ Δίκτοϊ καὶ ἡβήσαντος (cod. Paris. addit ἤδη), Πολυδέκτης ὁ Δίκτυος ὁμομήτριος ἀδελφὸς, βασιλεὺς Σερίφου τυγχάνων, ἰδὼν την Δανάην, ἠράσθη αὐτῆς, ἠπόρει δὲ συγκοιμηθῆναι (cod. Paris. συγγενέσθαι αὐτῇ). Καὶ παρασκευάσας ἄριστον, ἐκάλει ἄλλους τε πολλοὺς καὶ αὐτὸν Περσέα. Περσέως δὲ πυθομένου, ἐπὶ τίνι ὁ ἔρανος εὐωχεῖται, τοῦ δὲ φήσαντος, Ἐπὶ ἵππῳ, Περσεὺς εἶπεν, Ἐπὶ τῇ τῆς Γοργόνος κεφαλῇ. Μετὰ δὲ τὸν ἔρανον τῇ ἑξῆς ἡμέρᾳ, ὅτε οἱ ἄλλοι ἐρανισταὶ τὸν ἵππον ἀπεκόμιζον, καὶ Περσεύς. Ὁ δὲ οὐκ ἐδέχετο, ἀπῄτει δὲ τὴν τῆς Γοργόνος κεφαλὴν κατὰ τὴν ὑπόσχεσιν· ἐὰν δὲ μὴν κομίσῃ, τὴν μητέρα αὐτοῦ λήψεσθαι ἔφη. Ὁ δὲ ἀνιαθεὶς ἀπέρχεται, ὀλοφυρόμενος τὴν συμφορὰν, εἰς τὸ ἔσχατον τῆς νήσου. Ἑρμῆς δὲ αὐτῷ ὀφθεὶς (cod. Paris. ἐντυχὼν), καὶ πεῦσιν αὐτῷ προσαγαγὼν, μανθάνει τὴν αἰτίαν τοῦ θρήνου (cod. Paris. τῆς λύπης, omisso verbo proximo ἡγεῖται, et particula καὶ ante πρῶτον), Ὁ δὲ ἡγεῖται, θαῤῥεῖν εἰπών. Καὶ πρῶτον μὲν ἡγεῖτο αὐτῷ πρὸς τὰς τοῦ Φόρκου Γραίας, Πεμφρηδὼ (cod. Paris. Πεφριδὼ) καὶ Ἐντὼ καὶ Ἰαινὼ, Ἀθηνᾶς φρασάσης. Καὶ αὐτῶν μὲν ὑφαιρεῖται (cod. Paris. ἀφαιρεῖται) τὸν ὀφθαλμὸν καὶ τὸν ὀδόντα, ὀρεγουσῶν ἀλλήλαις (cod. Paris. ὃν ἐκ διαδοχῆς ἀλλήλαις ὤρεγον). Αἱ δὲ, αἰσθανόμεναι, βοῶσι καὶ ἱκετεύουσι τὸν ὀφθαλμὸν καὶ τὸν ὀδόντα ἀποδοῦναι. Ἑνὶ γὰρ αἱ τρεῖς ἐκ διαδοχῆς ἐκέχρηντο. Ὁ δὲ Περσεὺς αὐτὸν ἔχειν ἔφη, καὶ ἀποδώσειν, ἐὰν αὐτῷ ὑποδείξωσι τὰς νύμφας αἳ ἔχουσι τὴν Ἄϊδος κυνῆν, καὶ τὰ πέδιλα τὰ ὑπόπτερα, καὶ τὴν κίβησιν. (κίβισιν scrib. Cum Valckenario) Αἱ δὲ αὐτῷ φράζουσι. Καὶ ὁ Περσεὺς ἀποδίδωσι. Καὶ ἀπελθὼν πρὸς τὰς νύμφας σὺν Ἑρμῇ, αἰτήσας τε καὶ λαβὼν ὑποδεσμεῖται τὰ ὑπόπτερα πέδιλα, καὶ τὴν κίβησιν περιβάλλει. (cod. Paris. melius περιβάλλεται, et τοὺς ὤμους) κατὰ τῶν ὤμων, καὶ τὴν Ἄϊδος κυνῆν τῇ κεφαλῇ περιτίθησιν. Εἶτα ἔρχεται πετόμενος κατὰ (cod. Paris. εἰς) τὸν ὠκεανὸν καὶ τὰς Γοργόνας, συνεπομένων αὐτῷ Ἑρμοῦ τε καὶ Ἀθήνας. Ταύτας δὲ κοιμωμένας εὑρίσκει. Ὑποτίθενται δὲ αὐτῷ οὗτοι οἱ θεοὶ, ὅπως χρὴ τὴν κεφαλὴν (cod. Paris. addit τῆς Γοργόνος) ἀποτεμεῖν ἀπεστραμμένον (cod. Paris. ἀπεστρ. δὴ κάτοπτρον ἔχοντα, ὅπερ ἔλαβε παρὰ τῆς Ἀθηνᾶς· ubi Schæfero auctore legendum est ἀπεστρ. δηλονότι, καὶ κάτοπτρον ἔχ.), καὶ δεικνύουσιν ἐν τῷ κατόπτρῳ τὴν Μέδουσαν, ἣ μόνην ἦν θνητὴ τῶν Γοργόνων. Ὁ δὲ, πλησίον γενόμενος, ἀποτέμνει τῇ ἅρπῃ τὴν κεφαλὴν, καὶ ἐνθεὶς εἰς τὴν κίβησιν φεύγει. Αἱ δὲ αἰσθόμεναι (cod. Paris. βοῶσι. Leg. Βοῶσαι) διώκουσιν· οὐχ ὁρῶσι μέντοι αὐτὸν, διὰ τὴν Ἄϊδος κυνῆν. Περσεὺς δὲ εἰς Σέριφον γενόμενος, ἔρχεται παρὰ Πολυδέκτην, καὶ κελεύει συναθροῖσαι τὸν λαὸν, ὅπως δείξῃ αὐτοῖς τὴν τῆς Γοργόνος κεφαλὴν, εἰδὼς ὅτι ἰδόντες ἀπολιθωθήσονται. Ὁ δὲ Πολυδέκτης, ἀολλίσας τὸν ὄχλον, κελεύει αὐτὸν δεικνύειν. Ὁ δὲ ἀποστρεφόμενος ἐξαίρει ἐκ τῆς κιβήσεως, καὶ δείκνυσιν. Οἱ δὲ ἰδόντες, λίθοι ἐγένοντο. Ἡ δὲ Ἀθηνᾶ παρὰ Περσέως λαβοῦσα τὴν κεφαλὴν ἐντίθησιν εἰς τὴν ἑαυτῆς αἰγίδα· τὴν δὲ κίβησιν Ἑρμῇ ἀποδίδωσι, καὶ τὰ πέδιλα καὶ τὴν κυνῆν ταῖς Νύμφαις. Ἱστορεῖ Φερεκύδης ἐν τῇ δευτέρᾳ.</quote>
					<note type="translation">Perseo in Seripho apud Dictyem cum matre degente et jam pubescente, Polydectes, Dictyos frater uterinus, qui tum temporis in insula regnabat, quum Danaen conspexisset, amore ejus accensus est, nescius tamen qua ratione cum ea congrederetur. Parat igitur convinium, ad quod multos advocat inter eosque Perseum (sc. ut munera nuptialia ab iis acciperet, quæ daret Œnomao, patri Hippodamiæ). Hic quum quæreret, quænam convivis symbola afferenda esset, ille vero equum diceret, «Gorgonis caput», respondit Perseus. Verum die proximo, ut ceteri convivæ, Perseus quoque adduxit equum. Non accepit eum Polydectes, sed quod pollicitus esset caput Medusæ postulavit; id si non afferret, se ipsum matrem ejus uxorem ducturum esse. Perseus tristis et infortunium lamentans, abit in extremam insulæ partem. Obviam factus est Mercurius, qui verbis eum percontatus caussam discit lamentationis. Viam Perseo præit, ne animum despondeat cohortatus. Et primo quidem Minervæ suasu ducit eum ad Græas, Phorci filias, Pephrido, Enyo, Dino, quibus oculum Perseus et dentem, quos invicem sibi porrigebant, subducit. Hoc quum sentiunt, clamant precanturque, ut oculum et dentem reddat, quibus tres illæ mutuo utuntur. Perseus se habere illa et redditurum; ait, si quæ Orci galeam et talaria alata et peram possiderent nymphas sibi demonstrarent. Dicust illæ viam; dentem et oculum reddit Perseus, et cum Mercurio ad nymphas proficiscitur. Hic rebus quas petivit acceptis, talaria subligat, cibisin humerisw circumjicit, Orci galeam capiti imponit. Sie paratus et instructus ad oceanum, ubi erant Gorgones, devolat comitantibus Minerva et Mercurio. Invenit Gorgones dormientes. Suadent dei ut ipse aversa facie caput Gorgonis abscindat et in speculo monstrant ei Medusam, quæ sola Gorgonum mortalis erat. Ille prope accedens ense falcato eam truncavit, et capite in pera posito aufugit. Gorgones autem re cognita clamantes Perseum persequuntur; sed non conspiciunt eum propter Orci galeam. Qui postquam in Seriphum venerat, adit Polydectem eumque populum ad concionem convocare jubet, ut monstret caput Medusæ, bene sciens omnes, qui id adspexissent, in lapides mutatum iri. Populo convocato Polydectes jubet monstrari caput. Ille vultum avertens ex cibiso depromptum ostendit. Qui viderunt, lapides facti sunt. Minerna autem quod a Perseo accepit caput Ægidi imposuit; peram tradit Mercurio, et soleæ et galea redduntur nymphis. (Sine dubio, schol. Dicere voluit: peram, soleas et galeam tradit Mercurio, qui Nymphis eas restituit. Sic Apollod. II, 4, 3, Pherecydem secutus.)</note>
					<note type="commentary">Pro Ἐντὼ καὶ Ἰαινὼ scribendum est Ἐνυὼ καὶ Δεινώ: v. Heyne ad Apollod. II, 4, 2.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="26">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_secundus:26">
					<bibl>Idem ad IV, 1090:</bibl>
					<quote>Ἐν δὲ τοῖς ἑξῆς καὶ περὶ τοῦ θανάτου προστίθησι Φερεκύδης τοῦ Ἀκρισίου, ὅτι μετὰ τὴν ἀπολίθωσιν Πολυδέκτου τῷ (lege καὶ τῶν. Cod. Paris. μετὰ τὸ ἀπολιθωθῆναι Πολυδέκτην καὶ τοὺς) σὺν αὐτῷ ἐκ τῆς κεφαλῆς τῆς Γοργόνος ἐν Σερίφῳ (Phav. Μετὰ τὴν ἐν Σερίφῳ ἀπολίθωσιν Πολυδέκτου τοῦ σὺν αὐτῷ τὴν ἐκ τῆς Γοργόνης [leg. Γοργόνος] κεφαλῆς), Δίκτυν μὲν Περσεὺς ἀπολείπει (cod. Paris. Καταλείπει) ἐν τῇ Σερίφῳ βασιλεύειν τῶν λελειμμένων Σεριφίων, αὐτὸς δὲ ἔβη πλέων (ita e Phav. Legendum pro πλέον. Cod. Paris. habet ἀποπλεῖ) εἰς Ἄργος σὺν τοῖς Κύκλωψι, καὶ τῇ Δανάῃ, καὶ τῇ Ἀνδρομέδᾳ. Καὶ ἐλθὼν, Ἀκρίσιον οὐχ εὑρίσκει ἐν Ἄργει· ὑπεχώρει γὰρ αὐτὸν δείσας εἰς τοὺς Πελασγοὺς, εἰς Λάρισσαν (cod. Paris. ἦν γὰρ διὰ τὸν Περσέως φόβον προαπελθὼν εἰς Λάρισσαν τὴν Πελασγικήν). Μὴ καταλαβὼν δὲ αὐτὸν, τὴν μὲν Δανάην καταλείπει (cod. Paris. ἀφίησι) παρὰ τῇ μητρὶ Εὐρυδίκῃ, καὶ τὴν Ἀνδρομέδαν, καὶ τοῦς Κύκλωπας· αὐτὸς δὲ ἔβη εἰς Λάρισσαν. Καὶ ἀφικόμενος, Ἀκρίσιον ἀναγνωρίζει, καὶ σὺν αὐτῷ ἕπεσθαι (cod. Paris. ἐπελθεῖν) εἰς Ἄργος πείθει. Καὶ ὅτε δὴ ἔμελλον ἰέναι, συντυγχάνει ἀγῶνι νέων ἐν τῇ Λαρίασῃ. Καὶ ὁ Περσεὺς ἀποδύεται εἰς τὸν ἀγῶνα, καὶ λαβὼν τὸν δίσκον, δισκεύει· τὸ δὲ (cod. Paris. γὰρ) πένταθλον οὔπω ἦν, ἀλλ ̓ ἰδίᾳ ἔνα ἕκαστον τῶν ἄθλων ἤθλουν· ὁ δὲ δίσκος τροχαλισθεὶς ἐπὶ τὸν πόδα τοῦ Ἀκρισίου, τιτρώσκει αὐτόν· καμὼν δὲ ἐκ τούτου Ἀκρίσιος, ἀποθνήσκει αὐτοῦ ἐν Λαρίσσῃ. Καὶ αὐτὸν κατατίθεται Περσεὺς καὶ οἱ Λαρισσαῖοι, πρόσθεν τῆς πόλεως, καὶ αὐτοῦ (Phav. αὐτῷ) ποιοῦσιν ἡρῷον οἱ ἐπιχώριοι· Περσεὺς δὲ ἀναχωρεῖ τοῦ Ἄργους (cod. Paris. ἀνεχώρησεν εἰς Ἄργος).</quote>
					<note type="translation">Postquam Polydectes et qui cum eo erant in Seripho Medusæ capite in lapides erant transformati, Perseus Dictyem Seriphiorum, quibus pepercerat, in insula regem constituit et deinde cum Cyclopibus, cum Danae et Andromeda nave profectus est Argos. Non invenit ibi Acrisium, qui Perseum metuens Larissam, quæ urbs Pelasgica est in Thessalia, discesserat. Igitur Cyclopes et Andromedam et Danaen apud matrem Eurydicen relinquit, ipse Larissam proficiscitur. Ibi Acrisium recognoscit, eique suadet, ut secum veniat Argos. Sed quum jam profecturi essent, accidit ut (a Teutamide, Larissæorum rege, in honorem patris mortui) juvenum ludi gymnici celebrarentur. Etiam Perseus in arenam descendit, et jacit discum. Quinquertium enim nondum institutum erat, sed separatim singula certamina inibant. Discus vero ad Acrisium provolutus pedi ejus vulnus infligit; quo laborans ille diem obiit Larissæ. Mortuum Perseus et Larissæi ante urbem componunt, ubi herois fanum condunt indigenæ; Perseus autem (in Argolidem quidem redit, sed Argis nolens degere) ex urbe discedit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="26">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_secundus:26">
					<bibl>Ad Cyclopes illos fortasse referendus est locus Pollucis X, 139:</bibl>
					<quote>Ἀορτὴ (l. Ἀόρτης), παρὰ Φερεκύδῃ εἷς τῶν Κυκλώπων.</quote>
					<note type="translation">Aortes, unus Cyclopum apud Pherecydem.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
<pb n="75"/>

			<cit n="27">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_secundus:27">
					<bibl>Hom. Od. Λ, 265:</bibl>
					<quote>Τηλεβόαι στρατεύσαντες, κτείνουσι τὸν Ἠλεκτρύωνος παῖδα περὶ θερμμάτων ἀγωνιζόμενον. Καὶ Ἀμφιτρύων ἀποκτείνας ἀκουσίως Ἠλεκτρύωνα, φεύγει εἰς Θήβας. Ἀλκμήνη δὲ Ἠλεκτρύωνος οὐκ ἐβούλετο γαμηθῆναι, πρὶν τίσαιτο τοὺς Τηλεβόας ὑπὲρ τῶν αὐτῆς ἀδελφῶν. Ὑπισχνεῖται δὲ τοῦτο Ἀμφιτρύων, καὶ αὐτὴν εἰς Θήβας μεταγαγὼν πορεύεται ἐπὶ Τηλεβόας. Ἐν ταύτῃ Ζεὺς τῇ νυκτὶ ἀφικνεῖται ἐπὶ τὴν Ἀμφιτρύωνος οἰκίαν, ἔχων καρχήσιον, ἐοικὼς Ἀμφιτρύωνι. Ἡ δὲ Ἀλκμήνη δοκοῦσα τὸν ἑαυτῆς ἀσπαστὸν εἶναι, πυνθάνεται περὶ τῶν Τηλεβοῶν, εἰ κατέκτεινεν αὐτούς. Ὁ δὲ Ζεὺς λέγων αὐτῇ πάντα ὅσα ἐγένετο, δίδωσι καὶ τὸ καρχήσιον, φάμενος ἀριστήσας εἰληφέναι παρὰ τῶν στρατιωτῶν. Ἡ δὲ ἀσμένως ἀποτίθησιν. Ἔπειτα αὐτῇ συνευνασθεὶς Ζεὺς ἀπέρχεται, καὶ τῇ αὐτῇ παραγενόμενος, νυκτὶ Ἀμφιτρύων μίσγεται. Καὶ γεννᾷ Ἀλκμήνη ἐκ μὲν Διὸς Ἡρακλέα, ἐκ δὲ Ἀμφιτρύωνος Ἰφικλέα. Ἡ ἱστορία παρὰ Φερεκύδῃ.</quote>
					<note type="translation">Teleboæ Mycenas venientes cum exercitu ( ut Mestoris regnum ab Electryone repeterent), filium ejus de bovibus decertantem interfecerunt, et Amphitryo, qui Electryonem imprudens necaverat, fugit Thebas. Alcmene autem nubere ei noluit, priusquam fratrum cædem a Telebois vindicasset. Promittit hoc Amphitryo, et illa Thebas deducta, adversus Teleboas proficiscitur. Verum enim vero eadem qua ille rediit nocte Jupiter, Amphitryonem assimulans, ad ejus domum venit manu tenens carchesium. Illa putans eum amasium suum esse, ex eo quærit, num Teleboas interfecerit. Narrat ei Jupiter quæ gesta sint omnia et dat carchesium, quod virtutis præmium a commilitonibus se accepisse dicit. Alcmene gaudens id seponit. Deinde Jupiter, postquam cum ea concubuit, proficiscitur. Eadem nocte adveniens etiam Amphitryo cum eadem congreditur. Et ex Jove quidem Herculem, ex Amphitryone autem Iphiclem Alcmena enixa est.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="27">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_secundus:27">
					<bibl>Athenæus XI p. 474, F:</bibl>
					<quote>Ἀρχαιότατόν ἐστι ποτήριον τὸ καρχήσιον, εἴ γε ὁ Ζεὺς ὁμιλήσας Ἀλκμήνῃ, ἔδωκε δῶρον αὐτὸ τῆς μίξεως, ὡς Φερεκύδης ἐν τῇ δευτέρᾳ ἱστορεῖ.</quote>
					<note type="translation">Vetustissimum poculum fuit carchesium, siquidem Jupiter congressus cum Alcmena concubitus mercedem carchesium dedit, ut in secundo libro narrat Pherecydes.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="27">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_secundus:27">
					<bibl>Macrob. Saturn. V, 21:</bibl>
					<quote>Est autem carchesium poculum Grœcis tantummodo notum. Meminit ejus Pherecydes in libris Historiarum, aitque Jovem Alcumenœ pretium concubitus carchesium aureum dono dedisse.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="28">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_secundus:28">
					<bibl>Apollod. II, 4, 8:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης δέ φησιν Ἀμφιτρύωνα, βουλόμενον μαθεῖν ὁπότερος ἦν τῶν παίδων ἐκείνου, τοὺς δράκοντας εἰς τὴν εὐνὴν ἐμβαλεῖν, καὶ, τοῦ μὲν Ἰφικλέους φυγόντος, τοῦ δὲ Ἡρακλέους ὑποστάντος, μαθεῖν ὡς Ἰφικλῆς ἐξ αὐτοῦ γεγέννηται.</quote>
					<note type="translation">Pherecydes ait, Amphitryonem, quum scire vellet, uter puerorum esset ipsius filius, dracones hosce in cunas immisisse: atque Iphicle fugiente, Hercule autem stante immoto, Iphiclem ex se genitum cognovisse.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="28">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_secundus:28">
					<bibl>Eadem Pherecydis narratio traditur a Schol. Pindar. Nem. 1, 65:</bibl>
					<quote>Εἰσὶν οἱ ὑπὸ Ἀμφιτρύωνος ἐπιπεμφθῆναι τοὺς ὄφεις φασὶν, ἐπὶ διαπείρᾳ τοῦ γνῶναι, πότερος εἴη τοῦ Διὸς, ὡς Φερεκύδης φησὶν, ἐνιαυσίοις οὖσιν ἤδη. Καὶ ὁ μὲν Ἰφικλῆς, φεύγει· ὁ δὲ, ἐπὶ τῆς εὐνῆς μείνας, ἀμφοτέρους ἀπέπνιξεν.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
<pb n="77"/>

			<cit n="29">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_secundus:29">
					<bibl>Schol. Apollon 1, 146:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης ἐν τῇ β', ἐκ Λαοφόντης τῆς Πλευρῶνος Λήδαν καὶ Ἀλθαίαν Θεσπίῳ γενέσθαι φησίν. Ὅτι δὲ Γλαύκου ἐστὶ καὶ Ἀλθαίας, αἰνίττεται λέγων, Τοὺς τέκε θυγάτηρ Γλαύκῳ μάκαιρα. Φασὶ τὸν μὲν Πολυδεύκη, Διός· τὸν δὲ Κάστορα, Τυνδάρεω.</quote>
					<note type="translation">Pherecydes dicit e Laophonta, Pleuronis filia, Thespium suscepisse Ledam et Althæam. Ledam vero Glauci ex Althæa esse subobscure innuit [Eumelus?] his verbis: Hos Glauco peperit beata filia. Dicunt autem (al. dicit, scil. Pherecydes), Pollucem fillum esse Jovis; Tyndarei, Castorem.</note>
					<note type="commentary">Cod. Paris. pro φασὶ habet φησίν.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="30">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_secundus:30">
					<bibl>Schol. Pindar. Isthm. IV, 104:</bibl>
					<quote>Περὶ τοῦ ἀριθμοῦ (τῶν Ἡρακλέους ἐκ Μεγάρας παίδων) διαλλάττουσι .... Φερεκύδης ἐν δευτέρῳ, Ἀντίμαχον, Κλύμενον, Γλῆνον, Θηρίμαχον, Κρεοντιάδην· λέγων αὐτοὺς εἰς τὸ πῦρ ὑπὸ τοῦ πατρὸς ἐμβεβλῆσθαι.</quote>
					<note type="translation">De numero filiorum, qui ex Megara erant Herculi, discrepant. Pherecydes nominat Antimachum, Clymenum, Glenum, Therimachum, Creontiaden, quos igni a patre injectos esse dicit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_tertius">LIBER TERTIUS</ref></title></ab>

			<cit n="31">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_tertius:31">
					<bibl>Schol. Homer. Il. T, 116:</bibl>
					<quote>Δίδυμος παρατίθεται Φερεκύδην μὲν λέγοντα αὐτὴν τὴν Πέλοπος Ἀμφιβίαν· Ἡσίοδος δὲ Ἀρτιβίαν τὴν Ἀμφιδάμαντος ἀποφαίνεται.</quote>
					<note type="translation">Pherecydes matrem Eurysthei dicit Amphibiam, Pelopis filiam.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="31a">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_tertius:31.a">
					<bibl>Schol. Pindar. ad Olymp. III, 52:</bibl>
					<quote>Ἐπιμελῶς οἱ ποιηταὶ τὴν θήλειαν ἔλαφον κέρατα ἔχουσαν εἰσάγουσι· καθάπερ καὶ τὴν θηλάζουσαν τὸν Τήλεφον γράφουσι καὶ πλάττουσι. ... Θήλειαν δὲ εἶπε (Pindarus) καὶ χρυσόκερων ἀπὸ Ἰστρίας. Ὁ γὰρ Θησηίδα γράψας τοιαύτην αὐτὴν λέγει, καὶ Πείσανδρος ὁ Καμεςρεὺς, καὶ Φερεκύδης.</quote>
					<note type="translation">Studiose cervam cornutam poetæ introducunt, sicuti illam, quæ Telephum lactat, describunt et fingunt. ...Feminam vero et aureis cornubus instructam ex Istria Pindarus dicit, ita enim qui Theseidem scripsit, et Pisandrus Camireus et Pherecydes aiunt.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="31b">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_tertius:31.b">
					<bibl>Schol. Pind. Olymp. VII, 60:</bibl>
					<quote>Ἡ Λέρνηκατὰ μέν τινας κρήνη, κατὰ δέ τινας λοχμῶδες χωρίον. ... Φερεκύδης δὲ καὶ πόλιν φησίν.</quote>
					<note type="translation">Lerna secundum alios fons est, secundum alios locus dumosus. ... Pherecydes etiam urbem dicit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="32">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_tertius:32">
					<bibl>Schol. Apollon. II, 1054:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης δέ φησιν, οὐ γυναῖκας, ἀλλ ̓ ὄρνιθας εἶναι, καὶ ἀναιρεθῆναι πρὸς Ἡρακλέους, πλαταγῆς δοθείσης αὐτῷ πρὸς τὸ κτυπεῖν καὶ ἐκφοβεῖν αὐτάς.</quote>
					<note type="translation">Stymphalides non erant mulieres, sed aves ab Hercule occisæ, quum crepitaculum ei datum esset, cujus strepitu eas terreret.</note>
					<note type="commentary">In Codice Paris. legitur: ἃς ἀναιρεθῆναι ὑπὸ Ἡρακλέους πλαταγῇ χρησαμένου ὀργάνῳ ψοφοποιῷ.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="33">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_tertius:33">
					<bibl>Schol. Apollon. IV, 1396:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης ἐν δεκάτῳ, τῆς Ἥρας γαμουμένης (cod. Paris. addit τῷ Διί) φησὶ τὴν γῆν ἀναδοῦναι ἐν τῷ Ὠκεανῷ μῆλα χρυσᾶ, ἢ μηλέας χρυσοῦν καρπὸν φερούσας· φυλάττειν δὲ αὐτὰ Δράκοντα τὸν Τυφῶνος καὶ Ἐχίδνης, ἔχοντα κεφαλὰς ἑκατὸν καὶ φωνὰς παντοίας· καὶ ὅτι αἱ Νύμφαι αἱ Διὸς καὶ Θέμιδος, οἰκοῦσαι ἐν σπηλαίῳ περὶ (cod. Paris. παρὰ) τὸν Ἠριδανὸν, ὑπέθεντο Ἡρακλεῖ ἀποροῦντι, μαθεῖν παρὰ Νηρέως, ποῦ ἂν εἴη τὰ χρυσέα μῆλα. Λαβεῖν δὲ αὐτὸν βίᾳ, πρῶτον μὲν μεταμορφούμενον εἰς ὕδωρ καὶ πῦρ· εἶτα ἐς τὴν παλαιὰν ὄψιν καταστάντα, δηλῶσαι τὸν τόπον. Ὁ δὲ ἔρχεται οὕτως ἐπὶ τὰ χρυσᾶ μῆλα. Ἀφικόμενος δὲ εἰς Ταρτησσὸν, πορεύεται εἰς Λιβύην, ἔνθα ἀναιρεῖ Ἀνταῖον τὸν Ποσειδῶνος, ὑβριστὴν ὄντα. Εἶτα ἀφικνεῖται ἐπὶ τὸν Νεῖλον εἰς Μέμφιν, παρὰ Βούσιριν τὸν Ποσειδῶνος· ὃν κτείνει, καὶ τὸν παῖδα αὐτοῦ Ἰφιδάμαντα, καὶ τὸν κήρυκα Χάλβην, καὶ τοὺς ὀπάονας, πρὸς τῷ βωμῷ τοῦ Διὸς, ἔνθα ἐξενοκτόνουν (cod. Paris. ἐξενοκτόνει). Ἀφικόμενος δὲ εἰς Θήβας, καὶ διὰ τῶν ὀρῶν εἰς τὴν ἔξω Λιβύην, ἧς ἐν τοῖς ἐρήμοις πολλὰ τῶν θηρίων τοξεύων ἀναιρεῖ, καθήρας δὲ τὴν Λιβύην, κατέβη ἐπὶ τὴν θάλασσαν τὴν ἔξω κειμένην. Καὶ λαβὼν χρυσοῦν δέπας παρὰ Ἡλίου, διαβαίνει ἐν αὐτῷ εἰς Πέγρην, διά τε τῆς ἔξω τῆς γῆς θαλάσσης (cod. Paris. διά τε γῆς καὶ θαλάσσης) καὶ διὰ τοῦ Ὠκεανοῦ πλέων. Ἐπελθὼν δὲ παρὰ Προμηθέα, καὶ ὀφθεὶς ὑπ ̓ αὐτοῦ, οἰκτείρει αὐτὸν ἱκετεύοντα· καὶ κτείνει τὸν ἀετὸν, ὃς αὐτοῦ τὸ ἧπαρ ἤσθιε, τοξεύσας προσπετόμενον. Ἀντὶ δὲ τούτου Προμηθεὺς μὴ ἀπιέναι ἐπὶ τὰ μῆλα ὑποτίθεται, ἐλθόντα δὲ πρὸς Ἄτλαντα, κελεύειν ἐνέγκαι αὐτῷ (cod. Paris. addit τὰ μῆλα παρὰ τῶν Ἑσπερίδων), καὶ ἀντὶ τοῦ Ἄτλαντος αὐτὸν ἀνέχειν (cod. Paris. βαστάζειν) τὸν οὐρανὸν, ἕως ἂμ ἐνέγκῃ τὰ μῆλα παρὰ τῶν Ἑσπερίδων. Ἡρακλῆς δὲ ἀκούσας ἔρχεται πρὸς Ἄτλαντα, καὶ κελεύει αὐτὸν ἐνεγκεῖν τὰ μῆλα παρὰ τῶν Ἑσπερίδων, τρία λαβόντα, διηγησάμενος τὸν ἆθλον. Δοὺς (cod. Paris. ἐπιθεὶς) δὲ Ἄτλας ἐπὶ τῶν ὤμων Ἡρακλεῖ (id. Cod. Τοῦ Ἡρακλέους) τὸν οὐρανὸν, καὶ ἐλθὼν πρὸς τὰς Ἑσπερίδας, δεξάμενος παρ ̓ αὐτῶν τὰ μῆλα, ἐλθὼν τε πρὸς τὸν Ἡρακλέα, τὰ μὲν μῆλα αὐτός φησιν ἀποίσειν Εὐρυσθεῖ, τὸν δ ̓ οὐρανὸν ἐκέλευσεν ἐκεῖνον ἔχειν (cod. Paris. βαστάζειν) ἀντ ̓ αὐτοῦ. Ὁ δὲ Ἡρακλῆς ὑποσχόμενος, δόλῳ ἀντεπέθηκεν αὐτὸν τῷ Ἄτλαντι. Ἦν γὰρ εἰπὼν αὐτῷ ὁ Προμηθεὺς ὑποθέμενος, κελεύειν δέξασθαι τὸν οὐρανὸν, ἕως οὗ σπείραν ἐπὶ τὴν κεφαλὴν ποιήσεται. Ὁ δὲ, καταθεὶς τὰ μῆλα εἰς τὴν γῆν, ὑποδέχεται τὸν οὐρανόν. Ἡρακλῆς δὲ λαβὼν τὰ μῆλα, χαίρειν εἰπὼν τῷ Ἄτλαντι, ἀπέρχεται εἰς Μυκήνας παρ ̓ Εὐρυσθεα, καὶ δεικνύει αὐτῷ ταῦτα.</quote>
					<note type="translation">Pherecydes narrat: Quum Juno Jovi nuberet, terram in insula quadam Oceani occidentalis aurea mala edidisse vel malos aureos fructus ferentes; custodivisse ea draconem, Typhonis ex Echidna filium, centum capitibus variisque vocibus præditum; nymphas autem, Jovis e Themide filias, ad Eridanum in spelunca habitantes, Herculi, quo se verteret nescienti, suasisse, ut ex Nereo quæreret ubinam essent mala aurea. Hunc ab Hercule vi comprehensum primum quidem in aquam atque ignem sese commutasse, deinde vero ad pristinam faciem redeuntem locum ei indicasse. Hercules igitur ad aurea mala petenda proficiscitur. Venit Tartessum indeque in Libyam transit, ubi Antæum, Neptuni filium, insolentia infamem interficit. Postea venit Memphin, in urbem Nilo adjacentem ad Busirin, Neptuni filium, quem ipsum et Iphidamantem et Chalben præconem famulosque ad Jovis aram, ubi advenas immolabant, occidit. Quum vero Thebas (Ægypti) venisset et per montes in exteriorem Libyam (orientalem Africæ partem, Æthiopiam), in cujus desertis multas bestias sagittis interfecit ab iisque Libyam purgavit, ad mare exterius proficiscitur. Et postquam a Sole navigii loco poculum acceperat, in eo transgreditur in terram ex adverso sitam per mare externum et oceanum navigans. Venit ad Prometheum, et quum ab eo conspiceretur, precibus ad misericordiam commotus, aquilam, quæ jecore ejus vescebatur, ubi advolavit, sagitta interfecit. Præmii loco Prometheus ei suadet, ne ipse ad mala petenda iret, sed ut ad Atlantem profectus hunc ab Hesperidibus ea afferre juberet, ipse vero pro Atlante usque ad ejus reditum cœlum sustineret. Quibus auditis Hercules abit ad Atlantem et quum laborem sibi impositum narrasset, ex eo petit, ut tria mala ab Hesperidibus afferret. Hic igitur, cœlo Herculis in humeros imposito, ad Hesperidas profectus mala ab iis accepit, sed ad Herculem reversus se ipsum dicit ea traditurum esse Eurystheo, atque Herculem pro se cœlum portare jubet. Quod pollicitus ille ex Promethei consilio dolo effecit, xit cœlum in Atlantis humeros reponeretur. Petiit enim ex Atlante, quod suaserat Prometheus, ut cœlum paulisper in se reciperet, dum ipse culcitam capiti imponeret. Ille, malis in terram abjectis, cœlum in humeros recipit; Hercules autem eum valere jubet et cum malis profectus tradit ea Eurystheo.</note>
					<note type="commentary">Pro ἐν δεκάτῳ Matthiæ scribit ἐν τρίτῳ, ita ut numeri notam Γ in Ι mutatam esse putes. Quod eo veri similius est, quia Athenæus e libro tertio narrat, quod idem in nostro fragmento legimus. Quum vero Pherecydes in libro decimo Atlantis filiarumque stirpem persecutus esse videatur, facile fieri potuit, ut scholiasta ideo lapsus de Hesperidum malis narrationem, quamvis magis ad Herculem quam ad Atlantem spectantem in libro decimo legi putaret.—Iphidamantis nomen ex Apollod. II, 5, 11 Sturz. mutandum putat in Amphidamantis.—Pro εἰς Πέργην Heyne ad Apollod. II, p. 173 conjicit εἰς περαίαν sc. γῆν, ἤπειρον. Assentitur C. O. Müller. Dor. II, p. 469. Audacius Clavier. ad Apollodor. p. 288, Πέργην genuinam esse putans, scribendum proponit: Διά τε τοῦ Ὠκεανοῦ, καὶ διὰ τῆς ἔσω τῆς γῆς θαλάσσης πλέων. Verba ἦν γὰρ εἰπὼν—ποιήσεται e cod. Paris. et aliunde Heyne p. 428, emendavit sic: τῷ Ἄτλαντι, κατὰ τὴν τοῦ Προμηθέως ὑποθήκην· κελεύει γὰρ, ὥσπερ ἐκεῖνος ὑπέθετο, τὸν Ἄτλαντα δέξασθαι τὸν οὐρανὸν, ἕως οὗ σπεῖραν ἐπὶ τὴν κεφαλὴν ποιήσεται. Fragmenta quibus id quod modo proposuimus illustratur exstant hæc:</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="78"/>

			<cit n="33a">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_tertius:33.a">
					<bibl>Hygin. Poet. Astron. II, 3, p. 361 ed. Muncker.:</bibl>
					<quote>Ait Pherecydes, Junonem cum duceret Jupiter uxorem, Terram invenisse (leg. venisse) ferentem aurea mala cum ramis. Quœ Junonem admiratam, petiisse a Terra ut in suis hortis sereret, qui erant usque ad Atlantem montem.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="33a">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_tertius:33.a">
					<bibl>Eratosthenes Catasterism. 3:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης φησὶν, ὅτε ἐγαμεῖτο ἡ Ἥρα ὑπὸ Διὸς, φερόντων αὐτῷ τῶν θεῶν δῶρα, τὴν Γῆν ἐλθεῖν φέρουσαν τὰ χρύσεα μῆλα· ἰδοῦσαν δὲ τὴν Ἥραν θαυμάσαι, καὶ εἰπεῖν καταφυτεῦσαι εἰς τὸν τῶν θεῶν κῆπον, ὃς ἦν παρὰ τῷ Ἄτλαντι. Ὑπὸ δὲ τῶν ἐκείνου παρθένων ἀεὶ ὑφαιρουμένων τῶν μήλων, κατέστησε φύλακα τὸν ὄφιν, ὑπερμεγέθη ἄντα.</quote>
					<note type="translation">Ait Pherecydes quum Juno Jovinuberet, Terram venisse ferentem aurea mala, quæ Juno tantopere admirata esset, ut ea plantari jussisset in hortum deorum, qui erat ad Atlantem montem. Quum vero mala ab Atlantis filiabus semper subriperentur, ingentem draconem posuit horti custodem.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="33a">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_tertius:33.a">
					<bibl>Scholiastes Germanici Cæsaris ad v. 49, p. 90 (ed. Sanctandr. 1589, 8):</bibl>
					<quote>Hunc (sc. draconem) Pherecydes dicit inter astra collocatum beneficio Junonis, eo quod cum nuberet Jovi Juno, diis offerentibus munera, Terra quoque obtulerit aurea mala cum ramis: quœ Juno in hortum suum, qui erat apud Atlantem, inferri jussit, et Hesperides Atlantis filias custodes posuit, quœ cum a filiabus Atlantis subtraherentur et sœpe vexarentur, Juno custodem horti Draconem pervigilem implicuit arhori, quem Hercules interfecit, et illa astris intulit.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
<pb n="79"/>

			<cit n="33b">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_tertius:33.b">
					<bibl>Schol. Eurip. Hippol. 742:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης Διὸς καὶ Θέμιδος φησὶν αὐτάς (τὰς Ἑσπερίδας).</quote>
					<note type="translation">Pherecydes Hesperidas Jovis ex Themide filias dicit.</note>
					<note type="commentary">Ibi Hesperidas cum Nymphis ad Eridanum confusas esse docet Hevne ad Apollod. II, 5, 11.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="33c">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_tertius:33.c">
					<bibl>Schol. Germanici ad v. 364, p. 133 (83):</bibl>
					<quote>Ab Arato et Pherecyde Eridanus Padus esse putatur: et ideo inter astra collocatus, quod a meridianis partibus dirigere cernitur.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="33d">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_tertius:33.d">
					<bibl>Schol. Pindar. Pyth. IX, 185:</bibl>
					<quote>Ἔνιοι φασὶν, ὅτι ὁ ἀπὸ Ἡρακλέους καταγωνισθεὶς Ἀνταῖος, Ἰρασσεὺς ἦν, ἀπὸ Ἰράσσων (vulgo Ἰρασσῶν) τῶν ἐν τῇ Τριτωνίδι λίμνῃ, ὥς φησι Φερεκύδης.</quote>
					<note type="translation">Nonnulli dicunt Antæum ab Hercule in certamine devictum Irasseum fuisse ab Irassis ad paludem Tritonidem sitis, ut ait Pherecydes.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="33e">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_tertius:33.e">
					<bibl>Etymol. M. ex Oro:</bibl>
					<quote>Πολέμων ὁ Ἡρακλῆς, διὰ τὸ καταπαλαῖσαι Ἀνταῖον. Φερεκύδης λέγει, ὅτι μετὰ τὸ καταπαλαῖσαι αὐτὸν Ἀνταῖον καὶ ἀποκτεῖναι, συνηλθε τῇ γυναικὶ αὐτοῦ Ἰφινόῃ, καὶ ἐγέννησε Πολέμωνα.</quote>
					<note type="translation">Post devictum interfectumque Antæum Hercules cum ejus uxore, Iphinoe, congressus, Polemonem procreavit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="33e">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_tertius:33.e">
					<bibl>Hæc aliter traduntur a Tzetza ad Lycophr. 663:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης φησὶ, μετὰ τὸ καταπαλαῖσαι αὐτὸν τὸν Ἀνταῖον τὸν Λίβυν, τὸν Ποσειδῶνος, ἑξηκοντάπηχυν ὄντα, καὶ κατεάξαι (οὗ καὶ τὰ ὀστᾶ πρὸς Ὀλυμπίαν ἠνέχθη, ὡς μὴ ἀπιστοῖτο), ἐμίγη τῇ τοῦ ῥηθέντος Ἀνταίου γυναικὶ Ἰφινόῃ, καὶ ἐξ αὐτῆς παῖδα γεννᾷ Παλαίμονα.</quote>
					<note type="translation">Postquam Antæum, Libyn, Neptuni filium, qui sexaginta cubitorum staturam habebat (de quo ne quisquam addubitaret, ossa ejus Olympiam translata sunt), Hercules lucta vicerat et confregerat , cum Iphinoe , iilius uxore, concubuit ex eaque Palsemonem procreavit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="33f">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_tertius:33.f">
					<bibl>Apuleius De orthographia § 2:</bibl>
					<quote>Busiris apud Jovis aram hospites mactabat, divinoque judicio ab Hercule ibidem mactatus est, auctore ... Pherecyde.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="33g">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_tertius:33.g">
					<bibl>Schol. Hesiod. Theog. 985:</bibl>
					<quote>Ἠμαθίωνα, ἀφ ̓ οὗ ἡ Μακεδονία Ἠμαθίη. Φησὶ δὲ Φερεκύδης, ὑπὸ Ἡρακλέους ἀναιρεθῆναι τὸν Ἠμαθίωνα, ἀλλ ̓ ἀπιόντος ἐπὶ τὰ χρύσεα μῆλα.</quote>
					<note type="translation">Emathion ab Hercule ad aurea mala petenda proficiscente interfectus est.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="33h">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_tertius:33.h">
					<bibl>Athenæus XI, p. 470, C:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης ἐν τῇ τρίτῃ τῶν ἱστοριῶν, προειπὼν περὶ τοῦ Ὠκεανοῦ, ἐπιφέρει· «Ὁ δ ̓ Ἡρακλῆς ἕλκεται ἐπ ̓ αὐτὸν τὸ τόξον ὡς βαλὼν, καὶ ὁ Ἥλιος παύσασθαι κελεύει. Ὁ δὲ δείσας παύεται. Ἥλιος δὲ ἀντὶ τούτου δίδωσιν αὐτῷ τὸ δέπας τὸ χρύσεον, ὃ αὐτὸν ἐφόρει σὺν ταῖς ἵπποις, ἐπὴν δύνῃ, διὰ τοῦ ὠκεανοῦ τὴν νύκτα πρὸς ἕω, ἡνίκ ̓ ἀνίσχει ὁ ἥλιος. Ἔπειτα πορεύεται ὁ Ἡρακλῆς ἐν τῷ δέπαῖ τούτῳ ἐς τὴν Ἐρύθειαν. (Καὶ) ὅτε δὲ ἦν ἐν τῷ πελάγει, Ὠκεανὸς πειρώμενος αὐτοῦ κυμαίνει τὸ δέπας φανταζόμενος· ὁ δὲ τοξεύειν αὐτὸν μέλλει· καὶ αὐτὸν δείσας Ὠκεανὸς παύσασθαι κελεύει.»</quote>
					<note type="translation">Hercules arcum in ipsum Solem distendit, tamquam sagitta percussurus; Sol autem eum cessare jussit. Territus destitit. Ejus obsequii gratia pateram Sol auream dedit, quæ ipsum cum equis ferre solet, quum post occasum noctu transiens oceanum ad auroram oritur. In ea patera ad Erythiam Hercules proficiscitur; at quum in medio mari esset, ejus fortitudinem ut experiretur, fluctibus agitat poculum Oceanus, visibili specie Herculi apparens. Et ille in eo erat, ut sagittam in eum mitteret: illum igitur veritus Oceanus desinere jussit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="33h">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_tertius:33.h">
					<bibl>Macrob. Saturn. V, 21:</bibl>
					<quote>Poculo Herculem vectum ad Ἐρύθειαν Hispaniœ insulam navigasse, et Panyasis egregius scriptor Grœcorum dicit, et Pherecydes auctor est: quorum verba subdere supersedi, quia propiora sunt fabulœ, quam historiœ.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="33h">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_tertius:33.h">
					<bibl>Strabo III, p. 169, C:</bibl>
					<quote>Ἐρύθειαν δὲ τὰ Γάδειρα ἔοικε λέγειν ὁ Φερεκύδης·</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary">ubi tamen Philistidis nomen reponendum propter Plinii locum putat Sturz. Ille enim dicit H. N. 4, 22: «Insula, in qua prius oppidum Gadium fuit, vocatur ab Ephoro et Philistide Erythia.» Sed etiam hic Philistidis nomen depravatum esse videtur; v. Timæi fr. 35. Cf. etiam Pherecyd. fr. 119.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="34">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_tertius:34">
					<bibl>Schol. Sophocl. Trach. 354:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης φησὶν οὕτω· «Μετὰ δὲ τὸν ἀγῶν Ἡρακλῆς ἀφικνεῖται πρὸς Εὔρυτον τὸν Μέλανος τοῦ Ἀρκεσιλάου εἰς τὴν Οἰχαλίαν· ᾠκεῖτο δὲ αὕτη ἐν Θούλῃ τῆς Ἀρκαδίας· καὶ ᾔτει τὴν θυγατέρα Ὕλλῳ γυναῖκα. Τοῦ δὲ μὴ διδόντος, Ἡρακλῆς εἷλε τὴν Οἰχαλίαν, καὶ τοὺς υἱοὺς ἀπέκτεινεν. Ἴφιτος δὲ ἔφυγεν εἰς Εὔβοιαν.</quote>
					<note type="translation">Hoc labore peracto Hercules ad Eurytum, Melanei filium, Arcesilai nepotem, venit Œchaliam, quæ urbs sita est in finibus Arcadiæ. Postulavit ab eo, ut (Iolen) filiam Hyllo daret uxorem. Quod quum ille recusaret, Hercules cepit Œchaliam, atque filios ejus interfecit. Quorum Iphitus fugit in Eubœam.</note>
					<note type="commentary">Ἐν Θούλῃ aperte corruptum. O. Müller. Dor. I, p. 412, fuisse suspicatur ἐν ΘΩΜΗΙ i. q. Ἰθώμῃ. In eandem conjecturam incidit Clavier. ad Apollod. tom. II, p. 294. Sed omnino non de urbe cogitandum videtur, nec propterea ᾠκεῖτο, sicut Sturzius vult, mutandum in ᾤκει. Latet haud dubie rarior quædam vox fines vel aditum significans. Pro Μέλανος legendum est Μελανέως: v. Pausan. IV, 33, p. 362.—Verba postrema Ἴφιτος... Εὔβοιαν non videntur e Pherecyde petita, sed aliunde addita: v. C. O. Müller. Dor. II, p. 469.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="34">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_tertius:34">
					<bibl>Schol. Homer. Odyss. Φ, 23:</bibl>
					<quote>Ἴφιτος, Εὐρύτου μὲν παῖς, Οἰχαλιεὺς δὲ τὸ γένος, ἀπολομένων αὐτῷ τῶν ἵππων, περιῄει τὰς πέριξ ἐρευνῶν πόλεις, εἴ που φανεῖεν. Πολυίδου δὲ τοῦ μάντεως εἰπόντος αὐτῷ μὴ παραγίνεσθαι εἰς Τίρυνθα χάριν ζητήσεως· οὐ γὰρ εἶναι συμφέρον· λέγεται παρακούσαντα παραγενέσθαι. Τὸν δὲ Ἡρακλέα μηχανῇ τινι καὶ στρατηγίᾳ συνεφελκυσάμενον αὐτὸν ἄγειν εἰς ἐπίκρημνον τεῖχος. Καὶ καταστρέψαι διὰ τὸ πρὸς αὐτὸν ἔχειν ἔγκλημα καὶ τὸν πατέρα, ὅτι τελευτήσαντι αὐτῷ τὸν ἆθλον, τὴν Ἰόλην γαμεῖν οὐκ ἔδωκαν, ἀλλ ̓ ἀτιμάσαντες ἀπέπεμψαν. Λέγεται δὲ ὡς ἀγανακτήσας ὁ Ζεὺς ἐπὶ τῇ ξενοκτονίᾳ, προσέταξεν Ἑρμῇ λαβόντα τὸν Ἡρακλέα πωλῆσαι δίκην τοῦ φόνου. Τὸν δὲ εἰς Λυδίαν ἀγαγόντα τῆ τῶν τόπων βασιλευούσῃ Ὀμφάλῃ δοῦναι τριῶν τιμηθέντα ταλάντων. Ἡ ἱστορία παρὰ Φερεκύδῃ.</quote>
					<note type="translation">Iphitus, Euryti filius, Œchialeus, ut duodecim equas amissas quæreret, per urbes vicinas circumivit, si forte alicubi eas inveniret. Præcepit ei Polyides vates, ne Tirynthem quærendi causa proficisceretur; hoc enim nil prodesse. Sed ille dicto non audiens illuc se contulisse dicitur, ubi Hercules fraude quadam et artificio in altum murum secum abductum præcipitem dejecisset, quia ipsum et ejus patrem accusaret, quod post peractum laborem non dantes Iolen filiam cum ignominia se dimisissent. Verum Jupiter de hospite occiso indignatus, quo Hercules pœnam solveret cædis, Mercurio jussisse dicitur ut eum venderet; hic in Lydiam abductum tribus talentis æstimatum dedisse Omphalæ, hujus regionis reginæ.</note>
					<note type="commentary">Cf. Schol. Hom. Il. E, 392.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="80"/>

			<cit n="35">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_tertius:35">
					<bibl>Schol. Homer. Il. Ξ, 255:</bibl>
					<quote>Ἡρακλῆς ἀνακομιζόμενος μετὰ τὸ πορθῆσαι Τροίαν, γενόμενος κατὰ τὸ Αἰγαῖον πέλαγος, βουλήσει Ἥρας σφοδρῷ συνεσχέθη χειμῶνι· κατασυρεὶς δὲ εἰς Κῶ τὴν Μεροπίδα, ἐκωλύθη ἐπιβῆναι τῆς νήσου ὑπὸ Εὐρυπύλου τοῦ Ποσειδῶνος, βασιλεύοντος αὐτῆς. Βιασάμενος, δὲ, καὶ ὡς λῃστὴς ἐπιβὰς, ἀνεῖλε τὸν Εὐρύπυλον καὶ τοὺς παῖδας αὐτοῦ. Μιγεὶς δὲ τῇ θυγατρὶ αὐτοῦ Χαλκιόπῃ, Θεσσαλὸν ἐγέννησε. Ἡ ἱστορία παρὰ Φερεκύδῃ.</quote>
					<note type="translation">Hercules a Troja expugnata rediens, quum in Ægæo mari versaretur, Junonis voluntate vehementi tempestate vexatus est, et ubi ad Con, quam Meropes insulam tenebant, delatus esset, eum nave egredi rex insulæ, Eurypy- lus, Neptuni filius, impedivit. Sed postquam vi et ut prædo exscensionem effecerat, Eurypylum ejusque filios interfecit, et cum filia ejus Chalciope congressus procreavit Thessalum.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="36">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_tertius:36">
					<bibl>Schol. Homer. Il. Λ, 709:</bibl>
					<quote>Κτέατος καὶ Εὔρυτος παῖδες μὲν ἦσαν Ποσειδῶνος καὶ Μολιόνης τοῦ (l. τῆς) Μόλου, ἐπίκλησιν δὲ Ἄκτορος. Οὗτοι παρηλλαγμένην φύσιν τῶν λοιπῶν ἔσχον ἀνθρώπων. Διφυεῖς γὰρ ἦσαν, ἔχοντες ἑκάτερος δύο κεφαλὰς, τέσσαρας δὲ χεῖρας, πόδας τοὺς ἴσους, ἓν δὲ σῶμα. Διὰ τοῦτο τοὺς πολεμικοὺς καὶ γυμνικοὺς ἐνίκων ἀγῶνας. Ἡρακλῆς δὲ πολεμῶν, καὶ μὴ δυνάμενος κατὰ τοὐμφανὲς αὐτῶν περιγενέσθαι, συμμαχόντων Αὐγέᾳ, λοχήσας ἀνεῖλεν αὐτοὺς, καὶ οὕτως ἐπόρθησε τὴν Ἦλιν. Ἡ ἱστορία παρὰ Φερεκύδῃ.</quote>
					<note type="translation">Cteatus et Eurytus re vera quidem filii erant Neptuni ex Molione, Moli filia, dicebantur vero Actoris esse. Hi naturam habebant a ceteris hominibus alienam. Bimembres enim erant, habentes uterque duo capita, quattuor manus totidemque pedes, unum vero corpus; quare vincebant in certaminibus bellicis et gymnicis. Hercules autem quos ab Augea adjutos ex aperto non posset superare, structis insidiis sustulit; quo facto vastavit Elin.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="36">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_tertius:36">
					<bibl>Schol. In Plantonem p. 380 seq. Bekk.:</bibl>
					<quote>πρὸς δύο οὐδ ̓ ὁ Ἡρακλῆς] Ταύτης (scil. Τῆς παροιμίας, qua Plato uitur in Phædone p. 89, C) τὴν αἰτίαν ὁ Δοῦρις οὕτως ἀφηγεῖται. Ἡρακλέα φησὶ βωμὸν δειμάμενον ἐπὶ τῷ Ἀλφειῷ, πυγμῆς ἀγῶνα καταθεῖναι, καὶ νικήσαντα τὴν ἑξῆς Ὀλυμπιάδα, πάλιν ἀγωνιζόμενον, ὑπὸ Ἐλάτου καὶ Φεράνδρου πάλῃ ληφθῆναι, καὶ ἐξ ἐκείνου τὸ, Πρὸς δύο οὐδ ̓ ὁ Ἡρακλῆς, παροιμιασθῆναι. Ἐχεφυλλίδας δὲ, αὐτὸν ὑπὸ Κτεάτου καὶ Εὐρύτου, τῶν Μολιονιδῶν, ἡττηθῆναι κατὰ τὴν ἐπ ̓ Αὐγείᾳ στρατείαν· διωχθέντα δὲ ἄχρι τῆς Βουπράσιδος, καὶ περιβλεψάμενον, ὡς οὐδεὶς ἐξίκετο τῶν πολεμίων, ἀναψύξαι τε, καὶ ἐκ τοῦ παραῤῥέοντος ποταμοῦ πιόντα, προσαγορεῦσαι· τοῦτο ἡδὺ ὕδωρ· ὃ νῦν δείκνυται ἰόντων ἐκ Δύμης εἰς Ἦλιν, καλούμενον ὑπὸ τῶν ἐγχωρίων βαδὺ ὕδωρ. Τὰ δὲ αὐτὰ καὶ Φερεκύδης, καὶ Κώμαρχος, καὶ Ἴστρος ἐν τοῖς Ἠλιακοῖς ἱστοροῦσι. Καὶ διὰ τοῦ (??) θεωροὺς τοὺς Μολιονίδας ἰόντας εἰς Κόρινθον λοχήσαντα τὸν Ἡρακλῆ περὶ Κλεωνὰς ἀποκτεῖναι· ὅθεν Ἠλείοις ἀπώμοτον εἶναι τὰ Ἴσθμια ἀγωνίζεσθαι, ὅτι θεωροὺς πεμφθέντας εἰς τὸν Ἰσθμὸν τοὺς Μολιονίδας ἑλὼν Ἡρακλῆς ὑπὸ Κορινθίων ἐδέχθη.</quote>
					<note type="translation">Contra duos ne Hercules quidem.—Hujus proverbii originem Duris ita explicat: Herculem dicit, ara ad Alpheum exstructa, pugilatus certamen instituisse, et quum vicisset in proximo certamine Olympiaco, iterum certantem ab Elato et Pherandro lucta esse superatum indeque ortum esse proverbium, Contra duos ne Hercules quidem. Echephyllidas tradit eum a Cteato et Euryto Molionidis in expeditione, quam contra Augeam fecit, devictum esse; quum vero fugisset usque ad Buprasiam nullumque hostium animadvertisset, se refecisse et fluvium, ex quo potum hausit, ita alloculum esse: «Dulcis hœc aqua. Quæ nunc monstratur iis, qui Dyma proficiscuntur in Elin, nominata ab incolis «dulcis aqua.» Eadem referunt Pherecydes, Comarchus et Ister in Eliacis. Atque hanc ob rem Herculem structis insidiis legatos ad sacra solemnia missos Molionidas, Corinthum proficiscentes, prope Cleonas interfecisse. Ea ex caussa Eleis interdictum esse, ne ludos Isthmios frequentarent, scilicet quod Hercules, quum legatos ad ludos Isthmios missos occidisset, a Corinthiis exceptus esset.</note>
					<note type="commentary">Pro Βουπράσιδος Siebenk. habet Βουβασίδης, quod in Βουπρασίας mutandum censet Siebelis ad Istrum p. 72. Βαδὺ ὕδωρ in ἡδὺ mutandum censet Sturzius, non animadvertens βαδὺ esse dialecti Eleorum, quod Hesychius quoque annotavit in glossa hodie corrupta Βάδηδοι, ἠχεῖοι, i. e., Βαδὺ, ἡδὺ, Ἠλεῖοι.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="81"/>

			<cit n="37">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_tertius:37">
					<bibl>Schol. Sophocl. Argument. Trachin.:</bibl>
					<quote>Ἀμάλθεια ἦν Αἱμονίου θυγάτηρ· ἣ κέρας εἶχε ταύρου. Τοῦτο δὲ, ὡς Φερεκύδης φησὶ, δύναμιν εἶχε τοιαύτην, ὥστε βρωτὸν ἢ ποτὸν ὅπερ ἂν εὔξαιτό τις, παρέχειν ἄφθονόν τε καὶ ἄπονον.</quote>
					<note type="translation">Amalthea erat Hæmonii filia, quæ cornu habebat tauri. Hoc, ut ait Pherecydes, eam habebat vim , ut cibum vel potum, quem quis desideraret, largum præberet et sine Iabore paratum.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="37">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_tertius:37">
					<bibl>Apollod. II, 7, 5:</bibl>
					<quote>Ἀμάλθεια δὲ ἦν Αἱμονίου θυγάτηρ, ἣ κέρας εἶχε ταύρου. Τοῦτο δὲ, ὡς Φερεκύδης λέγει, δύναμιν ἔχει τοιαύτην, ὥστε βρωτὸν ἢ ποτὸν, ὅπερ εὔξαιτό τις, παρέχειν ἄφθονον.</quote>
					<note type="translation">Amalthea erat Hæmonii filia, quæ cornu habebat tauri. Hoc, ut ait Pherecydes, eam habebat vim , ut cibum vel potum, quem quis desideraret, largum præberet et sine Iabore paratum.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="37a">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_tertius:37.a">
					<bibl>Scholiastes Pindari Olymp. VII, 42 Tlepolemi matrem Hom. (Iliad. B, 658.) Astyochen nominat,</bibl>
					<quote>Ἡσίοδος δὲ Ἀστυδάμειαν αὐτήν φησι· Φερεκύδης δὲ Ἀστυγένειαν· ἦν δὲ Φύλαντος θυγάτηρ.</quote>
					<note type="translation">Tlepolemi matrem Hesiodus dicit Astydamiam, Pherecydes vero Astygeniam; fuit autem Phylantis filia.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="38">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_tertius:38">
					<bibl>Schol. Apollon. I, 1213:</bibl>
					<quote>(Hercules post occisum Calydone Cyathum puerum cum Deianira uxore et filio Hyllo venit) εἰς τὴν Δρυοπίαν. ... λῃστρικὸν δὲ τὸ ἔθνος, ὁμοροῦν (ὅμορον cod. Par.) τοῖς Μηλιεῦσιν, ὡς Φερεκύδης ἐν τῇ τρίτῃ φησίν.</quote>
					<note type="translation">Dryopes sunt populus prædatorius, Maliensibus finitimus.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="39">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_tertius:39">
					<bibl>Antonin. Liberal. c. 33:</bibl>
					<quote>Ἱστορεῖ Φερεκύδης. Μετὰ τὸν Ἡρακλέους ἐξ ἀνθρώπων ἀφανισμὸν, Εὐρυσθεὺς ἐξελάσας αὐτοὺς τῆς πατρίδος, αὐτὸς ἐβασίλευεν· οἱ δὲ Ἡρακλεῖδαι καταφυγόντες πρὸς Δημοφῶντα τὸν Θησέως, ᾤκησαν τὴν τετράπολιν τῆς Ἀττικῆς. Εὐρυσθεὺς δὲ πέμψας ἄγγελον εἰς Ἀθήνας, πόλεμον προέλεγεν τοῖς Ἀθηναίοις, εἰ μὴ τοὺς Ἡρακλείδας ἐξελάσωσιν. Οἱ μὲν οὖν Ἀθηναῖοι τὸν πόλεμον οὐκ ἀπολέγονται, Εὐρυσθεὺς δ ̓ ἐνέβαλε εἰς τὴν Ἀττικὴν, καὶ παραταξάμενος αὐτὸς μὲν ἀποθνήσκει μαχόμενος, ἡ δὲ πληθὺς ἐτράπη τῶν Ἀργείων· Ὕλλος δὲ καὶ οἱ ἄλλοι Ἡρακλεῖδαι καὶ οἱ σὺν αὐτοῖς ἀποθανόντος Εὐρυσθέως κατοικίζονται πάλιν ἐν Θήβαις· ἐν δὲ τούτῳ καὶ Ἀλκμήνη κατὰ γῆρας ἀποθνήσκει, καὶ αὐτὴν ἐξεκόμισαν Ἡρακλεῖδαι. ᾬκουν δὲ παρὰ τὰς Ἠλέκτρας πύλας, ὅθιπερ καὶ Ἡρακλῆς ἐν τῇ ἀγορᾷ. Ζεὺς δὲ Ἑρμῆν πέμπει, κελεύων Ἀλκμήνην ἐκκλέψαι, καὶ ἀπενεγκεῖν εἰς μακάρων νήσους, καὶ δοῦναι Ῥαδαμάνθυϊ γυναῖκα· Ἑρμῆς δὲ πεισθεὶς Ἀλκμήνην ἐκκλέπτει. Λίθον δ ̓ ἀντ ̓ αὐτῆς ἐντίθησιν εἰς τὴν σορόν· οἱ δ ̓ Ἡρακλεῖδαι ἐπεὶ τὴν λάρνακα φέροντες ἐβαρύνοντο, κατατίθενται· καὶ ἀποκαλύψαντες εὗρον ἀντὶ τῆς Ἀλκμήνης λίθον, καὶ αὐτὸν ἐξελόντες, ἔστησαν ἐν τῷ ἄλσει, ὅθιπέρ ἐστιν τὸ ἡρῷον τὸ τῆς Ἀλκμήνης ἐν Θήβαις.</quote>
					<note type="translation">Eurystheus Herculis posteros, ipso e mortalibus sublato, patria expulit, ac sibi regnum sumpsit. Illi ad Demophontem Thesei filium profugi, habitaverunt in tetrapoli Atticæ. Eurystheus misso Athenas legato, bellum denunciat Atheniensibus, ni Heraclidas expellant: neque ii bellum detrectant. Ergo Eurystheus in At icam copias adducit, commissoque prælio, inter pugnandum occidit, fusaque est Argivorum multitudo. Hyllus et alii Heraclidæ et qui cum illis erant post mortem Eurysthei Thebas redeunt. Interim et Alcmena annis confecta obit. Quam quum efferrent Heraclidæ (ii ad Electras portas habitabant, ubi et Hercules, in foro), Jupiter Mercurium mittit, cum mandato ut Alcmenam suffuretur, eamque in Beatas insulas allatam Rhadamantho det uxorem. Paret jussis Mercurius, et loco Alcmenæ, quam furtim abstulerat, lapidem feretro injicit. Heraclidæ quum sandapilam gestantes mole gravarentur, depositam aperiunt, et pro Alcmena lapidem inveniunt., quem inde exemtum in luco constituerunt, ubi sacellum Alcmenæ est Thebis.</note>
					<note type="commentary">Initio αὐτοὺς τῆς πατρίδος ex antecedentibus subintelligendum videtur τοὺς Ἡρακλείδας, sin minus, cum Sturzio legas: αὐτοῦ τοὺς παῖδας. In καὶ οἱ σὺν αὐτοῖς vocem οἱ, quæ vulgo deest, addidi ex Sturzii conjectura. Ungerus Paradox. Theb. p. 151 malebat παισὶν αὐτοῖς. Πόλιν recte mutarunt in πάλιν P. Abreschius Paraphr. et Annot. in Epist. ad Hebræos p. 37 sq., Clavier. ad Apollod. II, p. 335, et Bastius Epistol. Crit. p. 168.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_quartus">LIBER QUARTUS</ref></title></ab>
<pb n="82"/>

			<cit n="40">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_quartus:40">
					<bibl>Schol. Apollon. III, 1185:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης ἐν δ' οὕτω φησίν· «Ἀγήνωρ δὲ ὁ Ποσειδῶνος γαμεῖ Δαμνὼ τὴν Βήλου. Τῶν δὲ γίνονται Φοῖνιξ καὶ Ἰσαίη, ἣν ἴσχει Αἴγυπτος· καὶ Μελία, ἣν ἴσχει Δαναός. Ἔπειτεν ἴσχει Ἀγήνωρ Ἀργιόπην τὴν Νείλου τοῦ ποταμοῦ. Τοῦ δὲ γίνεται Κάδμος.»</quote>
					<note type="translation">Agenor, Neptini filius, in matrimonium ducit Beli filiam, Damno. Ex his nati sunt Phœnix et Isæa, uxor Ægypti, et Melia, uxor Danai. Deinde Agenor Argiopen, Nili fluvii filiam, matrimonio sibi jungit. Ex his natus est Cadmus.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="41">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_quartus:41">
					<bibl>Schol. Apollon. II, 178:</bibl>
					<quote>Ἀγηνορίδης (Φίνευς)· Ἀγήνορος γὰρ παῖς ἐστιν ὡς Ἑλλάνικος· ὡς δὲ Ἡσίοδος φησὶν, Φοίνικος τοῦ Ἀγήνορος καὶ Κασσιεπείας. Ὁμοίως καὶ Ἀσκληπιάδης, καὶ Ἀντίμαχος καὶ Φερεκύδης φησίν.</quote>
					<note type="translation">Phineus filius est Phœnicis, Agenoris filii, ex Cassiepea.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="42">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_quartus:42">
					<bibl>Apollod. III, 1, 1:</bibl>
					<quote>Συνεξῆλθε δὲ ἐπὶ τὴν ζήτησιν αὐτῆς Τηλέφασσα ἡ μήτηρ, καὶ Θάσος ὁ Ποσειδῶνος· ὡς δὲ Φερεκύδης φησὶ, Κίλικος.</quote>
					<note type="translation">Cum Cadmo ad Europam quærendam simul profectus est Telephassa mater, et Thasus, Neptuni, secundum Pherecydem vero Cilicis filius.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="43">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_quartus:43">
					<bibl>Schol. Apollon. III, 1086:</bibl>
					<quote>Ἔστι καὶ ἄλλος Δευκαλίων, ὁ Μίνωος, περὶ οὗ Φερεκύδης.</quote>
					<note type="translation">Est etiam alius Deucalion, Minois filius, de quo Pherecydes.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_quintus">LIBER QUINTUS</ref></title></ab>

			<cit n="44">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_quintus:44">
					<bibl>Schol. Apollon. III, 1178:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης ἐν τῇ πέμπτη (cod. Paris. ἐν ζ') οὕτω φησίν· «Ἐπειδὴ Κάδμος κατῳκίσθη ἐν Θήβῃσιν, Ἄρης διδοῖ αὐτῷ καὶ Ἀθηναίη τοῦ ὄφιος τοὺς ἡμίσεις ὀδόντας, τοὺς δὲ ἡμίσεις Αἰήτῃ· καὶ ὁ Κάδμος αὐτίκα σπείρει αὐτοὺς εἰς τὴν ἄρουραν, Ἄρεος κελεύσαντος, καὶ αὐτῷ ἀναφύονται ἄνδρες (codex Paris. addit πολλοὶ) ὡπλισμένοι. Ὁ δὲ Κάδμος δείσας, βάλλει αὐτοὺς λίθοισιν. Οἱ δὲ δοκέοντες ὑφ ̓ ἑαυτῶν (codex Paris. ὑπ ̓ ἀλλήλων) βάλλεσθαι, κτείνουσί τε ἀλλήλους καὶ θνήσκουσι, πλὴν πέντε ἀνδρῶν, Οὐδαίου, χθονίου, Ἐχίονος, Πέλωρος, Ὑπερήνορος· καὶ αὐτοὺς ὁ Κάδμος ποιεῖται πολίτας, κατοικίσας αὐτοὺς (Phav. Κάδμος πολίτας κατῴκισεν) ἐν Θήβαις.</quote>
					<note type="translation">Postquam Cadmus Thebis sedes sibi constituerat, Mars et Minerva dimidiam ei draconis dentium partem, dimidiam Æetæ dederunt. Atque Cadmus a Marte jussus statim condidit eos in humo, unde nascuntur ei viri armati. Quos timens lapidibus petivit. Illi vero se in se ipsos lapides conjicere putantes mutua cæde intereunt, quinque exceptis, Udæo, Chthonio, Echione, Pelore, Hyperenore, quos cives constituit et Thebis sedes iis assignat.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="44">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_quintus:44">
					<bibl>Schol. Pindar. Isthm. VII, 13:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης διττά φησιν εἶναι σπαρτῶν γένη. Τὸν γὰρ Ἄρη καὶ τὴν Ἀθηνᾶν, τοὺς μὲν ἡμίσεις τῶν ὀδόντων Κάδμῳ δοῦναι, τοὺς δὲ ἡμίσεις Αἰήτῃ.</quote>
					<note type="translation">Pherecydes duplex ait esse Spartorum genus: Martem enim et Minervam dimidiam dentium partem Cadmo dedisse, dimidiam Æetæ.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="44">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_quintus:44">
					<bibl>Apollodor. III, 4, 1:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης δέ φησιν, ὅτι Κάδμος, ἰδὼν ἐκ γῆς ἀναφυομένους ἄνδρας ἐνόπλους, ἐπ ̓ αὐτοὺς ἔβαλε λίθους· οἱ δὲ, ὑπ ̓ ἀλλήλων νομίζοντες βάλλεσθαι, εἰς μάχην κατέστησαν.</quote>
					<note type="translation">Sed Pherecydes scriptum reliquit: Cadmus, utarmatos viros e terra exoriri conspexit, lapides in eos conjecit. Tum ii vicissim percuti existimantes, mutuam inter se pugnam inierunt.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="45">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_quintus:45">
					<bibl>Apollod. III, 4, 2:</bibl>
					<quote>Ἔδωκε δὲ αὐτῇ Κάδμος πέπλον, καὶ τὸν Ἡφαιστότευκτον ὅρμον, ὃν ὑπὸ Ἡφαίστου λέγουσί τινες δοθῆναι Κάδμῳ, Φερεκύδης δὲ ὑπὸ Εὐρώπης· ὃν παρὰ Διὸς αὐτὴν λαβεῖν.</quote>
					<note type="translation">Cadmus uxori peplum ac monile, Vulcani opus, quod ei ab Vulcano dono missum ferunt, muneri dedit. Al Pherecydes ab Europa datum scribit quæ ab Jove id accepisset.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
<pb n="83"/>

			<cit n="46">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_quintus:46">
					<bibl>Suidas:</bibl>
					<quote>Ὕης, Ὕου· ἐπίθετον Διονύσου, ὡς Κλείδημος. Ἐπειδὴ, φησὶν, ἐπιτελοῦμεν τὰς θυσίας αὐτῷ, καθ ̓ ὃν ὁ θεὸς ὕει χρόνον. Ὁ δὲ Φερεκύδης, τὴν Σεμέλην Ὕην λέγεσθαι· καὶ τὰς τοῦ Διονύσου τροφοὺς, Ὑάδας.</quote>
					<note type="translation">Ὕης, Ὕου. Hyes, Hyis. Epithetum Bacchi, quemadmodum ait Clidemus. Nam, inquit, ipsi sacrificia facimus eo tempore, quo deus pluit. Pherecydes vero tradit, Semelen Hyen vocari, et Bacchi nutrices Hyadas.</note>
					<note type="commentary">Eadem fere habent Photius in Lexico p. 452, Etymol. M. et Phavorin.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="46">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_quintus:46">
					<bibl>Schol. Arati Phænom, 172:</bibl>
					<quote>Θαλῆς μὲν δύο αὐτὰς (Hyadas) εἶπεν εἶναι, τὴν μὲν βόρειον, τὴν δὲ νότιον. Εὐριπίδης δὲ ἐν τῷ Φαέθοντι, τρεῖς. Ἀχαιὸς δὲ, δ ̓. Ἱππίας δὲ καὶ Φερεκύδης, ζ'. Ἡ δὲ προσωνυμία ἐστὶν, ὅτι τὸν Διόνυσον ἀνεθρέψαντο. Ὕης δὲ, ὁ Διόνυσος</quote>
					<note type="translation">Thales duas Hyadas statuit, alteram septemtrionalem, alteram meridionalem, Euripides in Phaethonte tres, Achæus quattuor, Hippias et Pherecydes septem. Appellatio iis est ex eo, quod Bacchi nutrices erant; nam Hyes nomen est Bacchi.</note>
					<note type="commentary">v. quæ de Bacchi nomine habet Schol. Aristid. p. 103 Frommel.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="46">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_quintus:46">
					<bibl>Schol. Homer. Il. Σ, 486:</bibl>
					<quote>Τοὺς ἐπὶ τῶν κεράτων τοῦ Ταύρου ἑπτὰ ἀστέρας κειμένους. Καλοῦνται δὲ Ὑάδες, ἤτοι διὰ τὴν πρὸς τὸ Υ στοιχεῖον ὁμοιότητα, ἢ ἐπειδὴ αἴτιοι ὄμβρων καὶ ὑετῶν καθίστανται. Ζεὺς ἐκ τοῦ μηροῦ γεννηθέντα Διόνυσον ταῖς Δωδωνίσι Νύμφαις τρέφειν ἔδωκεν, Ἀμβροσίᾳ, Κορωνίδι, Εὐδώρῃ, Διώνῃ, Αἰσύλῃ, Πολυξοῖ. Αὗται θρέψασαι τὸν Διόνυσον, περιῄεσαν σὺν αὐτῷ, τὴν εὑρεθεῖσαν ἄμπελον ὑπὸ τοῦ θεοῦ τοῖς ἀνθρώποις χαριζόμεναι. Λυκοῦργος δὲ μέχρι τῆς θαλάσσης συνεδίωξε τὸν Διόνυσον. Ἐκείνας δὲ ἐλεήσας ὁ Ζεὺς κατηστέρισεν. Ἡ ἱστορία παρὰ Φερεκύδῃ.</quote>
					<note type="translation">Septem stellæ in tauri cornibus positæ Hyades appellantur, vel propter dispositionem ad literæ Υ similitudinem accedentem, vel quod pluvias et imbres concitant. Jupiter Bacchum, ex femore natum, nutriendum tradidit Nymphis Dodonæis, Ambrosiæ, Coronidi, Eudoræ, Dionæ, Æsylæ, Polyxoi, (Phæoi). Hæ terram cum deo peragrantes vite ab eo inventa homines donabant. Verum quum Lycurgus usque ad mare Bacchum persequeretur, illas Jupiter misericordia commotus inter sidera constituit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="46">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_quintus:46">
					<bibl>Ibid. paullo post:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης, καθάπερ προείρηται, τὰς Ὑάδας Δωδωνίδας Νύμφας φησὶν εἶναι, καὶ Διονύσου τροφούς. Ἃς παρακαταθέσθαι τὸν Διόνυσον τῇ Ἰνοῖ διὰ τὸν τῆς Ἥρας φόβον. Καθ ̓ ὃν καιρὸν καὶ αὐτὰς Λυκοῦργος ἐδίωξε.</quote>
					<note type="translation">Pherecydes Hyadas dicit Nymphas esse Dodonæas, nutrices Bacchi, quem propter Junonis timorem Inoi tradidissent, eo quidem tempore quo et ipsas Lycurgus persecutus esset.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="46">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_quintus:46">
					<bibl>Hygin. Poet. Astron. 2, 21, p. 395:</bibl>
					<quote>Hyrades Pherecydes Athcniensis Liberi nutrices esse demonstrat, numero septem, quas etiam antea Nymphas Dodonidas appellatas. Harum nomina sunt hœc: Ambrosia, Eudora, Phesyle, Coronis, Polyxo, Phœo, Thyene. Hœ dicuntur a Lycurgo fugatœ, et prœter Amhrosiam omnes ad Thetyn profugisse, ut ait Asclepiades. Sed ut Pherecydes dicit, ad Thebas Liberum perlatum Junoni tradiderunt. Quam ob caussam ab Jove gratia eis est relata, quod inter sidcra sunt constitutœ.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="46">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_quintus:46">
					<bibl>Mythograph. I, § 120 p. 39, ed. Bode:</bibl>
					<quote>Liberum, conceptum utero, Jupiter incendio eripuit, ac femori insuit suo. Postea completis mensibus, Nymphis, quœ Nysam, montem Indiœ, perfrequentabant, clam tradidit nutriendum. Septem enim fuerant sorores, eœdem Nymphœ Dodonides appellatœ, quœ a Lycurgo fugatœ ad Thetin profugerunt, ut scribit Pherecydes et Asclepiades.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="46">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_quintus:46">
					<bibl>Schol. Germanici ad Taurum v. 173, p. 105:</bibl>
					<quote>In signo Tauri frons et facies Hyades vocantur, quas Pherecydes Athenœus nutrices Liberi dicit, quœ Dodonides Nymphœ vocantur. Quœ cum a Lycurgo captivitatem timentes fugerent Thebas, ne sibi a Junone aliquid paterentur, Jupiter cœlo illatas sideribus honoravit, Hyadesque appellavit, quod nascente Libero eas invenerit; quas in signum temporis posuit, vel quod sint pluviales: ὕειν enim pluere est, quia earum ortus imbres concitat: vel quia in modum Y litterœ positœ sunt.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="46">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_quintus:46">
					<bibl>Idem Schol. ad v. 254 sqq., p. 114, similia de Pleiadibus narrat:</bibl>
					<quote>Pleiades a pluralitate Grœci vocant: Latini, eo quod vere exoriantur, Vergilias dicunt. Dicit autem Pherecydes Athenœus, septem sorores fuisse, Lycurgi filias, ex Naxo insula: et pro eo, quod Liberum educaverunt, a Jove inter sidera sunt relatœ.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary">Apud Schol. Hom. desideratur septimum Nymphæ nomen Φαιώ. Pro Διώνη Valckenaer. Animadverss. ad Ammon. III, 12, p. 208 (159) reponi jubet Θυώνη.—Apud Hygin. pro Phesyle scribendum videtur Phœsyle, et legendum Thyone pro Thyene et Inoni pro Junoni.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="47">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_quintus:47">
					<bibl>Schol. Sophocl. OEdip. Tyr. 785:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης φησὶ Μέδουσαν εἶναι τὴν Πολύβου γυναῖκα, θυγατέρα δὲ Ὀρσιλόχου τοῦ ἀδελφειοῦ.</quote>
					<note type="translation">Pherecydes Medusam dicit Polybi uxorem et filiam esse Orsilochi, qui Polybi frater fuisset.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="47a">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_quintus:47.a">
					<bibl>Schol. Taur. in Eurip. Phœn. 39, p, 15.</bibl>
					<quote>Πολυφήτην δὲ τὸν κήρυκα τοῦτον Φερεκύδης Πολυποίτην φησί.</quote>
					<note type="translation">Polypheten Laii præconem Pherecydes Polypœten dicit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
<pb n="84"/>

			<cit n="48">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_quintus:48">
					<bibl>Schol. Eurip. Phœn. 53:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης τὰ κατὰ τοὺς παῖδας Οἰδίποδος, καὶ τὰ γημαμένας οὕτως ἱστορεῖ. «Οἰδίποδι, φησὶ Κρέων δίδωσι τὴν βασιλείαν, καὶ τὴν γυναῖκα Λαίου, μητέρα δ ̓ αὐτοῦ, Ἰοκάστην. Ἐξ ἧς γίνονται αὐτῷ Φράστωρ καὶ Λαόνυτος, οἳ θνήσκουσιν ὑπὸ Μινυῶν καὶ Ἐργίνου. Ἐπεὶ δὲ ἐνιαυτὸς παρῆλθε, γαμεῖ ὁ Οἰδίπους Εὐρυγάνειαν τὴν Περίφαντος. Ἐξ ἧς γίνονται αὐτῷ Ἰοκάστη, Ἀντιγόνη, Ἰσμήνη, ἣν ἀναιρεῖ Τυδεὺς ἐπὶ κρήνης, καὶ ἀπ ̓ αὐτῆς ἡ κρήνη Ἰσμήνη ἐκλήθη. Υἱοὶ δὲ αὐτῷ ἐξ αὐτῆς, Ἐτεοκλῆς καὶ Πολυνείκης. Ἐπεὶ δε Εὐρυγάνεια ἐτελεύτησε, γαμεῖ Ἀστυμέδουσαν τὴν Σθενέλου.» Τινὲς δὲ Εὐρυγάνειαν ἀδελφὴν λέγουσιν εἶναι Ἰοκάστης, τῆς μητρὸς Οἰδίποδος.</quote>
					<note type="translation">Œdipo Creon dat regnum et Laii uxorem, ipsius matrem, Iocastam, ex qua nascuntur ei Phrastor et Laonytus, quibus mortem inferunt Minyæ et Erginus. Anno præterlapso Œdipus uxorem ducit Euryganiam, Periphantis filiam, ex qua nascuntur ei Iocasta, Antigona, Ismena, quam occidit Tydeus ad fontem, qui ab ea nomen accepit Ismene. Filios ex ea suscipit Eteoclem et Polynicem. Quum vero Eurygania mortua esset, uxorem duxit Stheneli filiam Astymedusam.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="49">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_quintus:49">
					<bibl>Schol. Eurip. Phœn. 71:</bibl>
					<quote>Δεῖ εἰδέναι ὅτι οὐ παρὰ πᾶσι συμφωνεῖ ἡ Πολυνείκους εἰς Ἄργος ἄφιξις. Φερεκύδης γὰρ ἐκβεβλῆσθαι τὸν Πολυνείκην φησὶ μετὰ βίας. ... Εὐριπίδης ταῖς δύο ἱστορίαις ἐχρήσατο, ἐνταῦθα μὲν τῇ Φερεκύδου, ὕστερον δὲ τῇ Ἑλλανίκου.</quote>
					<note type="translation">Pherecydes dicit Polynicem vi ex patria expulsum esse.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="50">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_quintus:50">
					<bibl>Apollod. III, 6,7, de Tiresia:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης δὲ (φησὶν) ὑπὸ Ἀθηνᾶς αὐτὸν τυφλωθῆναι. Οὖσαν γὰρ τὴν Χαρικλῶ προσφιλῆ τῇ Ἀθηνᾷ .... γυμνὴν ἐπὶ πάντα ἰδεῖν· τὴν δὲ, ταῖς χερσὶ (τοὺς ὀφθαλμοὺς) αὐτοῦ καταλαβομένην, πηρὸν ποιῆσαι· Χαρικλοῦς δὲ δεομένης ἀποκαταστῆσαι πάλιν τὰς ὁράσεις, μὴ δυναμένην τοῦτο ποιῆσαι, τὰς ἀκοὰς διακαθάρασαν πᾶσαν ὀρνίθων φωνὴν ποιῆσαι συνιέναι, καὶ σκῆπτρον αὐτῷ δωρήσασθαι κυάνεον, ὃ φέρων ὁμοίως τοῖς βλέπουσιν ἐβάδιζεν. Οὖσαν γὰρ τὴν Χαρικλὼ sqq. Heynius probabiliter emenat: οὖσαν γὰρ τῇ Χαρικλοῖ προσφιλῆ τὴν Ἀθηνᾶν αὐτὸν γυμνὴν ἰδεῖν.</quote>
					<note type="translation">Pherecydes Tiresiam a Pallade luminibus orbatum refert. Siquidem quum Chariclo Minervæ carissima esset, illi nudam per omnia deam vidisse contigit: hanc vero manibus suis tactum excæcasse: at Chariclo Palladem, ut filio suo oculos restitueret, orasse Quod quum dea efficere non posset, expurgatis illius auribus, omnem omnium avium garritum intelligentem fecisse, eundemque cyaneo sceptro condonasse; quod gestans, æque atque oculatus tuto incedebat.</note>
					<note type="commentary">Pro ἐπὶ πάντα scribendum putat idem ἐπιστάντα vel ἐπιβάντα, quod quidem non est necessarium. Τοὺς ὀφθαλμοὺς, glossema ad vocem πηρόν, ejiciendum.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="51">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_quintus:51">
					<bibl>Schol. Homer. Il. E, 126:</bibl>
					<quote>Φασὶν ἐν τῷ Θηβαϊκῷ πολέμῳ Τυδέα τρωθέντα ὑπὸ Μεναίππου τοῦ Ἀστακοῦ σφόδρα ἀγανακτῆσαι. Ἀμφιάρεων δὲ φονεύσαντα αὐτὸν δοῦναι τὴν κεφαλὴν Τυδεῖ. Τὸν δὲ δίκην θηρὸς ἀναπτύξαντα ῥοφεῖν τὸν ἐγκέφαλον. Κατ ̓ ἐκεῖνο δὲ καιροῦ παρεῖναι Ἀθηνᾶν, ἀθανασίαν αὐτῷ ἐξ οὐρανοῦ φέρουσαν, καὶ διὰ τὸ μύσος ἀπεστράφθαι. Τὸν δὲ θεασάμενον, παρακαλέσαι, κἂν τῷ παιδὶ αὐτοῦ χαρίσασθαι τὴν ἀθανασίαν. Ἱστορεῖ Φερεκύδης.</quote>
					<note type="translation">In bello Thebano Tydeus, a Melanippo Astaci filio vulneratus vehementer indignatus fuisse dicitur. Et quum Amphiaraus Melanippum interfecisset, hunc aiunt caput ejus dedisse Tydeo, qui aperiens id in modum bestiæ cerebrum ebibisset. Illo vero tempore Minervam venisse, ut immor(??)alitatea Jove impetrata eum donaret, sed Tydei inhumanitatem aversatam recessisse: hunc autem, ubi Minervam conspexisset, ex ea petivisse, ut Diomedi filio immortalitatem concederet.</note>
					<note type="commentary">Pro Μενίππου rescribendum cum Villoisono Videtur Μελανίππου.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="51a">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_quintus:51.a">
					<bibl>Schol. Pindar. Olymp. IX, 86:</bibl>
					<quote>Ὀ Πίνδαρος τὴν Πρωτογένειαν ἀναρπασθεῖσαν ὑπὸ τοῦ Διὸς εἰς τὸ Μαίναλον τῆς Ἀρκαδίας ὄρος κομισθῆναι, τὴν δὲ Πρωτογένειαν Ὀποῦντος τοῦ Ἠλείων βασιλέως φησὶ θυγατέρα, ἄλλων τὴν Πρωτογένειαν Πύῤῥας καὶ Δευκαλίωνος λεγόντων, ὡς Φερεκύδης φησὶν ἐν τῷ ε'.</quote>
					<note type="translation">Pindarus Protogeniam a Jove raptam et in Mænalum, Arcadiæ montem, transportatam, Opuntis, Eleorum regis, filiam fuisse dicit; alii vero Protogeniam Pyrrhæ et Deucalionis filiam aiunt, ut Pherecydes libro quinto.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_sextus">LIBER SEXTUS</ref></title></ab>
<pb n="85"/>

			<cit n="52">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_sextus:52">
					<bibl>Schol. Pind. Pyth. IV, 288:</bibl>
					<quote>Ταύτην (matrem Phrixi) ὁ μὲν Πίνδαρος ἐν ὕμνοις, Δημωτικήν φησιν· Ἱππίας δὲ, Γοργῶπιν· Σοφοκλῆς δὲ ἐν Ἀθάμαντι, Νεφέλην· Φερεκύδης, Θεμιστώ· ὃς καὶ φησὶ, τῶν καρπῶν φθειρομένων ἐκ ταυτομάτου, ἐθελούσιον δοῦναι ἑαυτὴν εἰς σφαγήν.</quote>
					<note type="translation">Pherecydes ait Phrixi matrem esse Themisto, quæ, quum forte fortuna fructus perderentur, sponte sua se ipsam immolandam præbuisset.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="53">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_sextus:53">
					<bibl>Schol. Germanici ad Arietem v, 228, p. 110:</bibl>
					<quote>Aries, ut Hesiodus et Pherecydes dicunt, inter astra collocatus est propter Phrixum et Hellen, Athamantis et Nebulœ filios.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="53">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_sextus:53">
					<bibl>Eratosthenes Cataster. 19:</bibl>
					<quote>Οὗτος (ὁ κριὸς) ὁ Φρίξον διακομίσας καὶ Ἕλλην. Ἄφθιτος δὲ ὢν, ἐδόθη αὐτοῖς ὑπὸ Νεφέλης τῆς μητρός. Εἶχε δὲ χρυσῆν δορὰν, ὡς Ἡσίοδος καὶ Φερεκύδης εἰρήκασι.</quote>
					<note type="translation">Arieti, qui Phrixum et Hellen per mare transtulit, vellus erat aureum.</note>
					<note type="commentary">Fragmento quod antecedit patet ultima tantum hujus loci verba : εἶχε ... δορὰν, ad Pherecydem pertinere.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="53">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_sextus:53">
					<bibl>Hygini Poet. Astron. 2, 20:</bibl>
					<quote>Aries, qui Phrixum transtulisse ei Hellen dictus est per Hellespontum: quem Hesiodus et Pherecydes ait habuisse auream pellem.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="54">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_sextus:54">
					<bibl>Schol. Apollon. II, 1253:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης ἐν ἕκτῳ (codex Paris. omittit verba ἐν ἕκτῳ) Εὐηνίαν (Νηνίαν idem) αὐτήν φησι καλεῖσθαι.</quote>
					<note type="translation">Pherecydes dicit Chalciopen Æetæ filiam, Phrixi uxorem) appellatam esse Eueniam.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="54">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_sextus:54">
					<bibl>Hesych.:</bibl>
					<quote>Ἰοφῶσσα· ἡ χάλκειος, ὥς φησι Φερεκύδης.</quote>
					<note type="translation">Iophossa, Pherecyde auctore, eadem quæ Chalciope.</note>
					<note type="commentary">Sine dubio scribendum, Ἰοφ., ἡ Καλκιόπη. Codex ἡ χάλκιος.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="55">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_sextus:55">
					<bibl>Schol. Pindar. Pyth. IV, 220:</bibl>
					<quote>Ὑπερεία δὲ κρήνη ἐν ταῖς Φεραῖς. ... Φασὶ δέ τινες, ἀπὸ Ὑπέρητος λαβεῖν αὐτὴν τοὔνομα, ὡς Φερεκύδης. Φησὶ γὰρ οὕτω· «Μέλας ὁ Φρίξου γαμεῖ Εὐρύκλειαν. Τῶν δὲ γίνεται Ὑπέρης, ὃς ᾤκει ἐπὶ τῇ κρήνῃ τῇ ἀπ ̓ αὐτοῦ κλθείσῃ Ὑπερείᾳ.</quote>
					<note type="translation">Melas, Phrixi filius, uxorem ducit Eurycleam. Ex his natus est Hyperes, qui habitabat ad Hyperiam fontem ab eo sic nominatum.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="56">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_sextus:56">
					<bibl>Schol. Hom. Od. Λ, 289:</bibl>
					<quote>Νηλεὺς ὁ Ποσε δῶνος καὶ Τυροῦς παῖς, ἐξελασθεὶς ὑπὸ Πελίου τοῦ ἀοελφοῦ τῆς Ἰωλκοῦ, ἀφίκετο εἰς Μεσήνην τῆς Πελοποννήσου. Καὶ λαβὼν παρὰ ἐγχωρίων, τὴν Πύλον κτίζει. Καὶ γαμεῖ Χλῶριν, τὴν Ἀμφίονος τοῦ Ἰάσου καὶ Φερσεφόνης τῆς Μίου θυγατέρα, βασιλεύει τε οὐ μόνον τῶν Πυλίων, ἀλλὰ καὶ τῶν ἐν Ὀρχομενῷ καὶ γίνεται εὐδαιμόνων. Ἡ ἱστορία παρὰ Φερεκύδῃ·</quote>
					<note type="translation">Neleus, Neptuni ex Tyro filius, a Pelia fratre Iolco expulsus venit in Messeniam, Peloponnesi regionem; ubi terræ parte ab incolis accepta, Pylum condidit. Uxorem duxit Chloridem, natam Amphionis, qui Iasi filius erat, ex Persephone, Minyæ filia: nec solum Pyliis, sed etiam Orchomeniis imperavit, vixitque beate.</note>
					<note type="commentary">Pro Μίου cum Heynio legendum est Μινύου: εὐδαιμόνων Buttmannus mutat in εὐδαιμονῶν. Sturz. in εὐδαίμων, quod præferendum videtur.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="57">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_sextus:57">
					<bibl>Schol. Homer. Il. Λ, 674:</bibl>
					<quote>Νηλεὺς ὁ Ποσειδῶνος ἱππικώτατος τῶν καθ ̓ αὑτὸν γενόμενος, ἔπεμψεν εἰς Ἦλιν ἵππους ἐς τὸν ὑπὸ Αὐγέου συντελούμενον (Venet. cod. ἵππους εἰς τὸν ὑπ ̓ Αὐγείου κεῖσε συντελ.) ἀγῶνα. Νικησάντων δὲ τούτων, φθονήσας Αὐγέας ἀπέσπασε τούτους, καὶ τοὺς ἡνιόχους ἀφῆκεν ἀπράκτους. Νηλεὺς δὲ γνοὺς, ἡσυχίαν ἦγε. Νέστωρ δὲ, ὁ τῶν παίδων αὐτοῦ νεώτατος, στρατὸν ἀθροίσας ἐπῆλθεν Ἤλιδι. Καὶ πολλοὺς ἀποκτείνας, ἀπέλαβε τοὺς ἵππους. Καὶ οὐκ ὀλίγην τῶν πολεμίων ἀπέσυραν λείαν. Ἡ ἱστορία παρὰ Φερεκύδῃ.</quote>
					<note type="translation">Neleus, Neptuni filius, artis equestris omnium qui ejus ætate vitam agebant peritissimus, in Elin misit equos ad certamen, quod Augeas celebravit. Hos victoriam adeptos abstulit Augeas invidia commotus, aurigas vero dimisit laboris fructu carentes. Quod quum cognovisset Neleus, nil adversus illum molitus est: sed Nestor, ejus filius natu minimus, coacto exercitu Elin aggressus est, multisque cæsis recepit equos; atque prædam de hostibus ceperunt non exiguam.</note>
					<note type="commentary">Eadem in Arsen. Violar. p. 372.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="86"/>

			<cit n="58">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_sextus:58">
					<bibl>Schol. Apollon. I, 411:</bibl>
					<quote>Αἰσωνὶς πόλις τῆς Μαγνησίας, ἀπὸ τοῦ πατρὸς Ἰάσονος, ὡς καὶ Πίνδαρος φησὶ καὶ Φερεκύδης. Verba καὶ Φερεκύδης codex.</quote>
					<note type="translation">Æsonis, urbs Magnesiæ, quæ ab Jasonis patre nomen habet.</note>
					<note type="commentary">Paris. non habet.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="58">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_sextus:58">
					<bibl>Paullo aliter Steph. Byz.:</bibl>
					<quote>Αἴσων, πόλις Θεσσαλίας. ... Καὶ Φερεκύδης τὴν πόλιν Αἰσωνίαν φησί.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="59">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_sextus:59">
					<bibl>Schol. Homer. Odyss. M, 70:</bibl>
					<quote>Τυρὼ ἡ Σαλμωνέως, ἔχουσα δύο παῖδας ἐκ Ποσειδῶνος, Νηλέα τε καὶ Πελίαν, ἔγημε Κρηθέα. Καὶ ἴσχει παῖδας ἐξ αὐτοῦ τρεῖς, Αἴσονα, καὶ Φέρητα, καὶ Ἀμυθάονα. Αἴσονος δὲ καὶ Πολυμίλας καθ ̓ Ἡσίοδον γίνεται Ἰάσων, κατὰ δὲ Φερεκύδην ἐξ Ἀλκιμέδης. Τελευτῶν δὲ οὑτος καταλείπει τοῦ παιδὸς ἐπίτροπον τὸν ἀδελφὸν Πελίαν, ἐγχειρίσας αὐτῷ καὶ τὴν βασιλείαν, ἵνα αὐξηθέντι τῷ υἱῷ παράσχῃ. Ἡ δὲ τοῦ Ἰάσονος μήτηρ Ἀλκιμέδη δείσασα, δίδωσιν αὐτὸν τρέφεσθαι Χείρονι τῷ Κενταύρῳ.</quote>
					<note type="translation">Tyro, Salmonei filia, quæ duos filios e Neptuno habebat, Neleum et Peliam, nupsit Cretheo; cui tres ex ea nati sunt filii, Æson, Pheres, Amythaon. Æson ex Polymila, Hesiodo auctore, sed secundum Pherecydem ex Alcimeda, genuit Iasonem. Moriens autem filii tutorem reliquit Peliam fratrem, cui etiam regnum commisit, quod filio adulto traderet. Sed mater Iasonis, verita ne male haberetur a Pelia, filium educandum tradidit Chironi Centauro.</note>
					<note type="commentary">«Sed Πολυμήλας s. Πολυμίλας nomen ap. schol. Hom. videtur ex Apollod. I, 9, 16, scribendum esse Πολυμήδας, vel Πολυμήδης e Tzetza ad Lycophr. 175, qui eam vocat Autolyci filiam.» Sturz.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="59">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_sextus:59">
					<bibl>Schol. Apollon. I, 45:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης συμφωνεῖ Ἀπολλωνίῳ, λέγοντι Ἀλκιμέδην μητέρα εἶναι Ἰάσονος, τὴν Φυλάκου θυγατέρα.</quote>
					<note type="translation">Pherecydes concinit Apollonio Alcimeden, Phylaci filiam, dicenti matrem esse Iasonis.</note>
					<note type="commentary">Sic et I, 230.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="60">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_sextus:60">
					<bibl>Schol. Pindar. Pyth. IV, 133:</bibl>
					<quote>Ἡ ἱστορία παρὰ Φερεκύδῃ. «Ἔθυε, φησὶν, ὁ Πελίας τῷ Ποσειδῶνι, καὶ προεῖπε πᾶσι παρεῖναι. Οἱ δὲ ἦσαν οἵ τε ἄλλοι πολῖται, καὶ ὁ Ἰήσων· ἔτυχε δὲ ἀροτρεύων ἐγγὺς τοῦ Ἀναύρου ποταμοῦ. Ἀσάνδαλος δὲ διέβαινε τὸν ποταμόν· διαβὰς δὲ, τὸν μὲν δεξιὸν ὑποδεῖται πόδα· τὸν δὲ ἀριστερὸν, ἐπιλήθεται. Καὶ ἔρχεται οὕτως ἐπὶ δεῖπνον. Ἰδὼν δὲ ὁ Πελίας, συμβάλλει τὸ μαντήϊον. Καὶ τότε μὲν ἡσύχασε. Τῇ δ ̓ ὑστεραίᾳ μεταπεμψάμενος ἤρετο ὅ τι ποιοίη, εἰ αὐτῷ χρησθείη ὑπό του τῶν πολιτῶν ἀποθανεῖν. Ὁ δὲ Ἰήσων, πέμψαι ἂν εἰς Αἶαν αὐτὸν, ἐπὶ τὸ κῶας τὸ χρυσόμαλλον, ἄξοντα ἂν ἀπὸ Αἰήτεω. Ταῦτα δὲ τῷ Ἰήσονι Ἥρη ἐς νόον βάλλει, ὡς ἔλθοι ἡ Μήδεια τῷ Πελία κακόν.» Ὅτι δὲ ἐκ τοῦ Ἀναύρου ποταμοῦ μόγις τὸ πέδιλον ἔσωσεν, ἱστορεῖ καὶ Ἀπολλώνιος (l, 10.).</quote>
					<note type="translation">Peleus sacra fecit Neptuno, ad eaque celebranda omnes cives et inter eos Iasonem invitaverat. Hic, qui tum temporis forte arabat ad Anaurum fluvium, non calceatus fluvium permeavit, sed in altera ripa dextrum calceamentum subligat, sinistrum obliviscitur. Sic venit ad convivium. Quem quum Pelias conspiceret, memor est oraculi, sed tacitum se præbet. Verum crastino die advocatum interrogat, quidnam faceret, si oraculo edoctus esset ex aliquo civium sibi pereundum esse. Respondet Iason eum se in Æam, vellus aureum ab Æeta petitum, missurum esse. Hæc enim Juno ei suggessit, ut Medea veniret malum allatura Peliæ.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="61">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_sextus:61">
					<bibl>Schol. Apollon. I, 4:</bibl>
					<quote>Ὁ Ἀπολλώνιος καλεῖ τὴν Ἀργὼ, ἀπὸ Ἄργου τοῦ κατασκευάσαντος· Φερεκύδης δὲ ἀπὸ Ἄργου τοῦ Φρίξου υἱοῦ.</quote>
					<note type="translation">Pherecydes Argo navem ab Argo Phrixi filio denominatam dicit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="62">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_sextus:62">
					<bibl>Scholia Parisina Apollon. I, 105:</bibl>
					<quote>Ὁ δὲ Φερεκύδης Ποτνιέα ἱστορεῖ τὸν Τῖφυν εἶναι. Αἴσχηλος (leg. Αἰσχύλος) δὲ τὸν Τῖφυν ἐν τῇ Ἀργοῖ Ἶφιν καλεῖ.</quote>
					<note type="translation">Pherecydes dicit Tiphyn fuisse Potnieum.</note>
					<note type="commentary">Ποτνιέα pro Ποντέα emendavit C. O. Müller de Minyis p. 264.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="63">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_sextus:63">
					<bibl>Schol. Apollon. I, 23:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης ἐν τῇ ζ', Φιλάμμωνα φησὶ καὶ οὐκ Ὀρφέα συμπεπλευκέναι· εἶναι δὲ Ὀρφέα, κατὰ μὲν Ἀσκληπιάδην Ἀπόλλωνος καὶ Καλλιόπης, κατὰ δὲ ἐνίους, Οἰάγρου καὶ Πολυμνίας.</quote>
					<note type="translation">Pherecydes Philammonem dicit, neque vero Orpheum, cum Argonautis navigasse.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="63">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_sextus:63">
					<bibl>Philammonis hujus genus e Pherecyde refert Schol. Hom. Odyss. T, 432:</bibl>
					<quote>Φιλωνὶς ἡ Δηϊόνος θυγάτηρ, οἰκοῦσα τὸν Παρνασσὸν, ἐν αὐτῷ παρελέχθη καὶ Ἀπόλλωνι. Εἶχε γὰρ τὸ κάλλος ἐράσμιον ἐπὶ τοσοῦτον, ὥστε καὶ τοὺς θεοὺς ζηλοτυποῦντας κατὰ τὸ αὐτῇ (Buttmann. αὐτὸ) θελῆσαι μίσγεσθαι. Εἶτα ἐκ μὲν τοῦ Ἀπόλλωνος γίνεται Φιλάμμων ἀνὴρ σοφιστὴς, ὃς καὶ πρῶτος ἐδόκει χοροὺς συστήσασθαι παρθένων, ἐκ τοῦ Ἑρμοῦ Αὐτόλυκος, ὃς οἰκῶν τὸν Παρνασσὸν πλεῖστα κλέπτων ἐθησαύριζεν. Εἶχε γὰρ ταύτην τὴν τέχνην παρὰ τοῦ πατρὸς, ὥστε τοὺς ἀνθρώπους, ὅτε κλέπτοι τι, λανθάνειν, καὶ τὰ θρέμματα τῆς λείας ἀλλοιοῦν εἰς ὃ θέλοι μορφῆς, ὥστε πλείστης αὐτὸν δεσπότην γενέσθαι λείας. Ἡ δὲ ἱστορίας παρὰ Φερεκύδῃ.</quote>
					<note type="translation">Philonis, Deionis filia, in Parnasso, ubi habitabat, cum Mercurio et Apolline concubuit. Venustatis enim erat amorem tantopere inflammantis, ut ipsi dii de ejus consuetudine mutua invidia inter se flagrarent. Et ex Apolline quidem natus est Philammon, homo sapiens, qui primus videtur choros virginum instituisse; ex Mercurio vero Autolycus, qui in Parnasso habitans multas furto opes collegit: hanc enim artem acceptam habuit a patre, ut, si furaretur aliquid, homines lateret, et pecudes prædando abactas in quamlibet formam mutaret; ideoque magnam earum copiam possidebat.</note>
					<note type="commentary">«Ante verba καὶ Ἀπόλλωνι Munckerus ad Hygin. l. l. omissum putat nomen Ἑρμῇ, quod sane desiderari videtur a sequentibus. Et Buttmannus legendum putat παρελέχθη καὶ Ἑρμῇ καὶ Ἀπόλλωνι. Participium ζηλοτυποῦντας non habet unde pendeat, nisi intelligere velimuse εἶναι vel γενέσθαι, et ante genitivum Ἑρμοῦ desideratur particula δὲ, quam Buttm. inseruit.» Sturz.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="87"/>

			<cit n="64">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_sextus:64">
					<bibl>Schol. Apollon. I , 45:</bibl>
					<quote>Ἐπισημαίνεσθαι δ' ἄξιον, ὡε οὔτε Ἡσίοδος οὔτε Φερεκύδης φησὶ συμπεπλευκέναι τοῖς Ἀργοναύταις Ἴφικλον.</quote>
					<note type="translation">Iphiclus neque a Pherecyde neque ab Hesiodo inter Argonautas refertur.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="65">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_sextus:65">
					<bibl>Schol. Apollon. I, 152:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης τὴν μητέρα τῶν περὶ Ἴδαν, Ἀρήνην φησὶν, ἀφ ̓ ἧς ἡ πόλις· Πείσανδρος, Πολυδώραν· Θεόκριτος, Λαοκόωσαν. Οὗτοι δὲ συνήκμαζον τοῖς Διοσκούροις.</quote>
					<note type="translation">Idæ et Lyncei fratrum mater est Arene, a qua urbs nomen accepit.</note>
					<note type="commentary">Codex Paris.: Ἀρήνην Φερεκύδης φησὶν μητέρα γεγονέναι Λυγκέως καὶ Ἴδου, ἀφ ̓ ἧς ἡ πόλις Ἀρήνη etc.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="66">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_sextus:66">
					<bibl>Schol. Apollon. I, 645:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης φησὶν, ὅτι δῶρον εἶχε παρὰ τοῦ Ἑρμοῦ ὁ Αἰθαλίδης, τὸ τὴν ψυχὴν αὐτοῦ ποτὲ μὲν εἰς ᾅδου, ποτὲ δὲ ἐν τοῖς ὑπὲρ τὴν γῆν τόποις εἶναι.</quote>
					<note type="translation">Æthalides id accepit donum a Mercurio, ut ejus anima modo in orco, modo in corpus rediens inter homines in  terra versari posset.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="67">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_sextus:67">
					<bibl>Schol. Apollon. I, 1290:</bibl>
					<quote>Ἀντίμαχος ἐν τῇ Λύδῃ φησὶν ἐκβιβασθέντα τὸν Ἡρακλέα διὰ τὸ καταβρεῖσθαι τὴν Ἀργὼ ὑπὸ τοῦ ἥρωος. Τούτῳ καὶ Ποσείδιππος ὁ ἐπιγραμματογράφος ἠκολούθησε καὶ Φερεκύδης.</quote>
					<note type="translation">Hercules ut e nave egrederetur monitus est, quum Argo herois pondere nimis aggravaretur.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="67">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_sextus:67">
					<bibl>Apollod. I, 9, 19:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης αὐτὸν ἐν Ἀφέταις τῆς Θεσσαλίας ἀπολειφθῆναι λέγει, τῆς Ἀργοῦς φθευξαμένης, μὴ δύνασθαι φέρειν τὸ τούτου βάρος.</quote>
					<note type="translation">Hercules Aphetis Thessaliæ urbe, relictus est, propterea quod Argo hujus herois pondus se perferre haudquaquam posse dictitabat.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="68">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_sextus:68">
					<bibl>Schol. Apollon. II, 181:</bibl>
					<quote>Ὅτι δὲ ἦρχεν ὁ Φινεὺς μέχρι τοῦ Βοσπόρου Θρᾳκῶν πάντων τῶν ἐν τῇ Ἀσίᾳ (εἰσὶ δὲ οὗτοι Βιθυνοί τε [codex Paris. Θυννοὶ] καὶ Παφλαγόνες), Φερεκύδης ἐν τῇ ζ' φησί.</quote>
					<note type="translation">Phineus usque ad Bosporum Thracicum omnibus Asiæ populis (Bithynis et Paphlagonibus) imperavit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="69">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_sextus:69">
					<bibl>Schol. Apollon. II, 271:</bibl>
					<quote>Ὅτι διὰ τοῦ Αἰγαίου πόντου καὶ τοῦ Σικελικοῦ αὐτὰς (Harpyias) ἐδίωκον (Boreæ filii), Φερεκύδης ἐν ἕκτῃ φησί.</quote>
					<note type="translation">Boreæ filii per mare Ægæum et Siculum Harpyias persecuti sunt.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="69">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_sextus:69">
					<bibl>Schol. Apollon. ib. 299:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης ἐν ζ' (codex Paris. ἐν τῇ γ') φησὶν, ἐς τὸ σπέος αὐτὰς (Harpyias) φυγεῖν τῆς Κρήτης τὸ ὑπὸ τῷ λόγῳ τῷ Ἀργινοῦντι.</quote>
					<note type="translation">Harpyiæ in cavernam fugerunt , quæ in Creta est sub colle Arginunte.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="70">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_sextus:70">
					<bibl>Schol. Apollon. I, 139:</bibl>
					<quote>Ὁ Ἴδμων, ὡς ἱστορεῖ Φερεκύδης, παῖς ἦν Ἀστερίας τῆς Κορώνου καὶ Ἀπόλλωνος, οὗ καὶ Λαοθόης, Θέστωρ· τοῦ δὲ Κάλχας. Ἀναιρεῖται δὲ Ἴδμων ἐν Μαριανδυνίᾳ ὑπὸ κάπρου.</quote>
					<note type="translation">Idmon filius erat Asteriæ, Coroni filiæ, et Apollinis. Idmoni ex Laothoe erat Thestor, cujus filius est Calchas. Idmon in Mariandynia ab apro interfectus est.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="71">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_sextus:71">
					<bibl>Schol. Apollon. II, 411:</bibl>
					<quote>Agrum illum Marti sacrum, quem Apollonius τετράγυιον vocat, et quem Æetes duobus tauris æripedibus et ignivomis junctis colebat, πεντηκοντόγυιον φησὶ Φερεκύδης ἐν τῇ ἕκτῃ.</quote>
					<note type="translation">Ager Martius (quam Iason ab Æete jussus aravit) quinquaginta jugerum erat.</note>
					<note type="commentary">Codex Paris. omisit ἐν τῇ ἕκτῃ.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="71">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_sextus:71">
					<bibl>De tauris ipsis hæc habet idem Schol. ad v. 230:</bibl>
					<quote>Ὅτι χαλκόποδες οἱ ταῦροι καὶ πῦρ πνέοντες, καὶ Φερεκύδης φησί.</quote>
					<note type="translation">Tauri erant æneis ungulis, et ignem spirabant.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_septimus">LIBER SEPTIMUS</ref></title></ab>
<pb n="88"/>

			<cit n="72">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_septimus:72">
					<bibl>Schol. Apollon. IV, 156:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης φησὶν ἐν ἑβδόμῳ, φονευθῆναι τὸν δράκοντα ὑπὸ Ἰάσονος.</quote>
					<note type="translation">Ιason draconem interfecit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="73">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_septimus:73">
					<bibl>Schol. Apollon. IV, 223:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης ἐν ἑβδόμῳ (τετάρτῳ cod. Paris.) τὴν Μήδειαν φησὶν ἆραι τὸν Ἄψυρτον ἐκ τῆς κοίτης, Ἰάσονος εἰπόντος αὐτῇ, καὶ ἐνεγκεῖν πρὸς τοὺς Ἀργοναύτας. Ἐπεὶ δὲ ἐδιώχθησαν, σφάξαι, καὶ μελίσαντας ἐκβαλεῖν εἰς τὸν ποταμόν.</quote>
					<note type="translation">Medea Iasonis jussu Absyrtum e lecto sublatum ad Argonautas transportavit; quum vero fugerent, ut persequentes morarentur membratim dissectum et jugulatum in fluvium abjecerunt.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="73">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_septimus:73">
					<bibl>Et ad v. 228:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης ἐν ἑβδόμῳ, διωκομένους ἀναβιβάσαι ἐπὶ τὴν ναῦν τὸν Ἄψυρτον, καὶ μελίσαντας ῥῖψαι εἰς τὸν ποταμόν.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="73">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_septimus:73">
					<bibl>Schol. Eurip. Med. 167:</bibl>
					<quote>Ὁ Φερεκύδης διὰ τοῦ ξ (Ἄξυρτον) ὀνομάζει αὐτόν (τὸν Ἄψυρτον).</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary">Probabilis tamen conjectura est Matthiæi, qui ad Schol. Eur. Med. 169, pro ξ ponit ζ, ita ut διὰ τοῦ ζ sit: pluribus locis libri septimi, passim in libro septimo.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="74">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_septimus:74">
					<bibl>Schol. Eurip. Med. argument.:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης καὶ Σιμωνίδης φασὶν, ὡς ἡ Μήδεια ἀνεψήσασα τὸν Ἰάσονα νέον ποιήσειε.</quote>
					<note type="translation">Medea Iasonem decoctum juvenem reddidit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="74">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_septimus:74">
					<bibl>Schol. Aristoph. Equitt. 1318:</bibl>
					<quote>Ἡ Μήδεια λέγεται, ὡς μὲν Αἰσχύλος ἱστορεῖ, τὰς τροφοὺς τοῦ Διονύσου ἀφεψήσασα ἀνανεάσαι ποιῆσαι μετὰ τῶν ἀνδρῶν αὐτῶν· ὡς δ ̓ ὁ τοὺς Νόστους ποιήσας, καὶ τὸν Αἴσονα,... Φερεκύδης δὲ καὶ Σιμωνίδης τὸν Ἰάσονα.</quote>
					<note type="translation">Medea, ut Æschylus quidem narrat, Bacchi nutrices cum earum maritis coxisse, atque ita juventutem iis restituisse dicitur. Sicut vero is qui Nostos composuit, tradit, idem fecit Æsoni, et, secundum Pherecydem et Simonidem, Iasoni.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="75">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_septimus:75">
					<bibl>Schol. Homer. Odyss. Λ, 289:</bibl>
					<quote>Νηλεὺς ὁ Ποσειδῶνος ἔχων θυγατέρα Πηρῶ τοὔνομα, κάλλει εὐπρεπεστάτην, οὐδενὶ ταύτην ἐξεδίδου πρὸς γάμον, εἰ μὴ πρότερον ἐκ Φυλάκης τὰς τῆς μητρὸς Τυροῦς ἐλάσειέν τις βοῦς παρ ̓ Ἰφίκλου. Πάντων δὲ ἀπορουμένων, Βίας ὁ Ταλαοῦ (sc. πατὴρ) μόνος ὑπέσχετο δράσειν τοῦτο· καὶ πείθει τὸν ἀδελφὸν Μελάμποδα, ῥέξαι τὸ ἔργον. Ὁ δὲ καίπερ εἰδὼς, ἅτε δὴ μάντις, ὅτι ἁλώσεται ἐνιαυτὸν, εἰς τὴν ὀφρὺν ἀφικνεῖται ἐπὶ τὰς βοῦς. Οἱ δὲ φύλακες ἐνταῦθα καὶ οἱ βουκόλοι κλέπτοντα αὐτὸν λαμβάνουσι καὶ παραδιδόασιν Ἰφίκλῳ, καὶ δεθεὶς ἐφυλάσσετο, παρεζευγμένων αὐτῷ θεραπόντων δύο, ἀνδρὸς καὶ γυναικός. Καὶ ὁ μὲν ἀνὴρ αὐτὸν ἐπιεικῶς ἐθεράπευεν, ἡ δὲ γυνὴ φαυλότερον. Ἐπεὶ δὲ ὁ ἐνιαυτὸς ὀλίγον πρὸς τὸ τελειωθῆναι περιῄει, Μελάμπους ἀκούει ὕπερθέν τινων σκωλήκων διαλεγομένων, ὅτι καταβεβρώκοιεν τὴν δοκόν. Καὶ τοῦτο ἀκούσας καλεῖ τοὺς διακόνους, καὶ κελεύει αὐτὸν ἐκφέρειν, τῆς κλίνης λαμβανομένους τὴν μὲν γυναῖκα πρὸς ποδῶν, τὸν δὲ ἄνδρα πρὸς κεφαλῆς. Οἱ δὲ αὐτὸν ἀναλαβόντες ἐκφέρουσιν. Ἐν τοσούτῳ δὲ καὶ ἡ δοκὸς κατακλᾶται καὶ ἐπιπίπτει τῇ γυναικὶ, καὶ κτείνει αὐτήν. Ὁ δὲ ἀνὴρ ἐξαγγέλλει τῷ Φυλάκῳ, ὁ δὲ Φύλακος Ἰφίκλῳ τὰ γενόμενα. Οἱ δὲ ἐλθόντες παρὰ τὸν Μελάμποδα, ἐρωτῶσι αὐτὸν, τίς ἐστιν. Ὁ δὲ ἔφη μάντις εἶναι. Οἱ δὲ αὐτῷ τὰς βοῦς ὑπισχνοῦνται δώσειν, ἐὰν μηχανήν τινα εὕρῃ παίδων γενέσεως Ἰφίκλῳ, καὶ πιστοῦνται ταῦτα. Ὁ δὲ Μελάμπους βοῦν ἱερεύσας τῷ Διὶ, διαιρεῖ μοῖρας πᾶσι τοῖς ὄρνισιν. Οἱ δὲ ἔρχονται πάντες πλὴν ἑνὸς αἰγυπιοῦ. Ὁ δὲ Μελάμπους ἐρωτᾷ πάντας τοὺς ὄρνιθας, εἴ τις οἶδε μηχανὴν, πῶς ἂν Ἰφίκλῳ γένοιντο παῖδες. Ἀποροῦντες δὲ ἐκεῖνοι, κομίζουσι τὸν αἰγυπιόν. Οὗτος δὲ τὴν αἰτίαν τῆς ἀπαιδίας σπορᾶς εὐθέως εὗρεν. Διῶξαι γὰρ τὸν Φύλακον μετὰ μαχαίρας τὸν Ἴφικλον ἔτι νεογνὸν ὄντα διὰ τὸ ἰδεῖν αὐτὸν ἄτοπόν τι ποιοῦντα. Ἔπειτα τὸν Φύλακον μεὴ καταλαμβάνοντα, πῆξαι τὴν μάχαιραν εἴς τινα ἄχερδον, καὶ περιφῦναι αὐτῇ τὸν φλοιόν. Τὸν δὲ Ἴφικλον διὰ τὸ δέος μηκέτι παῖδας ποιῆσαι. Ἐκέλευσεν οὖν ὁ αἰγυπιὸς τὴν μάχαιραν τὴν ἐν τῷ ἀχέρδῳ κομίζειν, καὶ ἀποσμήξαντα τὸν ἰὸν διδόναι ἀπ ̓ αὐτῆς πιεῖν ἐν οἴνῳ δέκα ἡμέρας Ἰφίκλῳ· γεννῆσαι δὲ αὐτῷ παῖδας ἐκ τούτου. Ποιήσας δὲ ὁ Ἴφικλος τοῦτο, τὴν γονὴν ἀναῤῥώννυσι. Καὶ ἴσχει Ποδάρκην παῖδα. Καὶ δίδωσι τὰς βοῦς τῷ Μελάμποδι. Ἃς λαμβάνει αὐτὴν τῷ ἀδελφῷ Βίαντι πρὸς γάμον, καὶ αὐτῷ γίνονται παῖδες, Περιαλκὴς, καὶ Ἄρητος (leg. Ἀρήϊος) καὶ Ἀλφεσίβοια. Ἡ δὲ ἱστορία παρὰ Φερεκύδῃ ἐν τῇ ἑβδόμῃ.</quote>
					<note type="translation">Neleus, Neptuni filius, quam habuit Peronem eximiæ venustatis filiam nemini in matrimonium dare voluit, nisi qui prius e Phylace boves Tyrûs matris ab Iphiclo abegisset. Omnibus hæsitantibus, solus Bias, Talai pater, id se facturum esse promisit, et Melampodi fratri persuasit ut hanc rem perageret. Is quamvis bene sciret, quippe qui vates esset, fore ut per annum captivus detineretur, in Othryn montem ascendit, unde boves abigeret. Verum custodes et bubulci ex improviso eum deprehendunt; atque Iphiclo traditus et in vincula conjectus a duobus famulis ei astrictis, viro et femina, custoditur. Et vir quidem bene ministerio suo fungebatur, minus autem femina. Sed quum paulum tantum abesset, quin annus circumageretur, Melampus vermium quorundam de trabe corrosa desuper audit colloquium. Itaque famulos advocat, eosque jubet se exportare, ita quidem ut mulier inferiorem lecti partem, ubi pedes, vir eam, ubi caput positum erat, manibus prehendant. Sic sublatum efferunt. Sed hoc dum agunt, trabs dirumpitur et in mulierem incidens eam interficit. Vir quæ accidissent Phylaco nuntiat, hic Iphiclo. Veniunt illi ad Melampodem, ex eoque quærunt qui sit. Hic se vatem esse respondet. Tum boves ei se daturos esse pollicentur, si quidem efficere posset, ut filii nascerentur Iphiclo, et sponsione se obstringunt. Melampus igitur Jovi mactat bovem, cujus partes inter omnes aves distribuit. Advolant omnes præter unum vulturem. Melampus cunctos interrogat, si quis sciret, quomodo filii futuri essent Iphiclo. Quum vero nihil in medium afferre possent, adducunt vulturem. Is causam cur mascula prole Iphiclus careret, statim detexit. Etenim Phylacum cultro persecutum esse Iphiclum adhuc parvulum, quia absurdum aliquid facientem vidisset. Sed quum fugien tem non esset assecutus, cultrum impegisse arbori cuidam spinigeræ, cujus cortex eum ambiens annuis incrementis tantum non obduxisset. Iphiclum vero tanto perculsum esse terrore, ut inde ab hoc tempore non potuisset gignere filios. Jussit igitur vultur cultrum, qui in ista arbore esset, afferri, æruginem ab eo abstergi eamque vino immixtam per decem dies bibendam dari Iphiclo; inde eum liberos procreaturum esse. Fecit hoc Iphiclus, et hinc pristinum generationis robur ei redditum est. Filium nactus est Podarcen. Melampodi autem boves dedit, quas Pylum ille abigens Neleo dedit munera sponsalia, et Peronem adduxit fratri, qui matrimonio eam sibi jungeret. Procreati ab eo sunt Perialces, Areius, Alphesibœa.</note>
					<note type="commentary">Ὀφρύν. Barnesius emendat Ὄθρυν probantibus Buttmanno et Sturzio. Pro αἰτίαν τῆς ἀπαιδίας σπ. Buttmannus poni jubet αἰτίαν τῆς ἄπαιδος σπορᾶς. Verba ἀπ ̓ αὐτῆς Sturzio videntur remotiora esse, quam ut commode possent ad μάχαιραν referri, quare mavult ἀπ ̓ αὐτοῦ, sc. ἰοῦ. Pro γεννῆσαι scribendum est vel cum Buttmanno γεννήσεσθαι δὲ αὐτῷ, vel cum Sturzio γεννήσειν δὲ αὐτὸν. In ἃς λαμβάνει αὐτὴν sqq. plura excidisse apparet, quæ tamen restitui possunt ex Eustath. p. 1685, 44, ἃς λαμβ. Καὶ ἀγαγὼν εἰς Πύλον δίδωσι Νηλεῖ ἕδνα τῆς Πηροῦς, καὶ λαμβάνει etc.—Buttm. edidit ἃς λαβὼν καὶ ἀγαγὼν δίδωσι Νηλεῖ ἕδνα τῆς Πηροῦς, καὶ λαμβάνει etc.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="89"/>

			<cit n="76">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_septimus:76">
					<bibl>Schol. Eurip. Alc. 1:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης οὔ φησι τοὺς Κύκλωπας ὑπὸ Ἀπόλλωνος ἀνῃρῆσθαι, ἀλλὰ τοῦς υἱοὺς αὐτῶν, γράφων οὕτω· «Παρ ̓ αὐτὸν τὸν Ἄδμητον ἔρχεται Ἀπόλλων θητεύσων ἐνιαυτὸν, Διὸς κελεύσαντος, ὅτι κτείνει τοῦ Βρόντεω καὶ Στερόπεω καὶ Ἄργεω παῖδας. Κτείνει δὲ αὐτοὺς Ἀπόλλων, Διὶ μεμφθεὶς, ὅτι κτείνει Ζεὺς Ἀσκληπιὸν τὸν παῖδα αὐτοῦ κεραυνῷ ἐν Πυθῶνι. Ἀνέστησε γὰρ ἰώμενος τεθνεῶτας.»</quote>
					<note type="translation">Ad hunc Admetum venit Apollo Jovis jussu per annum serviturus, quod Brontæ et Steropæ et Argæ filios interfecerat. Eos autem interfecit Apollo Jovi iratus, quia Æsculapium filium in Pythia fulmine occiderat. Mortuos enim arte sua vita? reddidit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="77">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_septimus:77">
					<bibl>Schol. Homer. Odyss. Λ, 320:</bibl>
					<quote>Κέφαλος ὁ Δηϊονέως γήμας Πρόκριν τὴν Ἐρεχθέως, ἐν τῇ Θοριέων κατῴκει. Θέλων δὲ τῆς γυναικὸς ἀποπειρᾶσθαι, λέγεται εἰς ἀποδημίαν ἐπὶ ἔτη ὀκτὼ, καταλιπὼν αὐτὴν ἔτι νύμφην οὖσαν. Ἔπειτα κατακοσμήσας, καὶ ἀλλοειδῆ ἑαυτὸν ποιήσας, ἔρχεται εἰς τὴν οἰκίαν, ἔχων κόσμον· καὶ πείθει τὴν Πρόκριν δέξασθαι τοῦτο, καὶ συμμιγῆναι αὐτῷ. Ἡ δὲ Πρόκρις ἐποφθαλμίσασα τῷ κόσμῳ, καὶ τὸν Κέφαλον ὁρῶσα κάρτα καλὸν, συγκοιμᾶται αὐτῷ. Ἐκφήνας δὲ ἑαυτὸν ὁ Κέφαλος, αἰτιᾶται τὴν Πρόκριν. Οὐ μὴν ἀλλὰ καταλλαγεὶς ἐξέρχεται ἐπὶ θήραν. Πυκνῶς δὲ αὐτοῦ τοῦτο δρῶντος, ὑπώπτευσεν ἡ Πρόκρις, ὅτι μίσγεται γυναικὶ ἑτέρᾳ. Προσκαλεσαμένη οὖν τὸν οἰκέτην ἔλεγεν εἰ σύνοιδεν. Ὁ δὲ θεράπων ἔφη τὸν Κέφαλον ἰδεῖν ἐπί τινος ὄρους κορυφὴν, καὶ λέγειν συχνῶς· ὦ Νεφέλα (Buttm. νεφέλη), παραγενοῦ. Καὶ τοῦτο μόνον συνειδέναι. Ἡ δὲ Πρόκρις ἀκούσασα ἔρχεται εἰς ταύτην τὴν κορυφὴν, καὶ κατακρύπτεται. Καὶ τὸ αὐτὸ λέγοντος αὐτοῦ πυθομένη, προστρέχει πρὸς αὐτόν. Ὁ δὲ Κέφαλος ἰδὼν αὐτὴν αἰφνιδίως, ἔξω ἑαυτοῦ γίνεται· καὶ ὥσπερ εἶχε βάλλει τῷ μετὰ χεῖρα ἀκοντίῳ τὴν Πρόκριν, καὶ κτείνει. Μεταπεμψάμενος δὲ τὸν Ἐρεχθέα, θάπτει πολυτελῶς αὐτήν. Ἡ δὲ ἱστορία παρὰ Φερεκύδῃ ἐν τῇ ζῇ (ἐν τῇ ἑβδόμῃ Buttm.).</quote>
					<note type="translation">Cephalus, Deionis filius, cum Procride uxore, Erechthei filia, habitabat in demo Thorico. Is quum fidem uxoris tentare vellet, se peregrinaturum dicit per octo annos, illamque adhuc virginem relinquit. Deinde vero componens se, figura commutata, cum mundo muliebri domum ingressus suadet Procridi, ut dona hæc accipere velit atque se cum ea concumbere patiatur. Procris oculos pascens aureo monili, et Cephalus perpulcrum esse videns, latus ei componit. Tum Cephalus veram suam formam manifestans accusat Procridem; nihilominus tamen in gratiam cum ea rediens venandi causa proficiscitur. Quod quum crebrius faceret, suspicio Procridi subnata est, ne cum alia muliere consuesceret. Igitur ex servo domestico, quem advocat, quærit num hujus rei conscius esset. Respondet famulus vidisse se Cephalum in summa montis cujusdam parte versantem et assidue repetentem verba; «veni, Nephela»; præter hoc se nihil scire. Quibus auditis Procris in montis cacumen ascendit, ubi frutice sese abscondit; et postquam eadem verba pronuntiantem cognoverat, ad eum accurrit: quam quum Cephalus repente conspiceret, sui non compos, ut erat, jaculum, quod manu tenebat, conjecit in Procridem eamque interfecit. Deinde arcessito Erechtheo magnifice eam sepelivit.</note>
					<note type="commentary">Ἐν τῇ Θοριέων sc. φυλῇ. Hæc quum vix possint recte habere, haud dubie cum Sturzio scribendum est ἐν τῷ Θοριέων vel potius Θορίκῳ sc. δήμῳ. Pro λέγεται legendum videtur λέγει ἰέναι.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="90"/>

			<cit n="78">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_septimus:78">
					<bibl>Schol. Homer. Il. Z, 153:</bibl>
					<quote>Διὸς τὴν Ἀσωποῦ θυγατέρα Αἴγιναν ἀπὸ Φλιοῦντος εἰς Οἰνώνην διὰ τῆς Κορίνθου μεταβιβάσαντος, Σίσυφος ζητοῦντι τῷ Ἀσωπῷ τὴν ἁρπαγὴν ἐπιδεικνύει τέχνῃ, καὶ διὰ τοῦτο ἐπεσπάσατο εἰς ὀργὴν καθ ̓ ἑαυτοῦ τὸν Δία. Ἐπιπέμπει οὖν αὐτῷ τὸν Θάνατον. Ὁ δὲ Σίσυφος αἰσθόμενος Διὰ τοῦτο οὖν συνέβη οὐδένα τῶν ἀνθρώπων ἀποθνήσκειν, ἕως ἂν αὐτὸν Ἄρης τῷ Θανάτῳ παρέδωκε, καὶ τὸν Θάνατον τῶν δεσμῶν ἀπέλυσε· πρὶν ἢ δὲ ἀποθανεῖν τὸν Σίσυφον, ἐντέλλεται τῇ γυναικὶ Μερόπῃ, τὰ νενομισμένα μὴ πέμπειν εἰς ᾌδου. Καὶ μετὰ χρόνον οὐκ ἀποδιδούσης τῷ Σισύφῳ τῆς γυναικὸς, ὁ ᾍδης πυθόμενος, μεθίησιν αὐτὸν, ὡς τῇ γυναικὶ μεμψόμενον. Ὁ δὲ εἰς Κόρινθον ἀφικόμενος, οὐκ ἔτι ὀπίσω ἄγει, πρὶν ἢ γηραιὸν αὐτὸν ἀποθανόντα ** κυλινδεῖν ἠνάγκασεν εἰς (Villois. ἐν) ᾍδου λίθον, πρὸς τὸ μὴ πάλιν ἀποδρᾶναι. Ἡ ἱστορία παρὰ Φερεκύδῃ.</quote>
					<note type="translation">Quum Jupiter Jiginam, Asopi filiam, a Phliunte oppido per Corinthum in Œnonen abstulisset, Sisyphus Asopo quærenti raptum callide indicat: quare Jovis iram sibi contraxit. Itaque misit ei Mortem; quam quum ad venientem sensisset, in strenua vincula Sisyphus conjecit: unde accidit, ut nemo moreretur, dum Mars vincula Mortis solveret eique traderet Sisyphum. Hic vero ante mortem Meropæ uxori jusserat ne sibi mortuo inferias mitteret. Deinde quum nulla manibus sacrificia ferrentur, Hades, re cognita, ad superos eum remittit, ut uxorem reprehenderet. Sed ille, ubi Corinthum venerat, non rediit. Postquam vero senectute confectus diem obierat, lapidem in Tartaro volvere coactus est, ne denuo aufugeret.</note>
					<note type="commentary">Ante πέμπειν εἰς ᾍδου inserui μὴ, quod necessarium videbatur, et post ἀποθανόντα lacunam indicavi.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="79">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_septimus:79">
					<bibl>Schol. Homer. Odyss. Λ, 325:</bibl>
					<quote>Μαίρα, ἡ Προίτου τοῦ Θερσάνδρου θυγάτηρ καὶ Ἀντείας τῆς Ἀμφιάνακτος, ἐγένετο κάλλει διαπρεπεστάτη. Ἡγουμένη δὲ περὶ πλείονος τὴν παρθενίαν, εἵπετο τῇ Ἀτρέμιδι ἐπὶ τὰ κυνηγέσια. Ταύτης ἐρασθεὶς Ζεὺς ἀφικνεῖται ὡς αὐτὴν, καὶ λανθάνων διαφθείρει. Ἡ δὲ ἔγκυος γενομένη τίκτει Λοκρὸν τὸ ὄνομα παῖδα, ὃς Θήβας μετ ̓ Ἀμφίονος καὶ Ζήθου οἰκίζει. Τὴν δὲ Μαίραν λέγεται τοξευθῆναι ὑπὸ Ἀρτέμιδος, διὰ τὸ μηκέτι παραγίνεσθαι εἰς τὰ κυνηγέσια. Ἡ δὲ ἱστορία παρὰ Φερεκύδῃ.</quote>
					<note type="translation">Mæra, filia Prœti, qui Thersandri filius erat, ex Antea, Amphianactis filia, summa pulcritudine excellebat. Quæ quum maximi faceret virginitatem, Dianæ se adjunxit venationis sociam. Sed Jupiter ejus amore captus accedit, eamque nesciam vitiat. Hæc gravida facta filium parit Locrum, qui Thebas cum Amphione et Zetho condit. Mæ. ram vero narrant a Diana sagitta interfectam esse, quod jam non amplius venisset ad venandum.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_octavus">LIBER OCTAVUS</ref></title></ab>

			<cit n="80">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_octavus:80">
					<bibl>Schol. Apollon. IV, 57 (et Phavorin. in v. Λάτμιον):</bibl>
					<quote>Τὸν Ἐνδυμίωνα Ἡσίοδος μὲν Ἀεθλίου τοῦ Διὸς καὶ Καλίκης παῖδα λέγει, παρὰ Διὸς εἰληφότα δῶρον, αὐτὸν ταμίαν εἶναι θανάτου, ὅτε θέλοι (Phav. Μέλοι) ὀλέσθαι. Καὶ τὰ αὐτά φησιν Ἀκουσίλαος καὶ Φερεκύδης.</quote>
					<note type="translation">Endymionem Hesiodus dicit Aethlit, Jovis filii, e Calice filium, qui ab Jove dono accepisset, ut mortis suæ arbiter ipse esset. Eadem narrant Acusilaus et Pherecydes.</note>
					<note type="commentary">Pro θέλοι scribendum esse μέλλοι docuerunt Schæfer ad l. l., Bast. ad Gregor. Corinth., Porson. In Adv. p. 262.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="81">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_octavus:81">
					<bibl>Schol. Apollon. I, 188:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης ἐν τῇ ὀγδόῃ φησὶ, τὸν Ἀγκαῖον ὑπὸ τοῦ Καλυδωνίου συὸς πληγέντα τὸν μηρὸν ἀποθανεῖν.</quote>
					<note type="translation">Ancæus ab apro Calydonio in femore vulneratus obiit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="82">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_octavus:82">
					<bibl>Schol. Homer. ad Il. B, 212:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης δὲ τοῦτον (τὸν Θερσίτην) ἕνα τῶν ἐπὶ τὸν Καλυδώνιον κάπρον στρατευσάντων φησὶ, ὑποδείσαντα δὲ καὶ τὴν τοῦ συὸς ἐκκλίνοντα μάχην ὑπὸ Μελεάγρου κατακρημνισθῆναι.</quote>
					<note type="translation">Inter eos, qui contra aprum Calydonium profecti sunt, solus Thersites propter ignaviam suam pugnam cum sue vitavit. Qui quum a Meleagro de loco edito præcipitaretur, corpus ejus deformatum est.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="83">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_octavus:83">
					<bibl>Apollod. I, 8, 5:</bibl>
					<quote>Τυδεὺς ἀνὴρ γενόμενος γενναῖος, ἐφυγαδεύθη, κτείνας... ὡς Φερεκύδης φησὶν, Ὠλενίαν ἀδελφὸν ἴδιον.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="83">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_octavus:83">
					<bibl>Schol. Homer. Il. Ξ, 120:</bibl>
					<quote>Τυδεὺς ὁ Οἰνέως, Αἰτωλὸς μὲν ἦν τὸ γένος, ἀνδρειότατος δὲ τῶν καθ ̓ αὑτὸν γενόμενος. Ἔτι νέος ὢν, ἐθεάσατο τὸν πατέρα διὰ γῆρας ὑπὸ τῶν Ἀγρίου παίδων τῆς βασιλείας ἐκβαλλόμενον. Διόπερ ἀναιρεῖ τούς τε ἀνεψιοὺς, καὶ σὺν αὐτοῖς ἀκουσίως ἀδελφόν (cod. Ven. ἀκουσ. Τὸν ἀνεψιόν). Φυγὼν δὲ εἰς Ἄργος πρὸς Ἄδραστον, βασιλέα τῆς χώρας, καθαρσίων τε τυγχάνει πρὸς αὐτοῦ, καὶ γαμεῖ (cod. Ven. λαμβάνει) τὴν αὐτοῦ θυγατέρα Διιπύλην. Ἡ ἱστορία παρὰ Φερεκύδῃ.</quote>
					<note type="translation">Tydeus, Œnei filius, Ætolus, suæ ætatis fortissimus, quum puer adhuc esset, vidit patrem propter senectutem ab Agrii filiis regia dignitate spoliatum. Propterea consobrinos interfecit et præter eos fratremque suum, OIeniam, invitus. Fugit in Argolidem ad Adrastum, illius terræ regem, et postquam ab eo expiatus erat, filiam ejus Diipylen uxorem duxit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
<pb n="91"/>

			<cit n="84">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_octavus:84">
					<bibl>Schol. Pindar. Isthm. 1, 79:</bibl>
					<quote>Τὸν Μινύαν οἱ μὲν Ὀρχομενοῦ γενεαλογοῦσιν, ὡς Φερεκύδης, ἔνιοι δὲ ἔμπαλιν τὸν Ὀρχομενὸν, Μινύου· ἔνιοι δὲ ἀμφοτέρους Ἐτεοκλέους γενεαλογοῦσι.</quote>
					<note type="translation">Minyas Orchomeni filius est.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_nonus">LIBER NONUS</ref></title></ab>

			<cit n="85">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_nonus:85">
					<bibl>Dionys. Halicarnass. Archæol. 1, c. 13:</bibl>
					<quote>Φέρε δὴ καὶ τὸ γένος ὅσον ἦν τὸ τῶν Οἰνώτρων ἀποδείξωμεν, ἕτερον ἄνδρα τῶν ἀρχαίων συγγραφέων παρασχόμενοι μάρτυρα, Φερεκύδην τῶν Ἀθηναίων (Casaub. malebat τὸν Ἀθηναῖον) γενεαλόγων οὐδενὸς δεύτερον. Πεποίηται γὰρ αὐτῷ περὶ τῶν ἐν Ἀρκαδίᾳ βασιλευσάντων ὧδε ὁ λόγος· «Πελασγοῦ καὶ Δηϊανείρης γίνεται Λυκάων. Οὗτος γαμεῖ Κυλλήνην, νηίδα νύμφην, ἀφ ̓ ἧς τὸ ὄρος ἡ Κυλλήνη καλεῖται.» Ἔπειτα τοὺς ἐκ τούτων γεννηθέντας διεξιὼν, καὶ τίνας τόπους ἕκαστοι τούτων ᾤκησαν, Οἰνώτρου καὶ Πευκετίου μιμνήσκεται, λέγων ὧδε· «Καὶ Οἴνωτρος, ἀφ ̓ οὗ Οἴνωτροι καλέονται, οἱ ἐν Ἰταλίῃ οἰκέοντες· καὶ Πευκέτιος, ἀφ ̓ οὗ Πευκέτιοι καλέονται, οἱ ἐν τῷ Ἰονίῳ κόλπῳ.»</quote>
					<note type="translation">Sed age et quantum Œnotrorum fuerit genus demonstremus, allato ex priscis scriptoribus alius viri testimonio, Pherecydis inquam, qui nulli Atheniensium in scribendis genealogiis secundus fuit. Ille enim de regibus Arcadiæ sic loquitur: «Ex Pelasgo et Deianira natus est Lycaon. «Hic duxit uxorem Cyllenen, Naidem nympham, a qua «mons Cyllene dictus.» Deinde, postquam recensuit eorum liberos, et quænam loca eorum unusquisque habitarit, Œnotri et Peucetii meminit his verbis: «Et Œnotrus, «a quo Œnotri nominantur, qui in Italia habitant; «ac Peucetius, a quo Peucetii appellantur, qui in sinu «Ionio.».</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="86">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_nonus:86">
					<bibl>Apollod. III, 8, 2:</bibl>
					<quote>Εὔμηλος δὲ καί τινες ἕτεροι λέγουσι Λυκάονι καὶ θυγατέρα Καλλιστὼ γενέσθαι. Ἡσίοδος μὲν γὰρ αὐτὴν μίαν εἶναι τῶν Νυμφῶν λέγει· Ἄσιος δὲ Νυκτέως, Φερεκύδης δὲ Κητέως.</quote>
					<note type="translation">Callisto filia est Cetei.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="87">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_nonus:87">
					<bibl>Schol. Hom. Il. H, 9:</bibl>
					<quote>Ἀρηίθοος ὁ Βοιωτὸς, ἄριστος τῶν κατ ̓ αὐτὸν ἀνθρώπων, ἦν διαβὰς εἰς Ἀρκαδίαν. Ἦν γὰρ ἁψιμαχία τις ἐκεῖ Ἀρκάσι τε καὶ Βοιωτοῖς τοῖς αὐτοῦ πολίταις περὶ ὅρων γῆς. Πλείστην ἐντεῦθεν κατεσύρατο λείαν. Καταφρόνησιν δὲ αὐτοῦ μεγάλην ἐμβαλόντος τοῖς Ἀρκάσιν, Λυκοῦργος, ὁ τῶν ἐνταῦθα κράτιστος ἀνὴρ, λόχον καθίσας, αὐτόν τε ἀνεῖλε καὶ τὴν παντευχίαν αὐτοῦ μετὰ τῆς κορύνης ἔλαβε, καὶ τὴν λείαν ἐπανεσώσατο. Ἡ ἱστορία παρὰ Φερεκύδῃ.</quote>
					<note type="translation">Areithous, Bœotus, præstantissimus æqualium, trajecerat in Arcadiam; erat enim de finibus contentio inter Arcades et Bœotos, ejus cives. Plurimam ibi fecit prædam. Quum vero in magnum contemtum venisset Arcadibus, Lycurgus, vir hujus regionis princeps, structis insidiis et ipsum occidit et totam ejus armaturam cum clava cepit atque prædam recuperavit.</note>
					<note type="commentary">Eadem in Arsen. Violar. p. 132.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="87">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_nonus:87">
					<bibl>Schol. Hom. Il. H, 135:</bibl>
					<quote>Φεὰ δὲ πόλις τῆς Ἤλιδος· οἱ δὲ, τῆς Ἀρκαδίας, παρ ̓ ἣν ὁ Ἰαρδάνης ῥεῖ. Ἀλλὰ καὶ ἡ Φειὰ παραθαλάσσιος ἐστί· καὶ Ἰάρδανος οὐχ ὁρᾶται ποταμὸς αὐτόθι. Ἄμεινον οὖν ὡς Δίδυμος· Φήρᾳ, Σπάρτῃ, καὶ Δαρδάνου (leg. Ἰαρδάνου) ἀμφὶ ῥέεθρα· οὕτω γὰρ καὶ Φερεκύδης ἱστορεῖ.</quote>
					<note type="translation">Phea urbs in Elide sita, secundum alios in Arcadia ad Jardanam. Sed Phea mari adjacet et Jardanas fluvius ibi non conspicitur. Melius igitur Didymus legit, Φήρᾳ, Σπάρτῃ καὶ Ἰαρδάνου ἀμφὶ ῥέεθρα, nam ita Pherecydes quoque narrat.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
<pb n="92"/>

			<cit n="88">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_nonus:88">
					<bibl>Schol. Apollon. I, 102:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης ἐν τῇ θ φησὶν, ὅτι Ἔλατος ὁ Ἰκάρου γαμεῖ Ἐριμήδαν τὴν Δαμασίκλου. Τούτου δὲ γίνεται Ταίναρος, ἀφ ̓ οὗ Ταίναρον καλεῖται ἡ πόλις καὶ ἡ ἄκρα καὶ ὁ λιμήν.</quote>
					<note type="translation">Elatus uxorem duxit Erimedam, Damasicli filiam. Hujus filius est Tænarus, a quo Tænari urbs et arx et portus cognominati sunt.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="89">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_nonus:89">
					<bibl>Schol. Homer. Il. B, 585:</bibl>
					<quote>Οἴτυλον, ὡς δάκτυλον· ἄρχεται γὰρ τὸ ὄνομα ἀπὸ τῆς οι διφθόγγου. Κακῶς δὲ Τυραννίων, οἰόμενος ἄρθρον εἶναι τὸ οι, καὶ παρὰ τὴν συνήθειαν τοῦ ποιητοῦ ἁμαρτάνων, καὶ παρὰ τὴν ἱστορίαν· εἴ γε οὕτως φησὶ καὶ Φερεκύδης· «Τοὺ δὲ γίνεται Ἀμφιάναξ· τοῦ δ ̓ Οἴτυλος, ἀφ ̓ οὗ ἡ πόλις ἡ ἐν Σπάρτῃ καλεῖται.»</quote>
					<note type="translation">Hujus est Amphianax, hujus Œtylus, a quo urbs Lacedæmoniæ nomen accepit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus">LIBER DECIMUS</ref></title></ab>

			<cit n="90">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:90">
					<bibl>Schol. Homer. Odyss. O, 16:</bibl>
					<quote>Ἰκάριος ὁ Οἰβάλου γαμεῖ Δωροδόχην τὴν Ὀρτιλόχου, ἢ κατὰ Φερεκύδην, Ἀστερωδίαν τὴν Εὐρυπύλου τοῦ Τελέστορος. Πυθόμενος δὲ Λαέρτης περὶ τῆς Πηνελόπης ὅτι καὶ τῷ κάλλει καὶ ταῖς φρεσὶ διαφέρει πασῶν καθ ̓ ἑαυτὴν γυναικῶν, ἄγεται αὐτὴν τῷ παιδὶ Ὀδυσσέϊ πρὸς γάμον· ἣ τοσαύτην εἶχεν ἀρετὴν, ὥστε καὶ τὴν Ἑλένην τὴν ἐκ Διὸς οὖσαν τῷ τῆς ἀρετῆς ὑπερβάλλειν. Ἡ δὲ ἱστορία παρὰ Φιλοστεφάνῳ καὶ Φερεκύδῃ.</quote>
					<note type="translation">Icarius, Œbali filius, uxorem duxit Dorodochen, Ortilochi filiam, vel secundum Pherecydem, Asterodiam, filiam Eurypyli, qui natus est ex Telestore. Laertes, quum audivisset Penelopen et pulcritudine et animi virtute omnes mulieres æquales superare, Ulyssi filio eam uxorem conciliat. Tanta hæc excellebat virtute, ut ipsam Helenam, quæ Jovis erat, ea superaret.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="91">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:91">
					<bibl>Schol. Homer. Odyss. O, 223:</bibl>
					<quote>Πολυφείδης ὁ Μαντίου (Buttm. ὁ Μαντείου. Mediol. Ὁ μάντις) Σαριοῦσαν γήμας· γίνονται αὐτῷ παῖδες Ἁρμονίδης καὶ Θεοκλύμενος· ὃς κτείνας ἐμφύλιον ἄνδρα, φεύγει εἰς τὴν Πύλον. Συντυχὼν δὲ θύοντι Τηλεμάχῳ, δεῖται αὐτοῦ σῶσαι αὐτὸν εἰς τὴν Ἰθάκην. Εἰπόντα δὲ αὐτὸν τὰ περὶ τοῦ πατρὸς ἀληθῆ μαντεῖα, πολὺ μᾶλλον ἐτίμησεν. Ὅθεν καὶ Θεοκλύμενος φιλοφρονούμενος ὑπὸ τῶν περὶ τὸν Ὀδυσσέα δεῦρο τὸν βίον καταστρέφει. Ἡ δὲ ἱστορία παρὰ Φερεκύδῃ.</quote>
					<note type="translation">Polyphides, Mantii filius, ex Sariusa uxore filios suscipit Harmoniden et Theoclymenum. Hic quia popularem interfecerat, fugit Pylum; ubi ex Telemacho, quem sacrificantem deprehendit, petit ut ipsum servet et in Ithacam transferat. Telemachus autem, quum vera ille de patre vaticinia ederet, quam maxime eum honoravit. Quare apud Ulyssem, qui magna humanitate eum prosecutus est, vitam finivit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="92">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:92">
					<bibl>Hesych.:</bibl>
					<quote>Εὐρύμας, Ὠλένιος τὸ γένος, διάβολος δέ· ὅθεν ἀνῃρέθη ὑπὸ Πολυδεύκους. Κεῖται ἡ ἱστορία παρὰ Φερεκύδῃ.</quote>
					<note type="translation">Eurymas, Olenius, calumniator erat; quare a Polluce interfectus est.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="93">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:93">
					<bibl>Schol. Eurip. Orest. 11:</bibl>
					<quote>Ἐξ Εὐρυσθανάσσης (rectius Εὐρυανάσσης) τῆς Ξάνθου, ἢ Κλυτίας τῆς Ἀμφιδάμαντος, ὡς ἱστορεῖ Φερεκύδης, ὁ Τάνταλος ἐγέννησε τὸν Πέλοπα.</quote>
					<note type="translation">Ex Clytia, Amphidamantis filia, Tantalus genuit Pelopem.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="93">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:93">
					<bibl>Schol. Apollon. I, 752:</bibl>
					<quote>Ἐρασθεῖσα ἡ Ἱπποδάμεια Πέλοπος, ἔπεισε Μυρτίλον, τὸν Ἑρμοῦ μὲν παῖδα, ἁρματοπηγὸν δὲ καὶ ἡνίοχον Οἰνομάου, ἐμβαλόντα κήρινον ἔμβολον ἐπὶ τοῦ ἀκραξονίου, ἢ οὐδ ̓ ὅλως ἐμβαλόντα τὸν ἔμβολον, ὡς Φερεκύδης ἱστορεῖ. Οὗ γενομένου Οἰνόμαός τε ἐκκυλισθεὶς τοῦ τροχοῦ ἀπέθανε, καὶ Ἱπποδάμειαν Πέλοψ ἔλαβεν. Pro ἐμβαλόντα κήρινον ... τὸν ἔμβολον, codex Paris. habet: ὥστε κατατροχίσαι Οἰνόμαον ἐμβαλόντα τὸν ἔμβολον.</quote>
					<note type="translation">Hippodamia, Pelopis amore capta, Myrtilo Mercurii, curruum fabricatori et aurigæ Œnomai, persuasit, ut cereum, vel, ut Pherecydes narrat, omnino nullum paxillum summæ axis parti insereret. Quo facto Œnomaus ex curru delapsus rotis contusus est, et Hippodamiam Pelops uxorem duxit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="93">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:93">
					<bibl>Schol. Sophocl. Electr. 505:</bibl>
					<quote>Φησὶ Φερεκύδης, ὅτι Πέλοψ νικήσας τὸν ἀγῶνα, καὶ λαβὼν τὴν Ἱπποδάμειαν, ὑπέστρεφεν ἐπὶ τὴν Πελοπόννησον μετὰ τῶν ὑποπτέρων ἵππν καὶ τοῦ Μυρτίλου. Καθ ̓ ὁδὸν δὲ καταλαβὼν αὐτὸν προϊόντα πρὸς τὸ φιλῆσαι ἀυτὴν, ἔῤῥιψεν εἰς θάλασσαν.</quote>
					<note type="translation">Pelops postquam, victoria in certamine reportata, Hippodamiam uxorem acceperat, cum equis velocissimis et cum Myrtilo in Peloponnesum reversus est. Sed in itinere quum Myrtilum ad consuetudinem cum illa accedentem deprehendisset, in mare eum dejecit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="93">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:93">
					<bibl>Schol. Eur. Orest. 999:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης οὐ καθ ̓ Ἑρμοῦ μῆνιν φησὶ τὴν ἄρνα ὑποβληθῆναι.</quote>
					<note type="translation">Agnus ille (quem aureo vellere præditum Atrei gregi Mercurius, de filii cæde iratus, immiscuisse dicitur) non suppositus est ira Mercurii.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="93">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:93">
					<bibl>Scholia Ambrosiana ad Homer. Odyss. Δ, 22:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης ἱστορεῖ οὕτως· Ἀργεῖος δὲ ὁ Πέλοπος ἔρχεται παρ ̓ Ἀμύκλαν εἰς Ἀμύκλας, καὶ γαμεῖ Ἀμύκλα θυγατέρα Ἡγησάνδραν.</quote>
					<note type="translation">Argius, Pelopis filius, Amyclas venit ad Amyclam, ejusque filiam, Hegesandram, uxorem ducit.</note>
					<note type="commentary">Ultima debentur Buttmanno. In Ms. legitur Ἀμύκλαν θυγ. Ἡρησάνδρας.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="93"/>

			<cit n="94">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:94">
					<bibl>Tzetz. Ad Lycophr. 570:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης φησὶν, ὅτι Ἄνιος ἔπεισε τοὺς Ἕλληνας παραγενομένους πρὸς αὐτὸν, αὐτοῦ μένειν τὰ ἐννέα ἔτη, δεδόσθαι δὲ αὐτοῖς παρὰ τῶν θεῶν τῷ δεκάτῳ ἔτει ναυστολῆσαι ἐπὶ τὴν Ἴλιον, καὶ πορθῆσαι αὐτήν. Χρησμὸς γὰρ τοῖς Ἕλλησιν ἐδόθη, Τροίας κρατῆσαι τῷ δεκάτῳ χρόνῳ. Ὑπέσχετο δὲ αὐτοῖς καὶ ὑπὸ τῶν θυγατέρων αὐτοῦ τρέφεσθαι.</quote>
					<note type="translation">Anius (rex Deli) Græcis, qui ad eum venerant, suasit ut in insula sua commorarentur novem annos, decimo vero a diis concessum esse ut adversus Ilium classem mitterent urbemque everterent. Oraculum enim Græcis datum erat, decimo eos anno Troja potituros esse. Promisit etiam Anius filias suas eos nutrituras esse.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="94">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:94">
					<bibl>Phavorin. in v. Ῥοιώ:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης δέ φησιν, ὅτι Ἴνιος (leg. Ἄνιος) ἔπεισε τοὺς Ἕλληνας παραγενομένους εἰς αὐτὸν, αὐτοῦ μένειν τὰ ἐννέα ἔτη, δεδόσθαι δὲ αὐτοῖς παρὰ τῶν θεῶν τῷ δεκάτῳ ἔτει πορθῆσαι τὴν Ἴλιον.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="95">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:95">
					<bibl>Strabo XIV, p. 643, A:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης φησὶν ὗν προβαλεῖν ἔγκυον τὸν Κάλχαντα, καὶ ἐρωτῆσαι πόσους ἔχει χοίρους· τὸν δ ̓ (Mopsum) εἰπεῖν, ὅτι τρεῖς, ὧν ἕνα θῆλυν· ἀληθεύσαντος δ ̓ ἀποθανεῖν ὑπὸ λύπης.</quote>
					<note type="translation">Pherecydes ait, a Calchante porcam gravidam fuisse propositam, et de fetus numero quaestionem : Mopsum respondisse, tres catulos, et de his unam femellam: idque re comprobante, ægritudine animi exstinctum fuisse Calchantem.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="96">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:96">
					<bibl>Schol. Pindar. Pyth. XI, 25, de Orestis nutrice:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης Λαοδάμειαν λέγων αὐτὴν, τὸν ταύτης φησὶ παῖδα ἀνῃρῆσθαι ὑπὸ Αἰγίσθου, νομιζόμενον Ὀρέστην εἶναι· τὸν δὲ Ὀρέστην ἐκκλαπέντα, εἶναι τριῶν ἐτῶν, ὡς Ἡρόδωρος ἐν Πελοπείᾳ.</quote>
					<note type="translation">Pherecydes nutricem Orestis dicit Laodamiam. Hujus filium, ait, interfectum esse ab Ægistho, qui eum esse Orestem opinatus esset; Orestem vero furtim subductum tres annos natum fuisse, ut Herodorus in Pelopea.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="97">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:97">
					<bibl>Schol. Eurip. Orest. 1645:</bibl>
					<quote>Ἀσκληπιάδης ἱστορεῖ, ὑπὸ ὄφεως αὐτὸν (Orestem) δηχθέντα ἐν Παῤῥασίῳ τελευτῆσαι. Ὁ δὲ Φερεκύδης, ὅτι καὶ ἔπειτα τὸν Ὀρέστην αἱ Ἐρινύες διώκουσιν. Ὁ δὲ καταφεύγει εἰς τὸ ἱερὸν τῆς Ἀρτέμιδος, καὶ ἵζει ἱκέτης πρὸς τῷ βωμῷ. Αἱ δὲ Ἐρινύες ἔρχονται ἐπ ̓ αὐτὸν, θέλουσαι ἀποκτεῖναι, καὶ ἐρύκει αὐτὰς ἡ Ἄρτεμις. Ἐξοὗ καὶ ἡ πόλις αὕτη Ὀρέστειον καλεῖται, ἀπὸ Ὀρέστου.</quote>
					<note type="translation">Asclepiades narrat Orestem a serpente morsum in Parrhasio obiisse. Secundum Pherecydem etiam tum persequuntur illum Furiæ. Is vero fugit in templum Dianæ atque supplex considit ad aram. Furiæ ad eum accedunt, sed arcet eas Diana. Quare etiam urbs hæc Oresteum ab Oreste vocatur.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="98">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:98">
					<bibl>Schol. Eurip. Orest. 1654:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης φησὶ, περὶ παίδων χρησμὸν αἰτοῦντα τὸν Νεοπτόλεμον ἀναιρεθῆναι· ἐπεὶ Νεοπτόλεμος Ἑρμιόνην γαμεῖ τὴν Μενελάου, καὶ ἔρχεται εἰς Δελφοὺς περὶ παίδων χρησόμενος· οὐ γὰρ αὐτῷ ἐγένοντο ἐξ Ἑρμιόνης. Καὶ ὁρῶν κατὰ τὸ χρηστήριον κρέα διαρπάζοντας τοὺς Δελφοὺς, ἀφαιρεῖται τὰ κρέα αὐτοὺς, ἑαυτὸν δὲ κτείνει μαχαίρᾳ. Ὁ δὲ τούτων ἱερεὺς κατορύσσει αὐτὸν ὑπὸ τὸν οὐδὸν τοῦ νεῷ.</quote>
					<note type="translation">Neoptolemus postquam Hermionen, Menelai filiam, uxorem duxerat, Delphos profectus est de liberis oraculum consulturus; ex Hermione enim ei non nati erant. Atque quum videret in oraculi sede Delphos carnem diripientes, hanc iis ademit, ipsum vero interfecit Machæreus, illorum sacerdos, et sub limine templi sepelivit.</note>
					<note type="commentary">Ἑαυτὸν δὲ sqq. ita emendavit Leopardus (Emendatt. 20, 9): αὐτὸν δὲ κτείνει Μαχαιρεὺς. Ὁ τούτων ἱερεὺς καὶ κατορ.—</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="94"/>

			<cit n="99">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:99">
					<bibl>Tzetz. In Exegesi in Iliadem p. 38, 11:</bibl>
					<quote>Πρίαμος ὁ Λαομέδοντος καὶ Λευκίππης υἱὸς, κατὰ Φερεκύδη τὸν Σύρον ἱστορικὸν, γήμας Ἑκάβην τὴν Δύμαντος, τοῦ Ἠϊονέως, πολλοὺς μὲν υἱοὺς, πολλὰς δὲ θυγατέρας ἐσχήσκε(??).</quote>
					<note type="translation">Priamus, Laomedontis a Leucippe filius, secundum Pherecydem Lerium, historicum, ex Hecuba, Dymantis, Eionei, quam uxorem duxerat, multos filios multasque filias suscepit.</note>
					<note type="commentary">Pro τὸν Σύρον legendum est τὸν Λέριον. Addere liceat Schol. Ms. Eurip. Hecub. v. 3 apud Fulv. Ursinum in Virgil. Collect. Scriptt. Gr. illustr. p. 404: Ὁ Πρίαμος ὁ Λαομέδοντος γαμεῖ Ἑκάβην τὴν δάμαρτα τὴν Κισσέως τοῦ Πρωιέως.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="100">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:100">
					<bibl>Eustath. ad Homer. Il. Ω, p. 1348, 18:</bibl>
					<quote>Οἱ μὲν, τὸ Δῖος φασὶν κύριον· οἱ δὲ, τὸ ἀγαυός. Νικᾷ δὲ εἶναι Δίου ἐπίθετον τὸ ἀγαυός. Ἦν δὲ, φασὶν, ὡς ἱστορεῖ Φερεκύδης, νόθος Πριάμου υἱὸς ὁ Δῖος.</quote>
					<note type="translation">Dius nothus erat filius Priami.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="101">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:101">
					<bibl>Schol. Aristid. Orat. p. 163, ed. Frommel.:</bibl>
					<quote>Διὰ τὸ Παλλάδιόν φησι τὸ ἀπὸ Τροίας· ὁ γὰρ Δημόφιλος (leg. videtur Δημοφῶν) παρὰ Διομήδους ἁρπάσας εἰς τὴν πόλιν ἤγαγεν· σημαίνει Λυσίας ἐν τῷ ὑπὲρ Σωκράτους πρὸς Πολυκράτην λόγῳ· λέγοι δ ̓ ἂν καὶ περὶ ἄλλων πολλῶν Παλλαδίων, τοῦ τε καταλυόμενον τὸν αὐτόχθονα καὶ τῶν περὶ αὐτεφυρῶν καλουμένων, ὡς Φερεκύδης καὶ Ἀντίοχος ἱστοροῦσι, καὶ τῶν κατηνεγμένων ἐν τῇ Γιγάντων μάχῃ, ὡς ἐν ἀγράφοις ὁ Φυλαρχός φησι. Παλλάδια δὲ ἐκάλουν, καθὰ λέγει Φερεκύδης, τὰ βαλλόμενα εἰς γῆν ἐκ τοῦ οὐρανοῦ ἀγάλματα· πάλλειν γὰρ, φησὶ, τὸ βάλλειν ἔλγον.</quote>
					<note type="translation">Dicere posset etiam de aliis multis Palladiis, de illo quod autochthon vocant et de iis, quæ a ponte nominata sunt, de quibus Pherecydes et Antiochus.—Palladia vocabant, secundum Pherecydem, simulacra de cœlo in terram delapsa, nam πάλλειν, inquit, pro βάλλειν, jacere,  dicebant.</note>
					<note type="commentary">Postrema fragm. pars inde a verbis Παλλάδια δὲ legitur etiam in Etym. M.—Καταλυόμενον sqq. ita corrigenda videntur: τοῦ τε κατὰ τὸ λεγόμενον αὐτόχθονος (vel τοῦ καλουμένου αὐτόχθονος) καὶ περὶ τῶν ἀπὸ γεφυρῶν καλουμένων. Audacius enim Lucht. Ad Phylarchi gragm. p. 141 scribendum putat: τοῦ τε κατ ̓ οὐρανοῦ πεσόντος εἰς Ἀκτὴν χθόνα καί πως παρὰ γεφυρῶν καλουμένου.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="101">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:101">
					<bibl>Tzetz. ad Lycophr. 355:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης παλλάδια λέγει τὰ ἀχειροποίητα μορφώματα, καὶ πᾶν τὸ ἐξ οὐρανοῦ εῖς γῆν παλλόμενον.</quote>
					<note type="translation">Pherecydes Palladia dicit simulacra absque manuum opera confecta, et omne quod de coelo in terram dejicitur.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="102">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:102">
					<bibl>Schol. Homer. Odyss. T, 523:</bibl>
					<quote>Τῇ Νυκτέως Ζεὺς μίγνυται. Ἐξ ἧς Ζῆθος γίγνεται καὶ Ἀμφίων. Οὗτοι τὰς Θήβας οἰκοῦσι πρῶτοι, καὶ καλοῦνται Διὸς κοῦροι Λευκόπολοι. (Bene Butmannus λευκόπωλοι.) Γαμεῖ δὲ Ζῆθος μὲν Ἀηδόνα τὴν τοῦ Πανδαρέου. Τῶν δὲ γίνεται Ἴτυλος καὶ Νηίς. Ἴτυλον δὲ ἡ μήτηρ Ἀηδὼν ἀποκτείνει διὰ νυκτὸς, δοκοῦσα εἶναι τὸν Ἀμφίονος παῖδα, δηλοῦσα τὴν τοῦ προειρημένου γυναῖκα, ὅτ ̓ αὐτῇ (Buttm. bene conjicit ὅτι ταύτῃ) μὲν ἦσαν ἓξ παῖδες, αὐτῇ δὲ δύο. Ἐφορμᾷ δὲ ταύτῃ ὁ Ζεὺς ποινήν. Ἡ δὲ εὔχεται ὄρνις γενέσθαι, καὶ ποιεῖ αὐτὴν ὁ Ζεὺς ἀηδόνα. Θρήνει δὲ ἀεί ποτε τὸν Ἴτυλον, ὥς φησι Φερεκύδης.</quote>
					<note type="translation">Jupiter cum Antiopa, Nyctei filia, concumbit, ex eaque nascuntur Zethus et Amphion, Thebarum conditores, qui Dioscuri Leucopôli (qui albis equis utuntur) cognominantur. Zethus uxorem ducit Aedona, ex qua Itylum et Naidem suscipit. Sed Itylum Aedon mater interfecit putans eum filium esse Amphionis, cujus uxori invidebat quod illi sex, ipsi duo tantum filii essent. Quam ob rem pœnam ei immisit Jupiter, et quum peteret ut in avem commutaretur, fecit eam lusciniam, quæ continuo plorat Itylum, ut ait Pherecydes.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="102a">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:102.a">
					<bibl>Schol. Homer. ad Odyss. A, 263: Amphion et Zethus Thebas muris cinxerunt διὰ τοὺς Φλεγύας·</bibl>
					<quote>μετὰ δὲ τὴν τελευτὴν αὐτῶν Εὐρύμαχος ἥρμοσε τὰς Θήβας, ὥς φησι Φερεκύδης ἐν τῇ δεκάτῃ.</quote>
					<note type="translation">Post Amphionis et Zethi mortem Eurymachus (dux Phlegyarum) Thebas devastavit.</note>
					<note type="commentary">Pro ἥρμοσε legendum est ἠρήμωσε: v. Eustath. p. 1682, 55.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="102a">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:102.a">
					<bibl>Schol. Apollon. I, 735:</bibl>
					<quote>Ἀμφίων καὶ Ζῆθος τὰς Θήβας ἐτείχισαν. ... Φερεκύδης δὲ καὶ τὴν αἰτίαν παραδίδωσι τῆς οἰκοδομῆς· διότι Φλεγύας πολεμίους ὄντας εὐλαβοῦντο βασιλεύοντι Κάδμῳ.</quote>
					<note type="translation">Amphion et Zethus Thebas muris cinxerunt, ut contra Phlegyarum, Cadmo legi infestorum, impetum urbem munirent.</note>
					<note type="commentary">«Hæc ultima verba: βασιλ. Κάδμῳ, ab interpolatore profecta esse docte arbitratur Heyn. ad Apollod. p. 583. Codex Paris. habet: διὰ γὰρ τοὺς Φλεγύας ἐχθροὺς ὄντας καὶ ὁμόρους. Quæ lectio sane præstat.» Sturz. Contra Unger. In Thebanis Paradoxis: «Alia nobis mens est. Nam et Eudocia p. 19 præter Phavorinum illa verba transcripsit et de Cadmo bello lacessito quædam minime protrita narrat Diodorus XIX, p. 359, 96: Τοὺς μὲν τότε κατοικήσαντας ὕστερον Ἐγχελεῖς καταπολεμήσαντες ἐξέβαλον· ὅτε δὲ συνέβη καὶ τοὺς περὶ Κάδμον εἰς Ἰλλυριοὺς ἐκπεσεῖν. μετὰ δὲ ταῦτ ̓ Ἀμφίων καὶ Ζῆθος (ἐκράτησαν τοῦ τόπου).»</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="102a">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:102.a">
					<bibl>Schol. Homer. Il. N. 302:</bibl>
					<quote>Γυρτῶνα Φλεγύαι κατοικοῦντες, παρανομώτατον καὶ λῃστρικὸν διῆγον βίον, καὶ κατατρέχοντες τοὺς περιοίκους χαλεπῶς ἠδίκουν. Θηβαῖοι δὲ, πλησιόχωροι ὄντες, ἐδεδοίκεσαν καὶ Ἀντιόπης, ἐτείχισαν τὰς Θήβας, Εἶχε γὰρ Ἀμφίων λύραν, παρὰ Μουσῶν αὐτῷ δεδομένην, δι ̓ ἧς κατέθελγε καὶ τοὺς λίθους, ὥστε καὶ πρὸς τὴν τειχοδομίαν αὐτομάτους ἐπέρχεσθαι. Τούτων μὲν οὖν οὖν ζώντων, οὐδὲν οἱ Φλεγύαι τοὺς Θηβαίους ἠδύναντο διαθεῖναι (κακόν addit vulg. Schol.). Θανόντων δὲ αὐτῶν, ἐπελθόντες σὺν Εὐρυμάχῳ τῷ βασιλεῖ, τὰς Θήβας εἷλον. Πλείονα δὲ τολμῶντες ἀδικήματα κατὰ Διὸς προαίρεσιν ὑπὸ Ἀπόλλωνος διεφθάρησαν, ὡς ἱστορεῖ Φερεκύδης. Cod. Ven. διεφθ.· οὗτοι δὲ ἐνέπρησαν καὶ τὸν ἐν Δελφοῖς ναὸν τοῦ Ἀπόλλωνος. Ἡ ἱστορία παρὰ Φερεκύδει.</quote>
					<note type="translation">Phlegyæ Gyrtonem incolentes contra jus fasque latrocinia et deprædationes exercebant, atque per incursiones vicinas gentes summis injuriis atticiebant. Thebani vero multum adhuc tempus eos timuerant, nisi Amphion et Zethus, Jovis ex Antiope filii, muris Thebarum urbem cinxissent. Amphion enim lyram habuit a Musis ei donatam, qua lapides ita demulsit, ut ipsi sponte sua ad muri exstructionem convenirent. His viventibus Phlegyæ malum Thebanis inferre non poterant: sed post mortem eorum sub Eurymacho rege Thebas aggressi urbem ceperunt. Quum vero plura facinora injuste auderent, ex Jovis consilio ab Apolline interfecti sunt. Nam ipsum Apollinis Delphici templum incenderant.</note>
					<note type="commentary">Pro Γυρτῶνα vulgo legitur Γόρτυναν, de qua commutatione v. C. O. Müller. in libro de Minyis p. 194.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="102a">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:102.a">
					<bibl>Schol. Apollon. I, 741:</bibl>
					<quote>Λύραν Φερεκύδης ἐν τῇ δεκάτῃ ἱστορίᾳ (Phav. ἱστοριῶν) δοθῆναι Ἀμφίονι φησὶ ὑπὸ Μουσῶν.</quote>
					<note type="translation">Amphion lyra a Musis donatus est.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
<pb n="95"/>

			<cit n="102b">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:102.b">
					<bibl>Schol. Eurip. Phœn. 162:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης φησὶν, αὐτὴν (τὴν Νιόβην) ἔχειν παῖδας ζ'. Ἀλαλκομενέα, Φηρέα, Εὔδωρον, (Νιόβην) Λύσιππον, Ξάνθον, Ἀργεῖον. Θυγατέρας δὲ ζ'. Χιόνην, Κλυτίαν, Μελίαν, Ὥρην, Λαμίππην, Πελοπίαν.</quote>
					<note type="translation">Pherecydes dicit Nioben, Amphionis uxorem, filios habuisse sex: Alalcomena, Pherea, Eudorum, Lysippum, Xanthum, Argium; totidemque filias: Chionam, Clytiam, Meliam, Horam, Lamippen, Pelopiam.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="102c">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:102.c">
					<bibl>Schol. Eurip. Phœn. 1111:</bibl>
					<quote>Νηίταις πύλαις] ἢ ἀπὸ Νηίδος τῆς Ἀμφίονος καὶ Νιόβης. Ἤ ἐπεὶ νέαται εἰσίν. Ὁ δὲ Φερεκύδης ἀπὸ Νηίδος τῆς Ζήθου θυγατρός.</quote>
					<note type="translation">Pherecydes dicit Neitas portas nominatas esse a Neide, Zethi filia.</note>
					<note type="commentary">Conf. Unger. Paradox. Theb. I, p. 313 sq.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="103">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:103">
					<bibl>Schol. Apollon. 3, 62:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης· Αἴτωνος (υἱὸς Ἰξίων). Φησὶ δὲ ὡς γαμήσας Δίαν τὴν Ἠϊονέως θυγατέρα, πολλὰ ὑπέσχετο δώσειν δῶρα (cod. Paris. ἕδνα). Ἐλθόντος δὲ ἐπὶ ταῦτα τοῦ Ἠϊονέως, βέρεθρον ποιήσας καὶ πυρακτώσας σκεπάζει αὐτὸ λεπτοῖς ξύλοις καὶ κόνει λεπτῇ. Ἐμπεσὼν δὲ ὁ Ἡϊονεὺς ἀπόλλυται. Λύσσα δὲ τῷ Ἰξίονι ἐνέπεσε διὰ τοῦτο, καὶ οὐδεὶς αὐτὸν ἤθελεν ἁγνίσαι οὔτε θεῶν οὔτε ἀνθρώπων. Πρῶτος γὰρ ἐμφύλιον ἄνδρα ἀπέκτεινεν. Ἐλεήσας δὲ αὐτὸν ὁ Ζεὺς ἁγνίζει, καὶ ἁγνισθεὶς ἠράσθη τῆς Ἥρας. Ὁ δὲ Ζεὺς νεφέλην ὁμοιώσας Ἥρᾳ, παρακοιμίζει αὐτῷ. Καὶ ὕστερον ποιήσας τετράκνημον τροχὸν, καὶ δεσμεύσας αὐτὸν, τιμωρεῖται.—</quote>
					<note type="translation">Ixion filius est Æthonis. Qui quum Diam, Eionei filiam, uxorem ducere vellet, multa promisit se daturum esse munera sponsalia; sed ad ea petenda quum Eioneus venisset, foveam fecit, quam candentibus carbonibus impletam minutis lignis et pulvere leviter operuit. In quam Eioneus delapsus periit. Ixionem vero hoc facinus ad insaniam adegit, neque quisquam deorum hominumve voluit eum expiare. Primus enim hominem popularem interfecerat. Sed Jupiter misericordia commotus eum lustravit; lustratus vero captus est Junonis amore. Tum nubem, quam Junoni similem reddidit Jupiter, juxta eum in lecto collocavit, atque postea quattuor radiorum quam fecerat rotæ illigavit eum, atque ita poena affecit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="103">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:103">
					<bibl>Schol. Pindar. Pyth. II, 40:</bibl>
					<quote>Τὸν Ἰξίονα οἱ μὲν Ἀντίωνος γενεαλογοῦσιν, ὡς Αἰσχύλος· Φερεκύδης δὲ, Πεισίωνος· ἔνιοι δὲ, Ἄρεος· οἱ δὲ, Φλεγύα· Ἀσκληπιάδης δὲ ἐν τῷ τρίτῳ τῶν τραγῳδουμένων οὕτω γράφει. Προσιστοροῦσι δὲ ἔνιοι, ὡς καὶ μανείη ὁ Ἰξίων, ὡς καὶ Φερεκύδης. Καὶ τὴν ἐπὶ τοῦ τροχοῦ δὲ κόλασιν αὐτῷ παρεγκεχειρήκασιν. Ὑπὸ γὰρ δίνης καὶ θυελλῶν αὐτὸν ἐξαρπασθέντα φθαρῆναί φασιν.</quote>
					<note type="translation">Ixionem nonnulli, ut Æschylus, Antionis, Pherecydes vero Pisionis filium fuisse tradunt.—Sunt etiam qui Ixionem rabie affectura esse dicant, ut Pherecydes.</note>
					<note type="commentary">cf. Schol. ad Eur. Phœn. 1185 Matthiæ. Sturzius lacunam statuit in Sch. Apollon., quam ita vult expleri: οἱ δὲ Ἀντίωνος γενεαλογοῦσιν, Φερεκύδης δὲ Πεισίωνος. Wesselingio ad Diod. Sic. IV, 69, scribendum videtur: Φερεκύδης δὲ, Πείσωνος· Αἰσχύλος, Ἀντίωνος. Sed haud dubie pro Αἴτωνος, scribendum est Αἴθωνος (de quo nomine vide O. Müller. de Miyis p. 202), idemque apud Schol. Pind. pro Πεισίωνος restituendum esse putarem, nisi propter significationem hujus nominis, quod pariter atque Ἀντίων Ixioni quam maxime convenit (v. Welker de Trilog. p. 549), probabilius esset diversas Pherecydem genealogias in medium protulisse.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="96"/>

			<cit n="104">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:104">
					<bibl>Schol. Apollon. I, 211:</bibl>
					<quote>Περὶ δὲ τῆς Θρᾳκίας Σαρπηδονίας πέτρας, ὅτι πρὸς τῷ Αἴμῳ ὄρει ἔστὶ, Φερεκύδης φησὶ, περὶ τῆς ἁρπαγῆς ἱστορῶν τῆς Ὠρειθυίας.</quote>
					<note type="translation">Thraciæ petram Sarpedoniam ad Hæmum montem sitam esse dicit Pherecydes ubi de raptu Orithyiæ agit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="105">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:105">
					<bibl>Schol. Sophocl. OEdip. Colon. 463:</bibl>
					<quote>Περὶ οὗ (Δαιδάλου) Φερεκύδης φησὶν οὕτω· «Μητίνῳ (leg. Μητίονι) δὲ τῷ Ἐρεχθέως καὶ Ἰφινόῃ γίγνεται Δαίδαλος, ἀφ ̓ οὗ ὁ δῆμος καλεῖται Δαιδαλίδαι Ἀθήνησι.»</quote>
					<note type="translation">Metioni, Erechthei filio, et Iphinoæ natus erat Dædalus, a quo Dædalidarum demus Atheniensis nomen accepit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="106">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:106">
					<bibl>Schol. Homer. Odyss. Λ, 320:</bibl>
					<quote>Θησεὺς ὁ Αἰγέως λαχὼν μετὰ τῶν ἠϊθέων εἰς Κρήτην πλεῖ, τῷ Μινωταύρῳ παρατεθησόμενος πρὸς ἀναίρεσιν. Ἀφικομένου δὲ αὐτοῦ ἐρωτικῶς πρὸς αὐτὸν διατεθεῖσα ἡ τοῦ Μίνωος θυγάτηρ Ἀριάδνη, δίδωσιν ἀγαθίδα μίλτου (Buttm. conj. μίτου) λαβοῦσα παρὰ Δαιδάλου τοῦ τέκτονος, καὶ διδάσκει αὐτὸν, ἐπειδὰν εἰσέλθῃ, τὴν ἀρχὴν τῆς ἀγαθίδος ἐκδῆσαι περὶ τὸν ζυγὸν τῆς [τὸν?] ἄνω θύρας καὶ ἀνελίσσοντα ἰέναι, μέχρις ἂν ἀφικῆται εἰς τὸν μυχόν. Καὶ ἐὰν αὐτὸν καθεύδοντα μάρψῃ, κρατήσαντα τῶν τριχῶν τῆς κεφαλῆς, τῷ Ποσειδῶνι θῦσαι, καὶ ἀπιέναι ὀπίσω ἀνελίσσοντα τὴν ἀγαθίδα. Ὁ δὲ Θησεὺς λαβὼν τὴν Ἀριάδνην εἰς τὴν ναῦν ἐμβάλλεται, καὶ τοὺς ἠϊθέους καὶ παρθένους οὐ δήπω φθάσαντας τῷ Μινωταύρῳ παρατεθῆναι. Καὶ ταῦτα ποιήσας, νυκτὸς μέσης ἀποπλεῖ. Προσορμίσας δὲ τῇ Δίᾳ νήσῳ, ἐκβὰς ἐπὶ τῆς ἠϊόνος μετακοιμᾶται. Καὶ αὐτῷ ἡ Ἀθηνᾶ παραστᾶσα, κελεύει τὴν Ἀριάδνην ἐᾷν, καὶ ἀφικνεῖσθαι εἰς Ἀθήνας. Συντόμως δὲ διαναστὰς ποιεῖ τοῦτο. Κατολοφυρομένης δὲ τῆς Ἀριάδνης ἡ Ἀφροδίτη ἐπιφανεῖσα θαῤῥεῖν αὐτῇ παραινεῖ· Διονύσου γὰρ ἔσεσθαι γυναῖκα, καὶ εὐκλεῆ γενέσθαι. Ὅθεν ὁ θεὸς ἐπιφανεὶς μίσγεται αὐτῇ. Καὶ δωρεῖται στέφανον αὐτῇ χρυσοῦν, ὃν αὖθις οἱ θεοὶ κατηστέρισαν τῇ τοῦ Διονύσου χάριτι. Ἀναιρεθῆναι δὲ αὐτὴν ὑπ ̓ Ἀρτέμιδος, προεμένην τὴν παρθενίαν. Ἡ ἱστορία παρὰ Φερεκύδῃ.</quote>
					<note type="translation">Theseus, Ægei filius, sorte ductus cum juvenibus in Cretam trajecit, ut Minotauro ad cædem traderetur. Ubi quum advenisset, Ariadne, Minois filia, amore ejus capta dedit ei fili glomum minio tinctum, quem a Dædalo architecto acceperat; et Theseo præcepit, ut quum ingrederetur initium glomi alligaret limini supero portæ, et progrederetur filum evolvens, usque dum ad recessum interiorem perveniret; ubi si taurum dormientem prehenderet, capillos ejus arriperet, eosque sacrificaret Neptuno, deinde regrederetur glomum revolvens.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="106">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:106">
					<bibl>Macrob. Saturnn. 1, 17:</bibl>
					<quote>Pherecydes refert, Thesea pro salute atque reditu suo Ἀπόλλωνι Οὐλίῳ καὶ Ἀρτέμιδι Οὐλίᾳ.</quote>
					<note type="translation">His peractis Theseus cum Ariadne et cum juvenibus, qui jam in eo fuerant, ut tauro traderentur, in navem descendit, et deinde media nocte discessit. Appellit in Diam Insulam, ubi egressus in littore dedit se quieti. Tum Minerva adstans eum jubet, Ariadne relicta, Athenas redire, Statim surrexit jussumque exsecutus est. Verum lacrimanti Ariadnæ Venus apparuit eamque cohortata est, ut bono animo esset: nam Bacchi se uxorem futuram esse, magna fruentem gloria. Bacchus apparuit, cum eaque concubuit; et donavit eam corona aurea, quam postea dii inter sidera collocarunt, Baccho gratificantes. Occisa vero est a Diana, quod prostituerit virginitatem.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="106">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:106">
					<bibl>Plutarch. In theseo p. 8, A:</bibl>
					<quote>Ἐπεὶ κατέπλευσεν εἰς Κρήτην, ὡς μὲν οἱ πολλοὶ γράφουσι καὶ ᾄδουσι, παρὰ τῆς Ἀριάδνης ἐρασθείσης τὸ λίνον λαβὼν, καὶ διδαχθεὶς ὡς ἔστι τοῦ λαβυρίνθου τοὺς ἑλιγμοὺς διεξελθεῖν, ἀπέκτεινε τὸν Μινώταυρον, καὶ ἀπέπλευσε τὴν Ἀριάδνην ἀναλαβὼν καὶ τοὺς ἠϊθέους. Φερεκύδης δὲ καὶ τὰ ἐδάφη τῶν Κρητικῶν νεῶν φησιν ἐκκόψαι τὸν Θησέα, τὴν δίωξιν ἀφαιρούμενον.</quote>
					<note type="translation">Postquam Cretam appulit, ut multi scriptores et poetæ tradunt canuntque, accepto ab amante Ariadna filo, doctus quemadmodum evolvere se Labyrinthi ambagibus valeret, Minotaurum occidit, solvitque inde, Ariadnam et impuberes secum asportans. Pherecydes funda etiam a Theseo Creticarum navium prodit, ne se insequi possent, excisa.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="107">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:107">
					<bibl>Steph. Byz.:</bibl>
					<quote>Ἀλόπη, πόλις Θεσσαλίας, ἀπὸ Ἀλόπης τῆς Κερκυόνος, ὡς Φερεκύδης. ... Ἔστι δὲ μεταξὺ Λαρίσσης τῆς Κρεμαστῆς καὶ Ἐχίνου.</quote>
					<note type="translation">Alope, urbs Thessaliæ, ab Alope, Cercyonis filia, nomen accepit, ut ait Pherecydes.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="108">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:108">
					<bibl>Schol. Pindar. Nem. V, 89:</bibl>
					<quote>Φερεκύδης ἡνίοχον τὸν Φόρβαντα, φησὶ, Θησέως. Σὺν ᾧ καὶ τὴν Ἀμαζόνα ἁρπάζει.</quote>
					<note type="translation">Phorbas erat Thesei auriga, cum quo etiam Amazonem rapuit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="109">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:109">
					<bibl>Athenæus XIII, p. 557, A:</bibl>
					<quote>Ἴστρος ἐν τῇ τεσσαρεσκαιδεκάτῃ τῶν Ἀττικῶν, καταλέγων τὰς τοῦ Θησέως γενομένας γυναῖκας, φησὶ τὰς μὲν αὐτῶν ἐξ ἔρωτος γεγενῆσθαι, τὰς δ ̓ ἐξ ἁρπαγῆς, ἄλλας δ ̓ ἐκ νομίμων γάμων. Ἐξ ἁρπαγῆς μὲν Ἑλένην, Ἀριάδνην, Ἱππολύτην· καὶ τὰς Κερκύονος καὶ Σίνιδος θυγατέρας· νομίμως δ ̓ αὐτὸν γῆμαι Μελίβοιαν, τὴν Αἴαντος μητέρα, γυναῖκα· Ἡσίοδος δέ φησιν καὶ Ἵππην καὶ Αἴγλην, δι ̓ ἣν καὶ τοὺς πρὸς Ἀριάδνην ὅρκους παρέβη, ὥς φησι Κέρκωψ. Φερεκύδης δὲ προστίθησι καὶ Φερέβοιαν.</quote>
					<note type="translation">Ister libro decimo quarto rerum Atticarum uxores The-  sei recensens ait, alias earum ex amore uxores ejus factas esse, alias raptu, alias vero legitimis nuptiis. Ex raptu quidem Helenam, Ariadnen, Hippolytam et Cercyonis et Sinidis filias: legitimo vero matrimonio eum habuisse Melibœam, Ajacis matrem. Præter has Hesiodus nominat Hippen et Æglam, propter quam jusjurandum Ariadnæ datum non servavit, ut dicit Cercops. Illis vero Pherecydes addit Pherebœam quoque.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
<pb n="97"/>

			<cit n="110">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:110">
					<bibl>Pollux X, 128:</bibl>
					<quote>Δρεπάνη, καὶ ὡς Φερεκύδης ὠνόμασε, κρώπιον· περὶ γὰρ τοῦ Κόδρου λέγων, ὅτι ὡς ἐπὶ φρυγανισμὸν ἐξῆλθεν ἐν ἀγροίκῳ τῇ σκευῇ βουλόμενος λαθεῖν, φησὶν ὅτι τῷ κρωπίῳ τινὰ παίσας ἀπέκτεινε.</quote>
					<note type="translation">Bipalium, et pastinum, secundum Pherecydem: de Codro enim loquens, quod quasi ad sarmenta colligenda exiverit rustico habitu, ne agnosceretur, dicit eum pastino quendam percussum interemisse.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="111">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:111">
					<bibl>Strabo XIV, p. 632, C:</bibl>
					<quote>Ταύτης (τῆς Ἰωνικῆς παραλίας) φησὶ Φερεκύδης Μίλητον μὲν, καὶ Μυοῦντα, καὶ τὰ περὶ Μυκάλην καὶ Ἔφεσον, Κᾶρας ἔχειν πρότερον· τὴν δ ̓ ἑξῆς παραλίαν μέχρι Φωκαίας, καὶ Χίου, καὶ Σάμου, ἧς Ἀγκαῖος ἦρχε, Λέλεγας· ἐκβληθῆναι δ ̓ ἀμφοτέρους ὑπὸ τῶν Ἰώνων, καὶ εἰς τὰ λοιπὰ μέρη τῆς Καρίας ἐκπεσεῖν. Ἄρξαι δέ φησιν Ἄνδροκλον τῆς τῶν Ἰώνων ἀποικίας, ὕστερον τῆς Αἰολικῆς, υἱὸν γνήσιον Κόδρου τοῦ βασιλέως Ἀθηνῶν· γενέσθαι τοῦτον Ἐφέσου κτίστην.</quote>
					<note type="translation">De hac (Ioniæ parte maritima) Miletum, Myuntem, et quæ sunt circa Mycalen atque Ephesum loca, Pherecydes scribit Cares quondam tenuisse, reliquam usque ad Phocæam, Chium et Samum oram, cui Ancæus præfuit, Leleges: utrosque autem ab Ionibus ejectos in reliquas Cariæ partes demigrasse. Ducem coloniæ Ionum ait fuisse Androclum, Codri Atheniensium regis filium legitimum: qui eam post Æolicam deduxerit, Ephesumque condiderit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="112">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:112">
					<bibl>Scholiastes in Platonem p. 335 ed. Bekk.:</bibl>
					<quote>Παρὰ δὲ Φερεκύδῃ καὶ τοὔνομα τῆς Ἰωνικῆς πόλεως, λέγω δὲ τῆς Τέω, κείμενον εὗρον, ὅθεν ἦν Ἀνακρέων ὁ μελοποιὸς, ἀπὸ τοῦ τέως. Ὁ γὰρ Ἀθάμας, φησὶν, ἀναχωρῶν ἐκ τῆς χώρας, εὑρὼν Ἄρεαν τὴν θυγατέρα ἀθύρουσαν καὶ λίθους συμφοροῦσαν τοὺς νῦν ὄντας ἐν Τέῳ, ἤρετο ταύτην, τί ποιεῖς; Ἡ δὲ εἶπε· Τέως σὺ ἐζήτεις, ἵνα πόλιν κτίσῃς, εὗρον. Ἀφ ̓ οὗ ἀνακινηθεὶς, τὴν πόλιν ὠνόμασε Τέω.</quote>
					<note type="translation">Athamas ex patria discedens Aream filiam Iudentem invenit et lapides colligentem, qui nunc Tei sunt. Interrogat eam: «Quid tu facis P» Respondet illa: Dum tu quærebas, ubi urbem conderes, ego inveni. Quibus verbis commotus urbem appellavit Teum.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="113">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.historiae.liber_decimus:113">
					<bibl>Clem. Alex. Strom. V, p. 567 C. D:</bibl>
					<quote>Φασὶ καὶ Ἰδανθούραν τὸν Σκυθῶν βασιλέα, ὡς ἱστορεῖ Φερεκύδης ὁ Σύριος, Δαρείῳ διαβάντι τὸν Ἴστρον, πόλεμον ἀπειλοῦντα πέμψαι σύμβολον ἀντὶ τῶν γραμμάτων, μῦν, βάτραχον, ὄρνιθα, ὀϊστὸν, ἄροτρον. Ἀπορίας δὲ οὔσης, οἵας εἰκὸς, ἐπὶ τούτοις, Ὀροντοπάγας μὲν ὁ χιλίαρχος ἔλεγεν, παραδώσειν αὐτοὺς τὴν ἀρχήν· τεκμαιρόμενος ἀπὸ μὲν τοῦ μυὸς, τὰς οἰκήσεις· ἀπὸ δὲ τοῦ βατράχου, τὰ ὕδατα· τὸν ἀέρα τε ἀπὸ τῆς ὄρνιθος· καὶ ἀπὸ τοῦ ὀϊστοῦ, τὰ ὅπλα· ἀπὸ δὲ τοῦ ἀρότρου, τὴν χώραν. Ξιφόδρης δὲ ἔμπαλιν ἡρμήνευσεν· ἔφασκε γὰρ, ἐὰν μὴ ὡς ὄρνιθες ἀναπτῶμεν, ἢ ὡς μύες κατὰ τῆς γῆς, ἢ ὡς οἱ βάτραχοι καθ ̓ ὕδατος δύωμεν, οὐκ ἂν φύγοιμεν τὰ ἐκείνων βέλη· τῆς γὰρ χώρας οὐκ ἐσμὲν κύριοι. Ἀνάχαρσίν τε τὸν Σκύθην φησὶ καὶ αὐτὸν κοιμώμενον κατέχειν, τῇ μὲν λαιᾷ, τὰ αἰδοῖα· τῇ δεξιᾷ δὲ, τὸ στόμα· αἰνιττόμενον, δεῖν μὲν ἀμφοῖν, μεῖζον δὲ εἶναι γλώττης κρατεῖν ἢ ἡδονῆς.</quote>
					<note type="translation">Aiunt quidem certe Idanthuram quoque Scytharum regem, ut refert Pherecydes Syrius, Dario qui Istrum trajecerat, bellum minantem, symbolum misisse pro literis, murem, ranam, avem, jaculum, aratrum. Quum autem de his, ut erat consentaneum, exorta esset dubitatio, Orontopagas quidem tribunus militum, dicebat eos tradituros imperium, conjectans ex mure quidem habitationes; ex rana autem, aquas; ex ave vero, aerem; ex jaculo autem, arma; ex aratro vero, regionem. Xiphodres autem contra est interpretatus. Dicebatenim: Nisi tanquam aves evolaverimus, aut tanquam mures terram, vel tanquam ranæ aquam subierimus, illorum tela non effugiemus: non sumus enim domini regionis. Anacharsin quoque Scytham dicit dormientem, sinistra quidem continuisse pudenda, os autem dextera, significantem oportere quidem utrumque, sed majus esse, linguam cohibere, quam voluptatem.</note>
					<note type="commentary">Pro ὁ Σύριος legendum esse ὁ Λέριος putant Vossius, Wesseling, Sturz.</note>
				</ref>
			</cit>
		</div>
			</div>
		<div type="textpart" subtype="work">
		<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae">FRAGMENTA SEDIS INCERTAE</ref></title></ab>

		<cit n="114">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:114">
				<bibl>Etymol. M.:</bibl>
				<quote>Ἄρυπες, Φερεκύδης, ἀντὶ τοῦ Ῥύπες. Πρόδηλον τὸ εἰρημένον. Ῥύπες γὰρ λέγονται οἱ Ἀχαιοί. Κατὰ πλεονασμὸν τοῦ α, Ἄρυπες.</quote>
				<note type="translation">Arypes pro Rhypes (i. e. Achæi) dicit Pherecydes.</note>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>
<pb n="98"/>

		<cit n="114a">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:114.a">
				<bibl>Epimerism. Hom. ap. Cramer. Anecd. vol. I, p. 62, 10:</bibl>
				<quote>Ἀλάστωρ ὁ Ζεὺς, ἐπὶ τῶν χαλεπόν τι πρασσόντων· παρηκτικὴ δὲ ἡ εὐθεῖα παρὰ τὴν ἀλάστορος γενικήν. ... καὶ Φερεκύδης· «Ὁ Ζεὺς δὲ Ἱκεσιος καὶ Ἀλάστορος καλεῖται.»</quote>
				<note type="translation">Jupiter Hicesius (i. e. supplicum præses) etiam Alastorus vocatur.</note>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="115">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:115">
				<bibl>Schol. Apollon. I, 831:</bibl>
				<quote>Αἰγαῖος γὰρ οὗτος ὁ θεὸς (Neptunus) προσαγορεύεται, ὥς φησι Φερεκύδης.</quote>
				<note type="translation">Neptunus vocatur Ægaeus.</note>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="116">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:116">
				<bibl>Steph. Byz.:</bibl>
				<quote>Διόπη, πόλις Ἀρκαδίας, ὡς Φερεκύδης.</quote>
				<note type="translation">Diope, urbs Arcadiæ, ut Pherecydes dicit.</note>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="117">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:117">
				<bibl>Steph. Byz.:</bibl>
				<quote>Φρίξα, πόλις. Ἡ δὲ Φρίξα κεῖται μὲν τῆς Ὀλυμπίας ἀπέχουσα στάδια λ'. Φερεκύδης δὲ Ἀρκαδία αὐτὴν γράφει.</quote>
				<note type="translation">Phrixam Arcadiæ urbem esse scribit Pherecydes.</note>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="118">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:118">
				<bibl>Schol. Homer. Il. B, 592:</bibl>
				<quote>Φερεκύδης Ἀθηναῖος τὸ μὲν ἐύκτιτον, κύριον ὄνομα παρέλαβεν, τὸ δὲ αἶπυ, ἐπίθετον.</quote>
				<note type="translation">Pherecydes Atheniensis in Iliade B, 592, ἐύκτιτον pro  nomine proprio, αἶπυ pro adjectivo habet.</note>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="119">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:119">
				<bibl>Chœroboscus ad Theodosii Canones in Bekkeri Anecdoctis vol. III, p. 1196:</bibl>
				<quote>Σπανιωτέρα ἐστὶν ἡ εἰς α (αἰτιατικὴ) οἷον τὸν βόα· εὑρέθη δὲ σπανίως παρὰ Φερεκύδει τῷ Ἀθηναίῳ.</quote>
				<note type="translation"/>
				<note type="commentary">Addo locos in quibus Pherecydis nomen corruptum est. Phavorin. in v. Παλλάδα: Πάλλαντες παρὰ τοῖς ἀρχαίοις οἱ νέοι, ὥς φησι Φερεκύδης. Hæc descripta sunt ex Eustathio ad Hom. Il. A, p. 84, ubi pro ὥς φ. Φερεκύδης legitur, ὥς φ. Φιλιστίδης ἐν Συγγενικοῖς. Similem permutationem v. in fr. 33, g.</note>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="119">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.pherecydes.pherecydis_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae:119">
				<bibl>Etym. M.:</bibl>
				<quote>Βοηδρομιὼν, μὴν παρὰ Ἀθηναίοις εἴρηται· ὅτι ἐν αὐτῷ ἐτιμᾶτο Βοηδρόμιος Ἀπόλλων. Τὴν δὲ ἀρχὴν ἔλαβεν, ὅτι πολέμου συστάντος Ἀθηναίοις καὶ Ἐλευσινίοις, συμμαχήσαντος Ἴωνος κατὰ συγγένειαν, ἐνίκησαν οἱ Ἀθηναῖοι. Ἀπὸ οὖν τῆς τοῦ στρατεύματος βοῆς τῆς ἐπὶ τῷ ἄστει δραμούσης, ὅ τε Ἀπόλλων Βοηδρόμιος ἐκλήθη. Καὶ ἡ θυσία, καὶ ὁ μήν. Καὶ τὰ Βοηδρόμια ἐτελεῖτο ἑορτή. Φερεκύδης δὲ ἐν τοῖς Αὐτόχθοσι, διὰ τῆς φωνῆς σημεῖον, ἣν τὸ πρότερον ἀξύνετον οὖσαν εὗρε καὶ διήρθρωσεν.</quote>
				<note type="translation"/>
				<note type="commentary">Ubi Sylburg. pro Φερεκύδης reponendum putat Φερεκράτης, quod probant Heyne ad Apollod. P. 995 et Sturz.</note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="99"/>
</body>
</text>
</TEI>