<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg1_PHILISTUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">PHILISTUS.xml</idno>
            <availability>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2016</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
                        <author ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philistus">PHILISTUS</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1841</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen primum</biblScope>
                    </monogr>
                    <ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori01mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="1">
	<div type="textpart" subtype="section">
	<head>
<title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philistus.philisti_fragmenta">PHILISTI FRAGMENTA</title>
</head>
		<div type="textpart" subtype="work">
		<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philistus.philisti_fragmenta.historiae">ΙΣΤΟΡΙΑΙ</title></ab>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philistus.philisti_fragmenta.historiae.liber_primus">LIBER PRIMUS</title></ab>

			<cit n="1">
				<bibl>Theon. Progymn. p. 16. Heins.:</bibl>
				<quote>Ἔχουσι δὲ καὶ περὶ Δαιδάλου τῆς ἀφίξεως πρὸς Κωκαλὸν τὸν Σικανῶν βασιλέα, Ἔφορος μὲν ἐν τῇ ζ ̓, Φίλιστος δὲ ἐν τῆ πρώτῃ.</quote>
				<note type="translation">Exstat et narratio de adventu Dædali ad Cocalum, regem Sicanorum, tum apud Ephorum in septimo, tum apud Philistum in primo.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="2">
				<bibl>Dionys. H. A. R. I, 22:</bibl>
				<quote>Τὸ μὲν οὖν Σικελικὸν γένος οὕτως ἐξέλιπεν Ἰταλίαν, ὡς μὲν Ἑλλάνικός φησι, τρίτῃ γενεᾷ πρότερον τῶν Τρωϊκῶν, Ἀλκυόνης ἱερωμένης ἐν Ἄργει κατὰ τὸ ἕκτον καὶ εἰκοστὸν ἔτος. Δύο γὰρ ποιεῖ στόλους Ἰταλικοὺς διαβάντας εἰς Σικελίαν. . . ὡς δὲ Φίλιστος ὁ Συρακούσιος ἔγραψε, χρόνος μὲν τῆς διαβάσεως ἦν ἔτος ὀγδοηκοστὸν πρὸ τοῦ Τρωῖκοῦ πολέμου· ἔθνος δὲ τὸ διακομισθὲν ἐξ Ἰταλίας, οὔτε Σικελῶν, οὔτε Αὐσόνων, οὔτ ̓ Ἐλύμων, ἀλλὰ Λιγύων, ἄγοντος αὐτοὺς Σικελοῦ· τοῦτον δ ̓ εἶναί φησιν υἱὸν Ἰταλοῦ, καὶ τοὺς ἀνθρώπους ἐπὶ τούτου δυναστεύοντος, ὀνομασθῆναι Σικελούς. Ἐξαναστῆναι δὲ ἐκ τῆς ἑαυτῶν τοὺς Λίγυας ὑπό τε Ὀμβρικῶν καὶ Πελασγῶν.</quote>
				<note type="translation">Genus igitur Siculum Italiam sic reliquit, ut refert Hellanicus Lesbius, tribus ætatibus ante bellum Trojanum, anno vigesimo sexto sacerdotii, quod Alcyone Argis exercebat. Duas enim classes Italicas in Siciliam trajecisse tradit.... sed, ut Philistus Syracusanus scripsit, tempus, quo isti in insulam trajecerunt, fuit annus octogesimus ante bellum Trojanum. Gentem vero, quæ ex Italia eo transvecta est, nec Siculorum, neque Ausonum neque Elymorum, sed Ligurum fuisse dicit, quos Siculus ducebat. Hunc vero Itali filium fuisse dicit, atque hoc regnante homines, qui ejus imperio parebant, Siculos appellatos esse: Ligures autem ab Umbris et Pelasgis agro suo pulsos.</note>
				<note type="commentary">V. Niebuhr. H. R. I, p. 51 sq.</note>
			</cit>

			<cit n="3">
				<bibl>Diod. Sic. V. 6:</bibl>
				<quote>Περὶ δὲ τῶν κατοικησάντων ἐν αὐτῇ (Sicilia) Πρώτων Σικανῶν, ἐπειδή τινες τῶν συγγραφέων διαφωνοῦσιν, ἀναγκαῖόν ἐστι συντόμως εἰπεῖν. Φίλιστος μὲν γὰρ φησὶν, ἐξ Ἰβηρίας αὐτοὺς· ἀποικισθέντας κατοικῆσαι τὴν νῆσον, ἀπό τινος Σικανοῦ ποταμοῦ κατ ̓ Ἰβηρίαν ὄντος τετευχότας ταύτης τῆς προσηγορίας. Τίμαιος δὲ τὴν ἄγνοιαν τούτου τοῦ συγγραφέως ἐλέγξας ἀκριβῶς ἀποφαίνεται τούτους αὐτόχθονας εἶναι. Πολλὰς δὲ αὐτοῦ φέροντος ἀποδείξεις τῆς τούτων ἀρχαιότητος, οὐκ ἀναγκαῖον ἡγού μεθα περὶ τούτων διεξιέναι.</quote>
				<note type="translation">De Sicanis vero, primis Siciliæ incolis, quum scriptores nonnulli sententiis varient, ut breviter aliquid disseramus necessarium est. Philistus quidem, ex Iberia eos per coloniæ deductionem translatos in possessionem terræ venisse affirmat, a Sicano, Iberiæ flumine quodam, nomen illud sortitos. Sed Timæus, ignorantiam scriptoris hujus refellens, indigenas eos esse liquido ostendit. Qui quia multas ad demonstrandam horum antiquitatem rationes affert, de his disserere non opus esse judicamus.</note>
				<note type="commentary">V. Niebuhr. L. l. I, p. 106.</note>
			</cit>

			<cit n="4">
				<bibl>Steph. Byz.:</bibl>
				<quote>Μακτώριον, πόλις Σικελίας· Φίλιστος πρώτῳ, ἣν ἔκτισε μόνην. Τὸ ἐθνικὸν, Μακτωρῖνος.</quote>
				<note type="translation">Mactorium, urbs Siciliæ, de qua Philistus libro primo; quam condidit solam(?) Gentile, Mactorinus.</note>
				<note type="commentary">Μόνην corruptum esse videtur ex conditoris nomine, de quo nihil compertum habemus.</note>
			</cit>

			<cit n="5">
				<bibl>Idem:</bibl>
				<quote>Ὕκκαρον, πόλις Σικελίας, ὡς Φίλιστος Σικελικῶν πρώτῳ. Ἀπολλόδωρος δ ̓ ἐν δευτέρῳ Χρονικῶν πόλιν λέγει αὐτὴν τὰ Ὕκκαρα. Μέμνηται τῆς λέξεως καὶ Θουκυδίδης. Ὕκκαρα δὲ πόλισμά ἐστι τῆς Σικελίας, ἔνθεν φασὶ γενέσθαι καὶ Λαίδα τὴν ἑταίραν, etc.</quote>
				<note type="translation">Hyccarum, urbs Siciliæ, ut Philistus Sicularum rerum primo. Apollodorus autem in secundo Chronicorum, eam urbem vocat Hyccara. Meminit hujus nominis et Thucydides. Hyccara vero oppidum est Siciliæ, unde etiam meretricem Laidem ortam narrant.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>
<pb n="185"/>

			<cit n="6">
				<bibl>Steph. Byz.:</bibl>
				<quote>Δύμη, πόλις; Ἀχαία; ἐσχάτη πρὸς δύσιν, ὅθεν καὶ Καλλίμαχος ἐω ἐπιγράμμασιν· Εἰς Δύμην ἀπιόντα τὴν Ἀχαῖκήν. Καὶ Δύμη ἡ χώρα πάλαι ἐκαλεῖτο, ἡ δὲ πόλις Σαὶ Λύμη ἡ χώρα πάλαι ἐκχλεῖτο, ἡ δὲ πόλις ἐκλήθησαν. Λέγεται χαὶ πληθυντικῶς, ὡς Ἀπολλόδωρος . . . . . Ὁ πολίτης Δυμαῖος· Ἔφορος κδ’· «Παραγενομένης δὲ τῆς στρατιᾶς εἰς τῆν Δύμην, πρῶτον μὲν οἱ Δυμαὶοι καταπλαγέντες . . . » καὶ Παυσανίας ζ’· « Οἰβώτᾳ ἀωδρὶ Δυμαίῳ σταδίου μὲν ἀνελομένῳ νίκην.» Καὶ Φίλιστοσ Σικελικῶνα’·« Ἐπὶ τῆς ὁλυμπιάδος, καθ ̓ ἣν ὁ Οἰβώτας [ὁ Δυμαῖος]ἐνίκα στάδιον.»</quote>
				<note type="translation">Dyma, urbs Achaiæ, ultima ad occidentem; quare et Callimachus in Epigrammatis canit: Dymam profectum achaicam. Ipsa quoque regio antiquitus Dyma appellabatur, urbs vero Stratus. Postea vero etiam cum urbs, tum regio Dyma vocatæ sunt. Dicitur quoque numero multitudinis Dymæ, ut apud Apollodorum. . . Civis, Dymæus. Ephorus libro vigesimo quarto: « Immisso autem in Dymam regionem exercitu, primo Dymæi terrore perculsi sunt. . .» Et Pausanias libro septimo: «œbotæ viro Dymæo qui cursu in stadio reportavit victoriam. » — Et Philistus Rerum Sicularum libro primo: «Olympiade qua stadium currendo vicit OEbotas [Dymæus]. »</note>
				<note type="commentary">Verba ἐπὶ τῆς Ὁλυμ. Berkel ita emendat: ἐπὶ τῆς Ὀλυμπ.ή, καθ ̓ ἥν ὁ Οἰβώτας Δυμαῖος ἐν. στάδ.; legitur enim in Ms. Seguer. Ἐπὶ τῆς ὁλυμπ. η’ Οἰβώτας ἐν. Στάδ. Sed numerus η’ falsus est, ut observavit Gœller. Cf. Paus. VI, 3; VII, 17.</note>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philistus.philisti_fragmenta.historiae.liber_secundus">LIBER SECUNDUS</title></ab>

			<cit n="7">
				<bibl>Idem:</bibl>
				<quote>Ἐρύκη, Σικελικὴ πολίς. Φίλιστος Σικελικῶν δευτέρῳ.</quote>
				<note type="translation">Eryce, urbs Sicula, de qua Philistus libro secundo.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="8">
				<bibl>Dionys. H. Epist. Ad Pomp. De Histor. § 5:</bibl>
				<quote>Ἡ Φιλίστου φράσις ὁμοειδὴς πᾶσα δεινῶς καὶ ἀσχημάτιστός ἐστι, καὶ πολὰς δὕροι τις ἂν πεπιόδους ὁμοίως ἐφεξῆς ὁπ ̓ αὐτοῦ σχματιζομένας· οῐον ἐν ἀρχῇ τῆς δευτέρας τῶν περὶ Σικελίας· «Συραχούσιοι δὲ παραλαβάντες Μεγαρεῖς καὶ Ἐνναίους, Καμαριωαῖοι δὲ Σικελοὺς καὶ τοὺς ἄλλους συμμάχους, πλὴν Γελώων, ἀθροίσαντες (Γελῶοι δὲ Συραχουσίοις οὐκ ἔφασαν πολεμήσειν)· Συραχούσιοι δὲ πυνθανόμενοι Καμαριναίους τὸν  ̔γρμινὸν διαβάντας . . . » Ταῦτα δὲ ἀηδῆ πάνυ ὄντα ἐμοὶ φαίνεται.</quote>
				<note type="translation">Philisti elocutio uniformis, gravis, ac nullis figuris ornata est , atque multas deinceps periodos inveni-  re possumus eodem modo ab eo formatas, veluti illa  in principio secundi libri de Sicilia : « Syracusani autem assumtis sibi sociis Megarensibus et Ennæis, Camarinenses vero, Siculos et alios belli socios præter Geloos congregantes : Geloi autem cum Syracusanis negarunt se bellum gesturos: Syracusani vero, audientes, Camarinenses Hyrminum trajecisse. . . . . . » Hæc mihi omnino tædiosa esse videntur.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="9">
				<bibl>Steph. Byx.:</bibl>
				<quote>Ἰαιθία, Πόλις Σικελίας. Φίλιστος Σικελικῶν δευτέρῳ. Τὸ ἐθνικὸν Ἰαιθῖνος.</quote>
				<note type="translation">Iæthia , urbs Sicilliæ , de qua Philistus Rerum Sicularum libro secundo. Gentile, Iæthinus.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="10">
				<bibl>Idem:</bibl>
				<quote>Καίκινον, χωρίον Ἰταλικόν. Φίλιστος δευτέρῳ Σικελικῶν.</quote>
				<note type="translation">Cæcinum , oppidum Italicum , de quo Philistus libro secundo Rerum Sicularum.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="11">
				<bibl>Idem:</bibl>
				<quote>Μόργυνα, πόλις Σικελῶν. Φίλιστος δευτέρῳ.</quote>
				<note type="translation">Morgyna, urbs Siculorum, de qua Philistus libro secundo.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="12">
				<bibl>Idem:</bibl>
				<quote>Ἐλαυία, φρούριον Σικελίας. Φίλιστος β’.</quote>
				<note type="translation">Elavia, castellum Siciliæ, cujus meminit Philistus libro secundo.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="13">
				<bibl>Idem:</bibl>
				<quote>Ἐρβησσὸς, Σικελίας πόλις. Τὸ ἐθνικὸν Ἐρβησσινός. Φίλιστος Σικελικῶν β’.</quote>
				<note type="translation">Erbessus, urbs Sicilliæ. Gentile, Erbessinus, auctore Philisto libro secundo Rerum Sicularum.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="14">
				<bibl>Idem:</bibl>
				<quote>Εργέτιον, πόλις Σικελίας. Φίλιστος Σικελικῶν δευτέρῳ.</quote>
				<note type="translation">Ergetium, urbs Siciliæ, cujus meminit Philistus libro  secundo Rerum Sicularum.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="15">
				<bibl>Pollux Onom. X, 166:</bibl>
				<quote>Ἐκαλεῖτο δὲ καὶ λαμπτὴρ ὁ λυχνοὺχος. Ἐν γοῦν τῷ δευτέρῳ τῶν Φιλίστου βιβλίων εἴρηται, «καὶ τὰς νύκτας ἐπαίπεσθαι λαμπτῆρας ἀντιπεφραγμένους·» ὑποδηλοῖ δὲ τὸν ἐκ κέρατος φανόν.</quote>
				<note type="translation">Laterna vero etiam λαμπτὴρ dicta est. Philisti quidem secundo libro dictum est : « Et noctu laternas (ea parte, qua hostem spectant) obseptas attollere » : intelligit vero laternam corneam.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>
<pb n="186"/>

			<cit n="16">
				<bibl>Theon. Progymn. p. 14. Heins.:</bibl>
				<quote>Πρῶτον μὲν ἁπάντων χρὴ τὸν διδάσκαλον ἑκάστου γυμνάσματος εὒ ἔχοντα accedere, ο(??)ον χρείας μὲν, ὁποία ἐστὶν ἡ παρὰ Πλάτωνι ἐν τῷ πρώτῳ Πολιτείας. . . μύθου δὲ, ὁποῖός ἐστι παρὰ Ἡροδότῳ τοῦ αὐλητοῦ, καὶ παρὰ Φιλίστῳ τοῦ ἵππου· ἐν ἑκατέρῳ ἐν τῇ πρώτῃ καὶ ἐν τῇ δευτέρᾳ.</quote>
				<note type="translation">Ante omnia oportet magistrum quaque exercitatione bene instructum esse, et agendi quidem ratio talis esse debet, qualis illa apud Platonem in libro primo de Republica, dicendi autem talis , qualis est apud Herodotum (I, 141) tibicinis, atque apud Philistum equi;apud utrumque primo libro et secundo.</note>
				<note type="commentary">V. Herodot. I, 141. Quæ Philisti de equo fabula fuerit, non constat.</note>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philistus.philisti_fragmenta.historiae.liber_tertius">LIBER TERTIUS</title></ab>

			<cit n="17">
				<bibl>Schol. Pindar. Ol. V, 19:</bibl>
				<quote>Φίλιστος δὲ ἐν τῇ τρίτῃ φησὶν, ὅτι Γέλων Καμαρίναν κατέστρεψεν· Ἱπποκράτης δὲ, πολεμῶν Συρακουσίοις καὶ πολλοὺς αἰχμαλώτους λαβὼν, ὑπὲρ τοῦ ἀποδοῦναι τούτους ἔλαβε τὴν Καμαρίαν καὶ συνῴκισεν αὐτήν.</quote>
				<note type="translation">Philistus libro tertio Gelonem ait evertisse Camarinam; Hippocratem vero, quum in bello, quod cum Syracusanis  gessit, multos nactus esset captivos, pro redditis  accepisse Camarinam, eamque instaurasse ac colonorum  numerum auxisse.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="18">
				<bibl>Steph. Byz.:</bibl>
				<quote>Λίχινδος, πόλις Σικελική. Φίλιστος Σικελικῶν τρίτῳ.</quote>
				<note type="translation">Lichindus, urbs(??) Siciliæ, de qua Philistus libro tertio Rerum Sicularum.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="19">
				<bibl>Ιdem:</bibl>
				<quote>Ξουθία, πολίς Σικελίας. Φιλιστος τρίτῳ Σικελικῶν.</quote>
				<note type="translation">Xuthia, urbs Sicilia; de qua Philistus libro tertio Re.  rum Sicularum.</note>
				<note type="commentary">Cf. Diodor. V, 8.</note>
			</cit>

			<cit n="20">
				<bibl>Idem:</bibl>
				<quote>Θερμὰ, χωρίον Σικελίας. Φίλιστος τρίτῳ.</quote>
				<note type="translation">Therma, oppidulum Siciliæ, de quo Philistus libro tertio.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philistus.philisti_fragmenta.historiae.liber_quartus">LIBER QUARTUS</title></ab>

			<cit n="21">
				<bibl>Idem:</bibl>
				<quote>Ὁμφάκη, πόλις Σικελίας. Φίλιστος Σικελικῶν τετάρτῳ.</quote>
				<note type="translation">Omphace, urbs Siciliæ, de qua Philistus rerum Sicularum libro quarto.</note>
				<note type="commentary">Τὸ ἐθνικὸν Ὀμφακαῖος, etc. Cluver. S. A. C. 254, B, significari putat arcem Agrigenti, quæ olim Omphace dicta esset.</note>
			</cit>

			<cit n="22">
				<bibl>Idem:</bibl>
				<quote>Ὕβλαι, τρεῖς πόλεις Σικελίας. Ἡ μείζων, ἧς οἱ πολῖται Ὑβλαῖοι. Ἡ μικρὰ, ἧς οἱ πολῖται Γαλεῶται, Μεγαρεῖς. Ἡ δὲ ἐλάττων, Ἥρα καλεῖται. Ἔστι καῖ πόλις Ἰταλίας. Τὴν δὲ Ὕβλαν, ἀπὸ Ὕβλου τοῦ βασιλέως. Λιὰ τοῦτο πολλὰς Ὕβλας καλεῖσθαι, τῶν Σικελῶν πόλεων. Τοὺς ἐνοικοῦντας Μεγαρέας ἑκάλουν. Μία δὲ τῶν Ὑβλῶν Τίελλα καλεῖται, ὡς Φίλιστος τετάρτῳ Σικελικῶν.</quote>
				<note type="translation">Hyblæ tres urbes Siciliæ: Major, cujus cives Hyblæi; Parva, cujus cives Galeotæ, Megarenses; Minor vero Hera vocatur. Hyblam Parvam ab Hyblo rege, incolas vero. . . . . Megarenses vocabant. . . . . Propter hoc multas Siciliae urbes vocari Hyblas. Una autem ex Hyblis Tiella vocatur, ut Philistus Siculorum libro quarto.</note>
				<note type="commentary">Sic hunc locum constituit Cluver. Sicil. Ant. c. 158. D. Idem c. 410, F. scribendum putat ita: Ὕβλαι τρεῖς, πόλεις Σικελίας· ἡ μείδων, ἧς οἱ πολῖται Ὑβλαῖοι· ἡ μικρὰ, ἧς οἱ πολῖται Γαλεῶται καὶ Μεγαρεῖς· ἡ δὲ ἐλάττων Ἡραῖα καλεῖται. Τὴν μικρὰν Ὕβλαν ἀπὸ τοῦ Ὕβλωνος βασιλέως, τοὺς δὲ ἐνοικοῦντας. . . . . Μεγαρέας ἐκάλουν. . . . . διὰ τοῦτο πολλὰς Ὕβλας καλεῖσθαι τῶν Σικελικῶν πόλεων. Unus liber mscr. Habet: διὰ τὸ πολλὰς Ὕβλας καλεῖσθαι τῶν Σ. π., τοὺς ἐνοικοῦντας Μεγαρέας ἐκάλουν. Etiam verba μί δὲ τῶν Ὕβλων Τίελλα mendam contraxisse videntur Cluvero c. 160, E. Stephani Epitomator, inquit, alio loco: Στύελλα, φρούριον τῆς ἐν Σικελίᾳ Μεγαρίδος, ἐθνικὸν Στθελληνός. Quum dubium sit vocabulum Μεγαρίς, quod alias Megarorum urbis agrum significat, Ciceroni vero et Melæ et Plinio ipsam urbem: pars aliqua Hyblæ Megarensis, siye arx ejus appellata esse potuit Στύελλα. Sic scilicet Τύχην ;θο;θε, quæ pars erat Syracusanæ urbis, idem Stephani Epitomator πόλιν Σικελίας pronuntiavit, πλησίον Συρακουσῶν.»</note>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philistus.philisti_fragmenta.historiae.liber_quintus">LIBER QUINTUS</title></ab>

			<cit n="23">
				<bibl>Idem:</bibl>
				<quote>Αἰθάλη, νῆσος Τυρσηνῶν. Ἑχαταῖος Εὐρώπῃ. Ἔοικε δὲ κεκλῆσθαι διὰ τὸ σίδηρον ἔχειν, τὸν ἐν αἰθάλῃ τὸν ἐργασίαν ἔχοντα. Φίλιστος δὲ ἐν ε’ Σικελικῶν Αἰθαλίαν αὐτὴν καλεῖ, καὶ Ἠρωδιανὸς καὶ Ὦρος.</quote>
				<note type="translation">Æthale, insula Tyrrhenorum, apud Hecatæum in Europa. Videtur autem ita a ferro appellata, quod in favilla (αἰθάλῃ) conficitur. Philistus vero Sicularum rerum libra  quinto eam Æthaliam vocat, ut et Herodianus et Orus.</note>
				<note type="commentary">Cf. Diodor. V, 13.</note>
			</cit>
<pb n="187"/>

			<cit n="24">
				<bibl>Steph. Byz.:</bibl>
				<quote>Μοτύη, πόλις Σικελίας, ἀπὸ Μοτύης γυναικὸς, μηνυσάσης Ἡρακλεῖ τοὺς ἐλάσαωτας τοὺς αὐτοῦ βοῦς. Ἑκαταῖος Εὐρώπῃ. Φίλιστος δὲ φρούριον αὐτήν φησι Σικελίας παραθαλάττιον. Τὸ ἐθνικὸν Μοτυαῖος.</quote>
				<note type="translation">Motye, urbs Siciliæ, a Motya quadam femina nomen habens, quæ Herculi eos indicavit qui ipsius boves abegerant, auctore Hecatæo in Europa. Sed Philistus eam dicit maritimum Siciliæ castellum. Gentile, Motyæus.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="24">
				<bibl/>
				<quote>Μοτύλαι, Σικελίας φρούριον, περὶ τὴν Μοτύην. Φίλιστος Σικελικῶν πέμπτῳ. Τὸ ἐθνικὸν Μοτυλαῖος.</quote>
				<note type="translation">Motylæ, castellam Siciliæ, circa Motyam, de quo Philistus libro quinto Rerum Sicularum. Gentile, Motylæus.</note>
				<note type="commentary">E Philisto sua hausisse videtur Diodor. XIV, 47.</note>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philistus.philisti_fragmenta.historiae.liber_sextus">LIBER SEXTUS</title></ab>

			<cit n="25">
				<bibl>Idem:</bibl>
				<quote>Δάσκων, Σικελίας χωρίον. Φίλιστος ἕκτῃ Σικελικῶν· «Τὸ Πλημμύριον καὶ τὸν Δάσκωνα.»</quote>
				<note type="translation">Dascon, Siciliæ castellum, auctore Phiilisto libro sexto Rerum Sicularum: «Ad Plemmyrium et Dasconem.»</note>
				<note type="commentary">Cf. Diodor. XIV, 72.</note>
			</cit>

			<cit n="26">
				<bibl>Idem:</bibl>
				<quote>Ἰέται, φρούριον Σικελίας, θηλυκῶς. Φίλιστος ἕκτῃ. Τὸ ἐθνικὸν, Ἰεταῖος, καὶ Ἰεταία.</quote>
				<note type="translation">Ietæ, castellum Siciliæ, genere feminino, cujus Philistus meminit libro sexto. Gentile, Ietæus et letæa.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="27">
				<bibl>Idem:</bibl>
				<quote>Νακόνη, ὡς Ἀλκόνη, πόλις Σικελίας. Τὸ ἐθνικὸν Νακοναῖος. Φιλιστος ἕκτῳ Σικελικῶν.</quote>
				<note type="translation">Nacone, uti Elone, urbs Siciliæ. Gentile, Naconæus, cujus meminit Philistus libro sexto Rerum Sicularum.</note>
				<note type="commentary">Ὡς Ἠλώνη scripsit Berkelius, quod Νακώνη postularet, exhibitum in Suida Mediolanensi.</note>
			</cit>

			<cit n="28">
				<bibl>Pollux Onom. X, 42:</bibl>
				<quote>Τὰ δὲ στρώματα, ἐπιβλήματα, περιδόλαια, ἐφεστρίδες, Χλαῖναι, τάπιδες, ξυστίδες· τάχα δὲ καὶ περιστρώματα. Εἴρηται γὰρ παρά τε Φιλίστου ἐν τῇ ἔκτῃ, καὶ ἐν τῇ Σιμύλου Μεγαρικῇ.</quote>
				<note type="translation">Stratavero, stragulæ, sagula, chlænæ, tapetes, xystides; fortasse et instrata (περιστρώματα), quæ vox usurpata est Philisti libro sexto et in Simyli Megarica.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philistus.philisti_fragmenta.historiae.liber_septimus">LIBER SEPTIMUS</title></ab>

			<cit n="29">
				<bibl>Steph. Byz.:</bibl>
				<quote>Tapχία, πόλις Σικελική. Φίλιστος ἑβδόμῳ Σικελικῶν.</quote>
				<note type="translation">Tarchia, urbs Sicula. Philistus septimo Siculorum.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philistus.philisti_fragmenta.historiae.liber_octavus">LIBER OCTAVUS</title></ab>

			<cit n="30">
				<bibl>Idem:</bibl>
				<quote>Ἐλβέστιοι, ἔθνος Λιβύης. Φίλιστος η’· «Περὶ δὲ τοὺς Λίβυας ἐκτ * (ἐκτὸς Berk.) Εὐρώπης Ἐλβέστιοι καὶ Μαστιηνοί.»</quote>
				<note type="translation">Elbestii, gens Libyæ, de qua Philistus libro octavo: «Circaautem Libyes extra Europam Elbestii et Mastiani.»</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="31">
				<bibl>Idem:</bibl>
				<quote>Ἀρβέλη, πόλις Σικελίας. Τὸ ἐθνικὸν Ἀρβελαῖος. Φίλιστος Σικελικῶν ὀγδόῃ.</quote>
				<note type="translation">Arbele, urbs Siciliæ. Gentile Arbelæus, auctore Philisto Rerum Sicularum octavo.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="32">
				<bibl>Idem:</bibl>
				<quote>Ταύακα, πόλις Σικελίας. Φίλιστος ὀγδόῳ.</quote>
				<note type="translation">Tavaca, urbs Siciliæ. Philistus octavo.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="33">
				<bibl>Idem:</bibl>
				<quote>Μίμαλκες, ἔθνος Λιβυκόν. Φίλιστος Σικελικῶν ὀγδόῳ.</quote>
				<note type="translation">Mimalces, gens Libyca, cujus meminit Philistus Rerum Sicularum libro octavo.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="33">
				<bibl>Id.:</bibl>
				<quote>Ἐρεβίδαι, μέρος Λωτοφάγων. Φίλιστος ὀγδόῳ.</quote>
				<note type="translation">— Erebidæ, pars Lotophagorum. Philistus libro octavo.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="34">
				<bibl>Theon. Progymn. p. 19:</bibl>
				<quote>Ἔχομεν καὶ παρὰ Φιλίστῳ ἐν μὲν τῇ ὀγδόῃ τὰ περὶ τὴν παρασκευὴν τὴν ἐπὶ Καρχηδονίους Διονυσίου τοῦ τυράννου, καὶ τῶν ὅπλων καὶ τῶν νεῶν, καὶ τῶν ὀργάνων τὴν ποίησιν.</quote>
				<note type="translation">Habemus etiam apud Philistum libro octavo, quæ ad apparatum belli, quod Dionysius gessit contra Carthaginienses, pertinent; describitur enim et armorum et navium machinarumque fabrica.</note>
				<note type="commentary">V. Diodor. XIV, 41-44, in quibus omnibus, inquit Wesselingius, æmulari videtur Philistum.</note>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philistus.philisti_fragmenta.historiae.liber_nonus">LIBER NONUS</title></ab>

			<cit n="35">
				<bibl>Stephan. Byz.:</bibl>
				<quote>Τίσσαι, χωρίον Σικελίας. Φίλιστος ἐννάτῳ.</quote>
				<note type="translation">Tissæ, oppidulum Siciliæ. Philistus nono.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="36">
				<bibl>Idem:</bibl>
				<quote>Ἄργυρος, πόλις. Φίλιστος ἐννάτῃ.</quote>
				<note type="translation">Argyrus, urbs, de qua Philistus libro nono.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="37">
				<bibl>Idem:</bibl>
				<quote>Κύπη, Σικελίας φρούριον. Φίλιστος Σικελικῶν ἐννάτῳ.</quote>
				<note type="translation">Cypa, Siciliæ castellum, de quo Philistus libro nono Rerum Sicularum.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philistus.philisti_fragmenta.historiae.liber_decimus">LIBER DECIMUS</title></ab>
<pb n="188"/>

			<cit n="38">
				<bibl>idem:</bibl>
				<quote>Λογγώνη, Σικελίας πόλις. Ὁ πολίτης Λογγωναῖος. Φίλιστος δεκάτῳ.</quote>
				<note type="translation">Longone, oppidum Siciliæ, cujus oppidanus Longonæus, auctore Philisto libro decimo.</note>
				<note type="commentary">V. Exc. Diod. I. XIV, p. 347 Bip.</note>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philistus.philisti_fragmenta.historiae.liber_undecimus">LIBER UNDECIMUS</title></ab>

			<cit n="39">
				<bibl>Idem:</bibl>
				<quote>Τύραητα, πόλις Σαυνιτῶν. Φίλιστος ἑνδεκάτῳ.</quote>
				<note type="translation">Tyrseta, urbs Samnitum. Philistus undecimo.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="40">
				<bibl>Idem:</bibl>
				<quote>Μυστία, πόλις Σαυνιτῶν. Φίλιστος ἑνδεκάτῳ. Οἱ οἰκήτορες Μυστιανοί, ὡς τῆς Ὠστίας Ὠστιανοί.</quote>
				<note type="translation">Mystia, urbs Samnitum, de qua Philistus libro undecimo. Incolæ, Mystiani, uti ab Ostia Ostiani.</note>
				<note type="commentary">V. Diodor. XVI, 15.</note>
			</cit>

			<cit n="41">
				<bibl>Idem:</bibl>
				<quote>Νουκρία, πόλις Τυρσηνίας. Φίλιστος ια’ καὶ ιε’.</quote>
				<note type="translation">Nucria, urbs Tyrrheniæ, de qua Philistus libro undecimo et quintodecimo [?].</note>
				<note type="commentary">«Numerus ιε’ vitiosus est; sed quid restituendum sit, puto scire neminem.» Gœller.</note>
			</cit>

			<cit n="42">
				<bibl>Theon Progymn. p. 19:</bibl>
				<quote>Ἔχομεν. . . καὶ παρὰ Φιλίστῳ. . . . . ἐν . . . τῇ ια’ τὰ περὶ τὴν ἐκφορὰν (Dionysii) καὶ τῆς πυρᾶς τὴν ποικιλίαν.</quote>
				<note type="translation">Legimus etiam apud Philistum libro undecimo pompam funebrem Dionysii atque rogi ornatum.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="42">
				<bibl>Plutarch. V. Pelopid. c. 34:</bibl>
				<quote>Ἐκείνων δὲ τῶν ταφῶν (pompæ funebris Pelopidæ) οὐ δοκοῦσιν ἕτεραι λαμπρότεραι γενέσθαι, τοῖς τὸ λαμπρὸν οὐκ ἐν ἐλέφαντι καὶ χρυσῷ καὶ πορφύραις εἶναι νομίζουσιν, ὥσπερ Φίλιστος ὁμνῶν καὶ θαυμάζων τὴν Διονυσίου ταφὴν, οἷον τραγῳδίας μεγάλης, τῆς τυραννίδος ἐδόδιον θεατρικὸν γενομένην.</quote>
				<note type="translation">Illo funere splendidiora fuisse dixerit alia nemo , qui splendorem non ebore, auro, purpura metitur, ut Philistus qui Dionysii decantat et stupet sepulturam, sicut magnæ tragædiæ tyrannidis theatrale exodium.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philistus.philisti_fragmenta.historiae.liber_duodecimus">LIBER DUODECIMUS</title></ab>

			<cit n="43">
				<bibl>Stephan. Byz.:</bibl>
				<quote>Κραστὸς, πόλις Σικελίας τῶν Σικανῶν. Φίλιστος Σικελικῶν τρισκαιδεκάτῳ. Ἐκ ταύτης ἦν Ἐπίχαρμος ὁ κωμικὸς καὶ Λαὶς ἡ ἑταίρα, ὡς Νεάνθης ἐν τῷ περὶ ἐνδόξων ἀνδρῶν. Ἔχει δὲ ἡ πόλις εὐπρεπεστάτας γυναῖκας, ὡς Φιλήμων. Ἀπίων δὲ, ὅτι μόνος Πολέμων ἔφη τῆν Λαίδα Κορινθίαν.</quote>
				<note type="translation">Crastus, urbs Siciliæ Sicanorum, de qua Philistus Rerum Sicularum libro decimo tertio. Ex hac erat Epicharmus Comicus, et Lais meretrix, teste Neanthe in libro de Viris illustribus. Habet hæc urbs mulieres pulcherrimas, auctore Philemone. Apio vero inquit, solum Polemonem tradidisse, Laidem Corinthiam esse.</note>
				<note type="commentary">Verba: Ἀπίων δὲ, ὅτι μόνος Πολέμων, etc. Jacobsio in Mus. Att. t. III, fasc. 2, p. 225 e margine irrepsisse videntur. Fortasse nonnulla exciderunt.</note>
			</cit>
		</div>
			</div>
		<div type="textpart" subtype="work">
		<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philistus.philisti_fragmenta.fragmenta_incerta">FRAGMENTA INCERTA</title></ab>

		<cit n="44">
			<bibl>Plin. H. N. VIII, 61:</bibl>
			<quote>Memorat et pyrrhum Gelonis tyranni canem Philistus.</quote>
			<note type="translation"/>
			<note type="commentary">Cf. Ælian. V. H. I. i3, H. A. VI, 62.</note>
		</cit>

		<cit n="45">
			<bibl>Schol Pind. Pyth. I, 112:</bibl>
			<quote>Δεινομένης. . . . . Ἱέρωνος υἱὸς ἐκ τῆς Νικοκλέους τοῦ Συρακουσίου θυγατρὸς, κατὰ Φίλιστον καὶ Τίμαιον.</quote>
			<note type="translation">Dinomenes Hieronis filius ex Nicoclis Syracusani filia natus, ut tradunt Philistus et Timæus.</note>
			<note type="commentary"/>
		</cit>

		<cit n="46">
			<bibl>Pausan. I, 29, 9, p. 74:</bibl>
			<quote>Μετὰ τοὺς ἀποθανόντας ἐν Κορίνθῳ, στήλην ἐπὶ τοῖσδε ἑστάναι τὴν αὐτὴν σημαίνει τὰ ἐλεγεῖα, τοῖς μὲν ἐν Εὐβοίᾳτε καὶ Χίῳ τελευτήσασι· τοὺς ἐπὶ τοῖς ἐσχάτοις τῆς Ἀσιανῆς ἠπείρου διαφθαρῆναι δηλοῖ, τοὺς δὲ ἐν Στκελίᾳ. Γεγραμμένοι δέ εἰσιν οἵ τε στρατηγοὶ πλὴν Νικίου, καὶ τῶν στρατιωτῶν ὁμοῦ τοῖς ἀστοῖς Πλαταιεῖς. Νικίας δὲ ἐπὶ τῷδε παρείθη· γράφω δὲ οὐδὲν διάφορα ἢ Φίλιστος, ὃς ἔφη Δημοσθένην μὲν σπονδὰς ποιήσασθαι τοῖς ἄλλοις, πλὴν αὐτοῦ, καὶ ὡς ἡλίσκετο, αὁτὸν ἐπιχειρεῖν ἀποκτεῖναι, Νικίᾳ δὲ τὴν παράδοσιν ἐθελοντῇ γενέσθαι. Τούτων εἵωεκα οὐκ ἐνεγράφη Νιχίας τῇ στήλῃ, σατ(??)γνωσθεὶς αἰχμάλωτος ἐθελοντὴς εἰναι καὶ οὐκ ἀνὴρ πολέμῳ πρέπων.</quote>
			<note type="translation">Post eorum tumulos, qui ad Corinthum periere, columnam unam multis erectam esse, inscripti elegi testantur. Hos enim in Eubœa, illos in Chio, quosdam in extremis continentis Asiae finibus, alios in Sicilia cecidisse indicant. Duces etiam inscripti sunt præter Niciam; et milites Platæenses una cum oppidanis. Niciam quidem omissum esse hanc ob causam Philistus prodidit, quem sequor. Scribit enim ille, Demosthenem in deditione facienda se unum excepisse, ac quum in hostium potestatem venisset, sibi ipsi mortem consciscere conatum esse; Niciara vero ultro deditionem fecisse, eamque ob rem nomen ejus in columna inscriptum non esse, quod, se quum hostibus ultro dedisset, quod imperatore ac forti viro dignum esset, non fecerat.</note>
			<note type="commentary"/>
		</cit>

		<cit n="46">
			<bibl>Plutarch. V. Nic. c. 28:</bibl>
			<quote>Δημοσθένην δὲ καὶ Νικίν ἀποθανεῖν Τίμαιος οὔ φησιν ὁπὸ τῶν Συπακουσίων καταλευσθέντας (scr. Κελευσθέντας), ὡς Φίλιστος ἔγραψε καὶ Θουκυδίδης, ἀλλ ̓ Ἑρμοκράτους πέμψαντος, ἔτι τῆς ἐκκλησίας συνεστώσης, καὶ δι ̓ ἑνὸς τῶν φυλάκων παρέντος (sic scr. Pro παρέντων), αὐτοὺς δι ̓ ἑαυτῶν ἀποθανεὶν.</quote>
			<note type="translation">Demosthenem et Niciam periisse Timæus refellit lapidibus a Syracusanis coopertos, ut Philistus et Thucydides scriptum reliquerunt, sed certiores factos ab Hermocrate quid ageretur, quum nondum dimissa concione misisset ad eos aliquem, qui ab uno fuit ex custodibus admissus, sibimet ipsos mortem conscivisse.</note>
			<note type="commentary">V. Thucyd. VII, 86. Diodor. XIII, 19 sqq., Timæum secutus esse videtur.</note>
		</cit>
<pb n="189"/>

		<cit n="47">
			<bibl>Cic. Div. I, 20:</bibl>
			<quote>Dionysii mater, ejus qui Syracusiorum tyrannus fuit, ut scriptum apud Philistum est, et doctum hominem, et diligentem, et œqualem temporum illorum, quum prœgnans hunc Dionysium alvo contineret, somniavit, se peperisse Satyriscum. Hinc interpretes portentorum, qui Galeotœ tum in Sicilia nominabantur, responderunt (ut ait Philistus), eum, quem illa peperisset, clarissimum Grœciœ diuturna cum fortuna fore.</quote>
			<note type="translation"/>
			<note type="commentary">Cf. Valer. Max. VII, 7.</note>
		</cit>

		<cit n="48">
			<bibl>Plin. H. N. VIII, 64:</bibl>
			<quote>Phylarchus refert, Centaretum e Galatis, in prœlio occiso Antiocho, potitum equo ejus conscendisse ovantem. At illum indignatione accensum, domitis frenis, ne regi posset, prœcipitem in abrupta isse, exanimatumque una. Philistus a Dionysio relictum in cœno hœrentem, ut sesc evellisset, secutum vestigia domini, examine apum jubœ inhœrente; eoque ostento tyrannidem a Dionysio occupatam.</quote>
			<note type="translation"/>
			<note type="commentary"/>
		</cit>

		<cit n="48">
			<bibl>Cic. Divin. I, 33:</bibl>
			<quote>Facta conjectura etiam in Dionysio est paullo ante, quam regnare cœpit: qui quum per agrum Leontinum iter faciens, equum ipse demisisset in flumen, summersus equus voraginibus non exstitit: quem quum maxima contentione non potuisset extrahere, discessit, ut ait Philistus, œgre ferens. Quum aliquantulum progressus esset, subito exaudivit hinnitum, respexitque et equum alacrem lœtus aspexit, cujus in juba exame(??) apum consederat. Quod ostentum habuit hanc vim, ut Dionysius paucis post diebus regnare cœperit.</quote>
			<note type="translation"/>
			<note type="commentary">Cf. Ælian. V. H. XII, 46, ibique Perizon.</note>
		</cit>

		<cit n="49">
			<bibl>Pausan. V, 23, 5, p. 438:</bibl>
			<quote>Πρὸς δὲ τῷ ἅρματι τῷ Γέλωνος Ζεὺς ἔστηκεν ἀρχαῖος, ἔχων σκῆπτρον· Ὑβλαίων δέ φασιν εἶναι ἀνάθημα. Αἱ δὲ ἦσαν ἐν Σικελίᾳ πόλεις αἱ Ὕβλαι, Γερεᾶτις ἐπίκλησιν, τὴν δὲ, ὥσπερ γεχαὶ ἦν, ἐκάλουν μείζονα. Ἔχουσι δὲ καὶ κατ ̓ ἐμὲ ἔτι τὰ ὀνόματα. Ἐν τῇ Καταωαίᾳ δὲ ἡ μὲν ἔρημος ἐς ἅπαν, ἡ δὲ κώμη τε Καταναίων ἡ Γερεᾶτις, καὶ ἱερόν σφισιν Ὑβλαίας ἐστὶ θεοῦ, παρὰ Σικελιωτῶν ἔχον τιμάς. Παρὰ τούτων δὲ κομισθῆναι τὸ ἄγαλμα ἐς Ὀλύμπιον ἡγοῦμαι. Τεράτων γὰρ σφᾶς καὶ ἐνυπνίων Φίλιστος ὁ Ἀρχομενίδου φησὶν ἐξηγητὰς εἶναι, καὶ μάλιστα εὐσεβείᾳ τῶν ἐν Σικελίᾳ βαρβάρων προσκεῖσθαι.</quote>
			<note type="translation"> Prope Gelonis currum stat Jupiter antiqui operis, sceptrum tenens. Hyblæorum hoc esse donum aiunt. Fuere Hyblæ Siciliæ civitates duæ; cognomine Gereatis una, altera, ut erat, ita etiam vocabatur Major. Retinent etiamnum prisca nomina; et earum altera in agro Catanensi plane deserta est; altera Gereatis in iisdem finibus ad vici formam redacta. In hac fanum est Siculorum celebritate religiosum, deæ, quam Hyblæam vocant, dicatum. Ab hoc ego populo signum arbitror in Olympiam deportatum. Nam ostentorum et somniorum interpretes eos esse, et ceteros, qui in Sicilia sunt, barbaros deorum cærimoniis colendis anteire, Philistus Archomenidis filius memoriæ prodidit.</note>
			<note type="commentary">Verba αἱ δὲ ἦσαν ἐν Σικελίᾳ αἱ Ὕβλαι, Γερ. etc. Siebelis ita emendat, ut scribat: καὶ δύο ἦσαν ἐν Σικελίᾳ πόλεις αἱ Ὕβλαι, Γελεᾶτις ἐπ., τὴν δὲ etc.</note>
		</cit>

		<cit n="50">
			<bibl>Euseb. Can. Chron. nr. 804, p. 126, ed. sec. Scalig. Amst. I658:</bibl>
			<quote>Τούτῳ τῷ ἔτει (annis ante captum Ilium XXI.) Καρχηδόνα φησὶ Φίλιστος κτισθῆναι ὑπὸ Ἐζώρου καὶ Καρχηδόνος τῶν Τυρίων.</quote>
			<note type="translation">Hoc anno (21 ante captum ilium) Carthaginem Philistus ait conditam esse ab Ezoro et Carchedone Tyriis.</note>
			<note type="commentary"/>
		</cit>

		<cit n="50">
			<bibl>V. Cluver. S. A. C. 51 sq., Beck. Hist. Univ. T. I, p. 777, ed. Sec., Scaliger. ad Euseb. l. l. p. 50 sq. Eusebium exscripsit Syncell. Chron. p. 137, in Corp. Byzantin. T. VII:</bibl>
			<quote>Αἰνείας μετὰ τὴν ἅλωσιν Τροίας Λατίνων ἐβασίλευσεν ἔτη κγ’. (in marg. Y’.), τοῦ δὲ κόσμου, δτμ’. Σποράδην. Καρχηδόνα φησὶ Φίλιστος κτισθῆναι ὑπὸ Εζώρου καὶ Καρχηδόνος τῶν Τυρίων κατὰ τοῦτον τὸν χρόνον.</quote>
			<note type="translation">Æueas excisa Troja Latinis imperavit annis 23, mundi vero 4340. Miscellanea. Ab Ezoro et Carchedone Tyriis Carthaginem hoc tempore conditam scribit Philistus.</note>
			<note type="commentary"/>
		</cit>

		<cit n="51">
			<bibl>Clemens Alex. Strom. p. 618, D, (p. 738 sq. Oxon.):</bibl>
			<quote>Ὀλίγοις δὲ τῶν καθωμιλημένων καὶ παρὰ τοῖς Ἕλλησιν εὐδοαίμων ἀνδρῶν χρησάμενος μαρτυρίοις, τὸ κλεπτικὸν διελέγξας εἶδος αὐτῶν, ἐν διαφόροις τοῖς χρόνοις χαταχρώμενος, ἐπὶ τὰ ἑξῆς τρέψομαι. Σόλωνος δὲ ποιήσαντος· Τίκτει γὰρ κόρος ὕβριν, ὅταν πολὺς ὁλβος ἕπηται, ἄντικρυς ὁ Θίογνις γράφει· Τίκτει τοι κόρος ὕβριν, ὅταω κακῷ ὄλβος ἕπηται. Ὅθεν καὶ ὁ Θουκυδίδης (ΙΙΙ, 39) ἐν ταῖς ἱστορίαις· «Εἰώθασιν δὲ οἱ πολλοὶ τῶν ἀνθρώπων, φησὶν, οἷς ἂν μάλιστα καὶ δι ̓ ἐλαχίστου ἀπροσδόκητος εὐπραγία ἔλθῃ, εἰς ὕβριν τρέπεσθαι.» Καὶ Φίλιστος ὁμοίως τὰ αὐτὰ μιμεῖται, ὧδε λέγων· «Τὰ δὲ πολλὰ κατὰ λόγον τοῖς ἀνθρώποις εὐτυχοῦντα ἀσφαλέστερα [παρὰ δόξαν] καὶ κακοπραγίαν· εἰώθασι γὰρ μάλιστα οἱ παρὰ δόξαν ἄπροσδοκήτως εὖ πράσσοντες εἰς ὕβριν τρέπεσθαι.»</quote>
			<note type="translation">Quum autem usus fuero paucis testimoniis virorum qui sermonibus celebrantur et in magna existimatione habentur apud Græcos, et eorum furandi genus diversis temporibus exercitum abunde convicero, convertar ad ea quæ deinceps sequuntur. Quum autem cecinisset Solon : « Nascitur ex nimiis opibus petulantia multa», eodem modo scripsit Theognis : « Nascitur ex nimiis opibus petulantia pravis ». Unde etiam Thucydides in Historiis : « Solent, inquit, plerique homines, quibus res secundæ aliquantisper præter spem evenerunt, reddi insolentes; pleraque vero, quæ rationi convenienter feliciter succedunt firmiora sunt, quam quæ præter exspectationem eveniunt. » Philistus similiter eadem imitatur, sic dicens : « Solent, quibus res secundæ præter spem eveniunt, evadere insolentes. »</note>
			<note type="commentary">Verba: Εἰώθασιν δὲ οἱ πολλοὶ et quæ sequuntur Duker. et Gœller., collato Thucydidisloco, hunc in modum probabiliter disponunt et emendant: Εἰώθασι δὲ οἱ πολλοῖ τῶν ἀνθρώπων. . . . εἰς ὕβριν τρέπεσθαι. Τὰ δὲ πολλὰ κατὰ λόγον τοῖς ἀνθρώποις σὐτυχοῦντα ἀσφαλέστερα, (ἢ) παρὰ δόξανκαὶ κακοπραγίαν. ... Καὶ Φίλιστος ὁμοίως τ. α. μ. Ὧδε λέγων· Εἰώθασι γὰρ μάλιστα etc. Aut totum hoc : τὰ δὲ πολλὰ . . . κακοπραγίαν, Gœllerus ait, malim pro insititio habere. Nam sententiæ Solonis, dicit Duker., imitatio Thucydidea, quam ibi Clemens ostendit, his verbis, εἰώθασι τρέπεσθαι, absolvitur. Philistus autem Thucydidem imitatus est illis: εἰώθασι γὰρ μάλιστα. . . τρέπεσθαι, cum qua sententia nil commune habent hæc : τὰ δὲ πολλὰ. . . κακοπραγίαν.</note>
		</cit>
<pb n="190"/>

		<cit n="52">
			<bibl>Stephan. Byz.:</bibl>
			<quote>Ἀμβρακία, πόλις Θεσπρωτίας, ἀπὸ Ἅμβρακος τοῦ παιδὸς Θεσπρωτοῦ τοῦ Λυκάονος, ἢ ἀπὸ Ἀμβρακίας τῆς Αὐγέου Θυγατρὸς, περὶ ἧς Φιλέας. Τὸ ἐθνικὸν Ἀμβρακιεὸς, καὶ Ἀμβρακιώτης. Φίλιστος δὲ Ἀμβρακῖνός φησι Σικελικῷ τύπῳ.</quote>
			<note type="translation">Ambracia, urbs Thesprotiæ, quæ ab Ambrace Thesproti filio, Lycaonis nepote, sive ab Ambracia Augeæ filia, cujus Phileas meminit, nomen accepit. Gentile Ambraciensis et Ambraciotes : verum Philistus forma Sicula Ambracinus dixit.</note>
			<note type="commentary"/>
		</cit>

		<cit n="53">
			<bibl>Idem:</bibl>
			<quote>Ἀρτεμίσιον, πόλις Οἰνώτρων ἐν μεσογείῳ. Ἑκαταῖος Εὐρώπῃ. Ὁ Πολίτης Ἀρτεμισιάτης. Φίλιστος δὲ Ἀρτεμίτιον αὐτῆν καλεῖ, ἴσως Δωρικῶν. Ἔστι καὶ πόλις Εὐβοίας.</quote>
			<note type="translation">Artemisium, urbs in mediterraneis (??)notrorum, apud Hecatæum in Europa. Civis Artemisiates vocatur. Philistus eam Artemitium appellat , fortassis Dorice. Est item urbs Eubœæ.</note>
			<note type="commentary"/>
		</cit>

		<cit n="54">
			<bibl>Idem:</bibl>
			<quote>Νώνυμνα, πόλις Σικελίας. Ὁ πολίτης Νωνυμναῖος, ὡς Φίλιστος.</quote>
			<note type="translation">Nonymna, oppidum Siciliæ, cujus oppidanus Nonymnæus auctore Philisto.</note>
			<note type="commentary">Eadem vulgo leguntur in editis Suidæ.</note>
		</cit>

		<cit n="55">
			<bibl>Idem:</bibl>
			<quote>Τρίκαλον, καὶ Τρίκαλα οὐδετέρως, πόλις Σικελίας. Φίλιστος.</quote>
			<note type="translation">Tricalon, et Tricala neutraliter, urbs Siciliæ. Philistus.</note>
			<note type="commentary"/>
		</cit>

		<cit n="56">
			<bibl>Hesych.:</bibl>
			<quote>Βουβάρτις, νεὼς ὄνομα, παρὰ Φιλίστῳ.</quote>
			<note type="translation">Bubartis, navis nomen apud Philistum.</note>
			<note type="commentary">«Albert. et Hemsterh. ad Polluc. Onom. X, 52, cum Salmasio legunt: Βουβᾶρις, i. e. μεγάλη βᾶρις. Μυριοφόρον ejusmodi navem dixit Thucyd. VII, 25, ubi v. Duker. » Gœller.</note>
		</cit>

		<cit n="57">
			<bibl>Schol. Germanic. p. IIO, ed. Paris. I559, 4:</bibl>
			<quote>quum Liber a Junone insania objecta fugeret ad occursus Dodonœi Jovis, ejusque in templo responsa peteret, ut Philistus refert, magni imbres cum grandine orti sunt ea parte, qua transmissurus erat. Asinis e contrario transeuntibus per aquas, in uno ex his sedens et ipse transvectus est, sine periculo etab insania liberatus.</quote>
			<note type="translation"/>
			<note type="commentary">Cf. Hygin. Poet. astronom. II, c. 23, Apollod. III, 5, I.</note>
		</cit>

		<cit n="58">
			<bibl>Apostol. Proverb. Cent. I, p. 5I:</bibl>
			<quote>Ἀδδηφάγον πεντηκόντορον] Φίλιστος.</quote>
			<note type="translation">«Edax navigium quinquaginta remorum.»</note>
			<note type="commentary"/>
		</cit>

		<cit n="58">
			<bibl>Harpocrat.:</bibl>
			<quote>Ἀδδηφάγους τριήρεις Λυσίας λέγει ἐν τῇ ὑπὲρ Εὐκρίτου διαμαρτυρίᾳ, εἰ γνήσιος ὁ λόγος. Καὶ ἀδδηφάγον πεντηκόντορον Φίλιστος.</quote>
			<note type="translation">«Edax navigium quinquaginta remorum.»</note>
			<note type="commentary"/>
		</cit>

		<cit n="59">
			<bibl>Συναγωγ. Λέξ. χρ. p. 428, 2:</bibl>
			<quote>Ἀποθήκην, ἀντὶ τοῦ ἀποστροφήν. Φίλιστος.</quote>
			<note type="translation">Ἀποθήκη (Repositorium) significat etiam « refugium », apud Philistum.</note>
			<note type="commentary">Quam glossam repetunt Suidas et Zonaras.</note>
		</cit>
<pb n="191"/>

		<cit n="60">
			<bibl>Pollux Onom. II, I54:</bibl>
			<quote>Καὶ διὰ χειρὸς ἔχειν τῆν πόλιν, καὶ αὐτοχειρία, αὐτοχειρὶ, αὐτόχειρ ἐργάτης. Τὸ γὰρ παρὰ Φιλίστῳ αὐτοχειρίσαντες παμμίαρον.</quote>
			<note type="translation">Quod apud Philistum legitur αὐτοχειρίσαντες (Manu sua laborantes) pessime dictum est.</note>
			<note type="commentary"/>
		</cit>

		<cit n="61">
			<bibl>Hesych.:</bibl>
			<quote>Μεσηρεύειν, τὸ μηδετέροις συμμαχεῖν. Φίλιστος.</quote>
			<note type="translation">Μεσηρεύειν, Neutri parti auxilio esse. Philistus.</note>
			<note type="commentary">Cf. Phot. V. Μεσεύειν.</note>
		</cit>

		<cit n="62">
			<bibl>Pollux Onom. II, ΙΙΙ:</bibl>
			<quote>Ἀπὸ φωνῆς φώνημα, μεγαλόφωνος, εὔφωνος, ἄφωνος, ἔμφωνος. Φίλιστος καὶ δίφωνον λέγει.</quote>
			<note type="translation">Philistus dicit etiam δίφωνον (bilinguem).</note>
			<note type="commentary"/>
		</cit>

		<cit n="63">
			<bibl>Idem VII, Ι68:</bibl>
			<quote>Βαλανείῳ δ ̓ ἂν καὶ ἡ πυρία ἕποιτο. Εἴρηκε δ ̓ Ἡρόδοτος (IV, 75)· πυρία Ἑλληνική. Φίλιστος δὲ λουτρὰ καὶ πυριάματα.</quote>
			<note type="translation">Ad balneum pertinere videtur vaporarium. Herodotus dixit «vaporarium Græcum», Philistus vero «lavacra et fomenta.»</note>
			<note type="commentary"/>
		</cit>

		<cit n="64">
			<bibl>Chrœroboscus In Theodosium ap. Bekker. Anecd, p. I305:</bibl>
			<quote>Ἄδρυξ Ἄδρυκος, πόλις Συρακουσίων, ἀρσενικῶς λεγομένη. «Ἔφυγον εἰς τὸν Ἄδρυκα,» Φίλιππος (sic) ὁ ἱστορικός φησιν.</quote>
			<note type="translation">Adryx, oppidum Syracusanorum, masculino genere. Philistus historicus: «Fugerunt Adryeem.»</note>
			<note type="commentary"/>
		</cit>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="192"/>
</body>
</text>
</TEI>