<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg1_PHILOCHORUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">PHILOCHORUS.xml</idno>
            <availability>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2016</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
                        <author ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philochorus">PHILOCHORUS</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1841</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen primum</biblScope>
                    </monogr>
                    <ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori01mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="1">
	<div type="textpart" subtype="section">
	<head>
<title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philochorus.philochori_fragmenta">PHILOCHORI FRAGMENTA</title>
</head>
		<div type="textpart" subtype="work">
		<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philochorus.philochori_fragmenta.atthis">ATTHIS</title></ab>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philochorus.philochori_fragmenta.atthis.liber_i">LIBER I</title></ab>

			<cit n="1">
				<bibl>Schol. in Platon, p. 465 = 248 Ruhnk.:</bibl>
				<quote>Πολλὰ ψεύδονται ἀοιδοὶ, παροιμία ἐπὶ τῶν κέρδους ἕνεκα καὶ ψυχαγωγίας ψευδῆ λεγόντων. ... Ἐμνήσθη ταύτης καὶ Φιλόχορος ἐν Ἀτθίδος α'.</quote>
				<note type="translation">Multa mentiuntur poetæ, proverbium de iis, qui lucri et oblectationis causa mendacia dicunt. Mentionem ejus fecit Philochorus Atthidis libro primo.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="2">
				<bibl>Suidas v. Τριτοπάτορες:</bibl>
				<quote>Δήμων ἐν τῇ Ἀτθίδι φησὶν, ἀνέμους εἶναι τοὺς Τριτοπάτορας. Φιλόχορος δὲ, τοὺς Τριτοπάτρεις πάντων γεγονέναι πρώτους. Τὴν μὲν γὰρ Γῆν καὶ τὸν Ἥλιον, φησὶν, ὃν καὶ Ἀπόλλωνα καλεῖ, γονεῖς αὐτῶν ἠπίσταντο τότε οἱ ἄνθρωποι· τοὺς δὲ ἐκ τούτων τρίτους πατέρας.</quote>
				<note type="translation">Demon in Atthide dicit, Tritopatores esse ventos; Philochorus vero, Tritopatres omnium fuisse primos. Tellurem enim, inquit, et Solem (quem et Apollinem vocat) tunc homines eorum parentes esse crediderunt: horum vero liberos tertios patres appellarunt.</note>
				<note type="commentary">Cf. Clidem. Fr 20, Phanodem. fr. 2.</note>
			</cit>

			<cit n="3">
				<bibl>Photii Lex. p. 443 v. Τριτοπάτωρ:</bibl>
				<quote>Τριτοπάτρεις οἱ μὲν ἀνέμους, Φιλόχορος δὲ τοὺς πρώτους ἐκ Γῆς καὶ Οὐρανοῦ, ἄρξαντας δὲ γενέσεως.</quote>
				<note type="translation">Tritopatres alii ventos dicunt, Philochorus vero primos Cœli et Terræ liberos esse tradit, a quibus generatio initium ceperit.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="4">
				<bibl>Etym. M. v. Ἄστυ:</bibl>
				<quote>Ἄστυ ἡ πόλις. Φιλόχορος ἐν τῷ πρώτῳ τῆς Ἀτθίδος φησίν· «Ἄστυ δὲ προσηγόρευσαν τὴν πόλιν, διὰ τὸ πρότερον νομάδας καὶ σποράδην ζῶντας τότε συνελθεῖν καὶ στῆναι ἐκ τῆς πλάνης ἐπὶ τὰς κοινὰς οἰκήσεις, ὅθεν οὐ μετανέστησαν.»</quote>
				<note type="translation">Ἄστυ, urbs. Philochorus libro primo Atthidis dicit: «Ἄστυ vocarunt urbem, quod, quum prius in agris vitam degissent sparsimque habitassent, tum temporis convenerunt vagisque migrationibus relictis constiterunt ad sedem omnibus communem constituendam, unde jam non discesserunt.»</note>
				<note type="commentary">Eadem legis apud Steph. Byz. v. Ἄστυ, nisi quod pro ἐν τῷ πρώτῳ τῆς Ἀτθ. habet ἑνδεκάτῃ Ἀτθίδος, sed numerus ια' ex antecedenti iota adscripto ortus esse videtur.</note>
			</cit>

			<cit n="5">
				<bibl>Schol. Lucian. Catapl. 1:</bibl>
				<quote>Τύραννος εἴρηται ἀπὸ τῶν Τυῤῥηνῶν τῶν βιαίων καὶ λῃστῶν ἐξαρχῆς, ὥς φησι Φιλόχορος. Τυῤῥηνοὶ γὰρ ὀλίγον τινὰ χρόνον οἰκήσαντες ἐν ταῖς Ἀθήναις ὤφθησαν ἐξανιστάμενοι τῇ πόλει, καὶ πολλοὶ μὲν αὐτῶν ἀπώλοντο ὑπὸ τῶν Ἀθηναίων, ἄλλοι δὲ ἐκφυγόντες Λῆμνον καὶ Ἴμβρον ᾤκησαν. Χρόνῳ δὲ ὕστερον ἀπὸ ταύτης τῆς αἰτίας ἐχθρωδῶς διακείμενοι τοῖς Ἀθηναίοις ὥρμησαν εἰς πλοῖα, καὶ κατασχόντες εἰς Βραυρῶνα τῆς Ἀττικῆς, ἥρπασαν παρθένους ἀρκτευομένας τῇ θεῷ ἐν Βραυρωνίοις, αἷς συνῴκησαν. Οἱ οὖν Ἀθήνησι ῥήτορες, ὡς ἐν δημοκρατίᾳ πολιτευόμενοι, ἔθος ἔχουσι τοὺς βασιλέας τυράννους καλεῖν, ἀντὶ τῆς παρ ̓ αὐτοῖς βίας τῶν Τυῤῥηνῶν.</quote>
				<note type="translation">Tyrannus nomen habet a Tyrrhenis, qui ab initio violenti prædones erant, ut ait Philochorus. Tyrrheni enun, quum breve tempus Athenis habitassent, urbe expulsi sunt, eorumque multos interfecerunt Athenienses, alii effugerunt atque in Lemno et Imbro sedes fixerunt. Postea propter hæc Atheniensibus infensi, conscensis navibus, Brauronem, qui Atticæ pagus est, appulerunt, virgines in ursæ occisæ memoriam Dianæ ante nuptias sacra facientes rapuerunt, cum iisque concubuerunt. Propter Tyrrhenorum violentiam igitur rhetores Athenienses, ut solent qui reipublicæ administrandæ operam dant, reges appellare consueverunt tyrannos.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>
<pb n="384"/>

			<cit n="6">
				<bibl>Schol. Venet. B et L ad Hom. Il. A, 594:</bibl>
				<quote>Φιλόχορός φησι, Πελασγοὺς αὐτοὺς (τοὺς Σίντιας Lemni incolas) ὄντας οὕτω προσαγορευθῆναι, ἐπεὶ πλεύσαντες εἰς Βραυρῶνα κανηφόρους παρθένους ἥρπασαν. Σίνεσθαι δὲ τὸ βλάπτειν λέγουσιν.</quote>
				<note type="translation">Philochorus dicit, Sinties, qui Pelasgi sint, inde nomen habere, quod Brauronem appulsi virgines canephoros rapuissent. Nam per verbum σίνεσθαι exprimunt damno afficere.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="7">
				<bibl>Servius ad Virgil. Æn. VIII, 600:</bibl>
				<quote>Philochorus ait, ideo nominatos Pelasgos, quod velis et verno tempore advenire visi sunt, ut aves.</quote>
				<note type="translation"/>
				<note type="commentary">Est Philochorus ex eorum numero, quos Strabo intelligit V, p. 339, ubi dicit: Οἱ τὴν Ἀτθίδα συγγράψαντες ἱστοροῦσι περὶ τῶν Πελασγῶν, ὡς καὶ Ἀθήνησι γενομένων τῶν Πελασγῶν· διὰ δὲ τὸ πλανήτας εἶναι καὶ δίκην ὄρνεων ἐπιφοιτᾶν ἐφ ̓ οὓς ἔτυχε τόπους, πελαργοὺς ὑπὸ τῶν Ἀττικῶν κληθῆναι.</note>
			</cit>

			<cit n="8">
				<bibl>Eusebius Præp. Evang. X, 10, p. 489, ex Julio Africano hæc affert:</bibl>
				<quote>Ἀπὸ Ὠγύγου, τοῦ παρ ̓ ἐκείνοις (Ἀττικοῖς) αὐτόχθονος πιστευθέντος, ἐφ ̓ οὗ γέγονεν ὁ μέγας καὶ πρῶτος ἐν τῇ Ἀττικῇ κατακλυσμὸς, Φορωνέως Ἀργείων βασιλεύοντος, ὡς Ἀκουσίλαος ἱστορεῖ, μέχρι πρώτης Ὀλυμπιάδος, ὁπόθεν Ἕλληνες ἀκριβοῦν τοὺς χρόνους ἐνόμισαν, ἔτη συνάγεται χίλια εἴκοσι.... Ταῦτα γὰρ τὰ Ἀθηναίων ἱστοροῦντες, Ἑλλάνικός τε καὶ Φιλόχορος, οἱ τὰς Ἀτθίδας (nempe γράψαντες) ... ἐμνήσθησαν. ... Φαμὲν τοίνυν ... Ὤγυγον, ὃς τοῦ πρώτου κατακλυσμοῦ γέγονεν ἐπώνυμος, πολλῶν διαφθαρέντων διασωθεὶς, κατὰ τὴν ἀπ ̓ Αἰγύπτου τοῦ λαοῦ μετὰ Μωσέως ἔξοδον, γεγενῆσθαι. ... Μετὰ δὲ Ὤγυγον διὰ τὴν ἀπὸ τοῦ κατακλυσμοῦ πολλὴν φθορὰν ἀβασίλευτος ἔμεινεν ἡ νῦν Ἀττικὴ μέχρι Κέκροπος ἔτη ρπθ'. Τὸν γὰρ μετὰ Ὤγυγον Ἀκταῖον, ἢ τὰ πλασσόμενα τῶν ὀνομάτων, οὐδὲ γενέσθαι φησὶ Φιλόχορος.</quote>
				<note type="translation">Inde ab Ogyge, quem ex terra ortum esse illi credunt, sub quo primum magnumque diluvium accidit, regnante in Argolide Phoroneo, ut tradit Acusilaus, usque ad primam Olympiadem, unde Græci accuratius tempora describere sibi visi sunt, anni computantur mille et viginti. ... Hæc enim, qui res Atticas enarrant, Hellanicus et Philochorus, Atthidum scriptores, memorant. ... Dicimus igitur, Ogygem, qui, quod haustis aquarum vi quam plurimis salvus et incolumis evaserat, primo diluvio nomen dedit, eo fere tempore vixisse, quo Moses populum ex Ægypto duxit. ... Post Ogygem vero Attica, quæ diluvio valde esset vexata, sine rege erat annos centum et octoginta novem usque ad Cecropem. Actæum enim et quorum nomina finguntur post Ogygem, omnino nullos fuisse dicit Philochorus.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="9">
				<bibl>Justin. Mart. Coh. ad Græc. p. 9 sq. ed. Par., p. 10, ed. Colon. 1686:</bibl>
				<quote>Καὶ οἱ τὰ Ἀθηναίων δὲ ἱστοροῦντες, Ἑλλάνικός τε καὶ Φιλόχορος, οἱ τὰς Ἀτθίδας, Κάστωρ τε καὶ Θαλλὸς καὶ Ἀλέξανδρος ὁ Πολυίστωρ ... ὡς σφόδρα ἀρχαίου καὶ παλαιοῦ τῶν Ἰουδαίων ἄρχοντος Μωσέως μέμνηνται.</quote>
				<note type="translation">Mosis ut antiqui Judæcrum ducis mentionem faciunt quum ii qui res Atticas enarrant, Hellanicus et Philochorus, Atthidum scriptores, Castor et Thallus, tum Alexander Polyhistor.</note>
				<note type="commentary">Non probabile est Philochorum de Mose loquutum esse: Justinus non recte intellexisse videtur auctorem, quo usus est.</note>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philochorus.philochori_fragmenta.atthis.liber_ii">LIBER II</title></ab>

			<cit n="10">
				<bibl>Eusebius in Χρονικῶν λόγῳ πρώτῳ in Jos. Scalig. Thes. temp. p. 28, ed. Amstel. 1658:</bibl>
				<quote>Κέκροψ ὁ διφυὴς τῆς τότε Ἀκτῆς, νῦν δὲ Ἀττικῆς, ἐβασίλευσεν ἔτη ν', διὰ μῆκος σώματος οὕτω καλούμενος, ὥς φησιν ὁ Φιλόχορος, ἢ ὅτι Αἰγύπτιος ὢν τὰς δύο γλώςσας ἠπίστατο.</quote>
				<note type="translation">Cecrops regnabat in Attica, quæ tum temporis Acte vocabatur, quinquaginta annos, diphyes appellatus propter insignem corporis proceritatem, ut ait Philochorus, vel quod duas linguas, quippe ex Ægypto oriundus, cognitas habebat.</note>
				<note type="commentary">Eadem sunt apud Syncell. Chron. p. 153, A. Phavorin. v. Κέκροψ exprimit Philochori sententiam, hunc temen non nominat.</note>
			</cit>
<pb n="385"/>

			<cit n="11">
				<bibl>Strabo IX, p. 609 Alm. [368 Tzsch.]:</bibl>
				<quote>Φησὶ Φιλόχορος πορθουμένης τῆς χώρας ἐκ θαλάττης μὲν ὑπὸ Καρῶν, ἐκ γῆς δὲ ὑπὸ Βοιωτῶν, οὓς ἐκάλουν Ἄονας, Κέκροπα πρῶτον εἰς δυωκαίδεκα πόλεις συνοικίσαι τὸ πλῆθος, ὧν ὀνόματα, Κεκροπία, Τετράπολις, Ἐπακρία, Δεκέλεια, Ἐλευσὶς, Ἄφιδνα (λέγουσι δὲ καὶ πληθυντικῶς Ἀφίδνας), Θόρικος, Βραυρὼν, Κύθηρος, Σφηττὸς, Κηφισία, Φαληρός. Πάλιν δ ̓ ὕστερον εἰς μίαν πόλιν συναγαγεῖν λέγεται τὴν νῦν τὰς δώδεκα Θησεύς.</quote>
				<note type="translation">Narrat Philochorus, quum Atticam Cares a mari, a terra Bœoti, quos vocabant Aones, popularentur, principem Cecropem in duodecim urbes multitudinem composuisse, quarum nomina sunt Cecropia, Tetrapolis, Epacria, Decelea, Eleusis, Aphidna (plurali etiam numero Aphidnas dicunt), Thoricus, Brauron, Cytherus, Sphettus, Cephisia, Phalerus. Has deinde duodecim urbes in unam contraxisse eam, quæ etiamnum est, dicitur Theseus.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="12">
				<bibl>Schol. Pind. Ol. IX, 68:</bibl>
				<quote>Φιλόχορος δέ φησι Κέκροπα, βουλόμενον τὸν τῶν Ἀθηναίων δῆμον καὶ τὸ πλῆθος ἐπιγνῶναι, κελεῦσαι αὐτοὺς λίθους λαβεῖν καὶ ἐνεγκεῖν εἰς τὸ μέσον, ἐξ ὧν ἐπιγνῶναι δισμυρίους αὐτοὺς ὄντας. Ἀπὸ Κέκροπος οὖν φησι τοὺς ὄχλους λαοὺς ὀνομασθῆναι.</quote>
				<note type="translation">Philochorus dicit, Cecropem, quum vellet Atheniensium numerum cognoscere, eos jussisse lapides afferre et in medium projicere indeque cognovisse, eorum esse viginti millia; propterea a Cecrope populos vocatos esse λαούς (lapides).</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="13">
				<bibl>Macrob. Sat, I, 10, fin.:</bibl>
				<quote>Saturnalia itemque Opalia celebrari (crediderunt), quod Satarnus ejusque uxor tam frugum quam fructuum repertores esse credantur. Itaque omni jam fœtu agrorum coacto, ab hominibus hos deos coli, quasi vitœ cultioris auctores, quos etiam nonnullis cœlum ac terram esse persuasum est. Saturnumque (scil. cœlum) a satu dictum, cujus caussa de cœlo est: et terram Opem, cujus ope humanœ vitœ alimenta quœruntur, vel ab opere, per quod fructus frugesque nascuntur. ... Philochorus Saturno et Opi primum in Attica statuisse aram Cecropem dicit, eosque deos pro Jove Terraque coluisse, instituisseque, ut patres familiarum et frugibus et fructibus jam coactis passim cum servis vescerentur, cum quibus patientiam laboris in colendo rure toleraverant: delectari enim deum honore servorum contemplatu laboris.</quote>
				<note type="translation"/>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="14">
				<bibl>Ulpian. in Demosth. De falsa legat. t. 5, p. 117, B (Basil. 1572):</bibl>
				<quote>Ἄγραυλος καὶ Ἕρση καὶ Πάνδροσος θυγατέρες Κέκροπος, ὥς φησιν ὁ Φιλόχορος. Λέγουσι δὲ, ὅτι πολέμου συμβάντος τοῖς Ἀθηναίοις, ὥστε Εὔμολπος ἐστράτευσε κατ ̓ Ἐρεχθέως, καὶ μηκυνομένου τούτου, ἔχρησεν ὁ Ἀπόλλων ἀπαλλαγήσεσθαι, ἐάν τις ἂν ἕλῃ ἑαυτὸν ὑπὲρ τῆς πόλεως. Ἣ τοίνυν Ἄγραυλος ἑκοῦσα αὑτὴν ἐξέδωκεν εἰς θάνατον. Ἔῤῥιψε γὰρ ἑαυτὴν ἐκ τοῦ τείχους. Εἶτα, ἀπαλλαγέντος τοῦ πολέμου, ἱερὸν ὑπὲρ τούτου ἐστήσαντο αὐτῇ, παρὰ τὰ προπύλαια τῆς ἀκροπόλεως.</quote>
				<note type="translation">Agraulos, Herse et Pandrosos filiæ Cecropis, ut ait Philochorus; aiunt vero, quum bello affligerentur Athenienses, facta ab Eumolpo contra Erechtheum expeditione, idque traheretur, Apollinem prædicasse, bellum compositum iri, si quis pro civitatis salute se ipse interfecturus esset; Agraulos tum morti volens se tradidit; de muro enim præcipitem se dedit. Quare postea, bello sedato, templum ei exstruxerunt prope arcis propylæa.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="14">
				<bibl>Ibidem p. 134:</bibl>
				<quote>Ἱέρεια γέγονεν ἡ Ἄγραυλος Ἀθηναίων, ὥς φησι Φιλόχορος.</quote>
				<note type="translation">Agraulos fuit Minerva; sacerdos , ut ait Philochorus.</note>
				<note type="commentary">Pro Ἀθηναίων scribendum esse Ἀθηνᾶς apparet ex Hesychio v. Ἄγλαυρος.</note>
			</cit>

			<cit n="15">
				<bibl>Macrob, Sat, III, 8:</bibl>
				<quote>Signum Veneris est Cypri barbatum corpore, sed veste muliebri cum sceptro ac statura virili. Etputant, eandem marem ac feminam esse. Aristophanes eam Ἀφρόδιτον appellat. Lœvinus etiam sic ait: Venerem igitur almum adorans, sive femina sive mas est, ita uti alma noctiluca est. Philochorus quoque in Atthide eandem affirmat esse lunam, et ei sacrificium facere viros cum veste muliebri, mulieres cum virili, quod eadem et mas existimatur et femina.</quote>
				<note type="translation"/>
				<note type="commentary">Adnotat Lenzius, Philochorum ad Cyprum et Venerem ibi cultam declinasse videri, ubi de Cecropis filiabus sermonem fecerit: in Agrauli enim honorem victimas humanas Salamine Cypri immolatas esse dici; atque unum ex Herses posteris Paphum condidisse Adonimque procreasse.</note>
			</cit>

			<cit n="16">
				<bibl>Stephan, Byz.:</bibl>
				<quote>Ἄρειος πάγος, ἀκρωτήριον Ἀθήνησιν, ὡς Ἀπολλόδωρος ἐν τῷ περὶ θεῶν ἐννάτῳ, ἐν ᾧ τὰς φονικὰς κρίσεις ἐδίκαζον διὰ τὰς ἀπὸ τοῦ σιδήρου γιγνομένας μιαιφονίας. Φιλόχορος δὲ ἐν Ἀτθίδος δευτέρῳ βιβλίῳ, ὅτι τὸν Ἁλιῤῥόθιον τὸν Ποσειδῶνος ἀποθανεῖν βιαζόμενον ὑπὸ Ἄρεως διὰ τὴν Ἀλκίππην τὴν αὐτοῦ θυγατέρα.</quote>
				<note type="translation">Areopagus, collis in Athenarum urbe, ut Apollodorus libro nono de diis, in quo caedis ferro perpetratæ caussas judicabant. Philochorus vero secundo Atthidis libro auctor est, eum inde nomen accepisse, quod Halirrhothius ὑπὸ Ἄρεος, i. e. a Marte, cujus filiæ vim intulisset, occisus fuerit.</note>
				<note type="commentary">Pro ὅτι τὸν Ἁλ. etc. Heynius ad Apollod. III, 14, a probabiliter scripsit: Διὰ τὸ τὸν Ἁλιῤῥόθιον τ. Π. ἀποθανεῖν ὑπὸ Ἄρεως, βιαζόμενον τὴν Ἀλκίππην, τὴν αὐτοῦ θυγατέρα.</note>
			</cit>
<pb n="386"/>

			<cit n="17">
				<bibl>Maximus in proœmio ad S. Dionysii Areopagitæ Opera, Antverp. 1634, vol. II, p. 34:</bibl>
				<quote>Ἐδίκαζον οὖν Ἀρεοπαγίται περὶ πάντων σχεδὸν τῶν σφαλμάτων καὶ παρανομιῶν, ὡς ἅπαντά [?] φησιν Ἀνδροτίων ἐν πρώτῃ, καὶ Φιλόχορος ἐν δευτέρᾳ καὶ τρίτῃ τῶν Ἀτθίδων.</quote>
				<note type="translation">Judicabant igitur Areopagitæ fere de omnibus peccatis et delictis, sicut Androtio in primo, et Philochorus in secundo et tertio Atthidum libro aiunt.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="18">
				<bibl>Athen. II, 2, p. 38, C.:</bibl>
				<quote>Φιλόχορος δέ φησιν Ἀμφικτύονα τὸν Ἀθηναίων βασιλέα, μαθόντα παρὰ Διονύσου τὴν τοῦ οἴνου κρᾶσιν, πρῶτον κεράσαι. Διὸ καὶ ὀρθοὺς γενέσθαι τοὺς ἀνθρώπους οὕτω πίνοντας, πρότερον ὑπὸ τοῦ ἀκράτου καμπτομένους· καὶ διὰ τοῦτο ἱδρύσασθαι βωμὸν Ὀρθοῦ Διονύσου ἐν τῷ τῶν Ὡρῶν ἱερῷ. Αὗται γὰρ καὶ τὸν τῆς ἀμπέλου καρπὸν ἐκτρέφουσι. Πλησίον δ ̓ αὐτοῦ καὶ ταῖς Νύμφαις βωμὸν ἔδειμεν, ὑπόμνημα τοῖς χρωμένοις τῆς κράσεως ποιούμενος. Καὶ γὰρ Διονύσου τροφοὶ αἱ Νύμφαι λέγονται· καὶ θεσμὸν ἔθετο προσφέρεσθαι μετὰ τὰ σῖτα ἄκρατον, μόνον ὅσον γεύσασθαι, δεῖγμα τῆς δυνάμεως τοῦ ἀγαθοῦ θεοῦ, τὸ δὲ λοιπὸν ἤδη κεκραμένον, ὁπόσον ἕκαστος βούλεται· προσεπιλέγειν δὲ τούτῳ τὸ τοῦ Διὸς σωτῆρος ὄνομα, δια.... καὶ μνήμης ἕνεκα τῶν πινόντων, ὅτι οὕτω πίνοντες ἀσφαλῶς σωθήσονται.</quote>
				<note type="translation">Scribit Philochorus, Amphictyonem regem Atheniensium, quum a Baccho didicisset vini temperandi rationem, primum diluisse: et propterea, qui sic mixtum biberunt homines, rectos ambulasse, quum antea curvi ob meri potum incederent: ob idque beneficium aram Recto Baccho posuisse in Horarum delubro, quoniam vitis fructum Horæ enutriant educentque. Juxta illam vero (ut ait idem auctor) Nymphis quoque exstruxit aram, documentum futurum bibituris, temperandum esse vinum; quia Nymphæ Bacchi nutrices fuisse perhibentur. Legemque instituit, ut captis cibis primum meri nonnihil sumerent, gustandi solum caussa, quo Boni Dei quanta vis esset declararent; deinde vero ut temperatum biberent, quantum quisque vellet: denique ut super hoc Jovis servatoris invocarent nomen, quo monerentur recordarenturque bibentes, se, eo modo si biberent, certo salvos incolumesque futuros.</note>
				<note type="commentary">Lacunam post ὄνομα Joann. Levinuis apud Casaubonum ita explevit: διδαχῆς καὶ μν. ἕν. Ceterum cf. Athen. IV, 24, p 179.</note>
			</cit>

			<cit n="19">
				<bibl>Idem XV, 14, p. 693, D:</bibl>
				<quote>Φιλόχορος δ ̓ ἐν δευτέρῳ Ἀτθίδος, «Καὶ θέσμιον, φησὶν, ἐτέθη τότε προσφέρεσθαι μετὰ τὰ σιτία πᾶσιν ἀκράτου μὲν ὅσον γεῦμα καὶ δεῖγμα τῆς δυνάμεως τοῦ ἀγαθοῦ θεοῦ, τὸν δὲ λοπὸν ἤδη κεκραμένον. Δι ̓ ὃ καὶ τροφοὺς τοῦ Διονύσου τὰς νύμφας ὀνομασθῆναι.»</quote>
				<note type="translation">Philochorus dicit secundo libro Rerum Atticarum: «Etiam lege quadam tunc sancitum est, ut post captos cibos sumeretur meri tantum quantum satis esset ad gustandam et ex specimine quodam cognoscendam Boni Dei vim, reliquum vero deinde temperatum. Quare etiam nutrices Bacchi nominatæ sunt Nymphæ.»</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="20">
				<bibl>Id. II, 2, p 37, E:</bibl>
				<quote>Φιλόχορος δέ φησιν ὅτι οἱ πίνοντες οὐ μόνον ἑαυτοὺς ἐμφανίζουσιν οἵτινες εἰσὶν, ἀλλὰ καὶ τῶν ἄλλων ἕκαστον ἀνακαλύπτουσι παῤῥησίαν ἄνοντες.</quote>
				<note type="translation">Philochorus ait, qui bibunt, hos non modo sese prodere quales sint, verum etiam loquendi licentia, qua utantur, alterius cujusvis prodere secreta.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="21">
				<bibl>Idem XIV, 6, p. 628, A:</bibl>
				<quote>Φιλόχορός φησιν, ὡς οἱ παλαιοὶ σπένδοντες οὐκ ἀεὶ διθυραμβοῦσιν, ἀλλ ̓ ὅταν σπένδωσι, τὸν μὲν Διόνυσον ἐν οἴνῳ καὶ μέθῃ, τὸν δ ̓ Ἀπόλλων μεθ ̓ ἡσυχίας καὶ τάξεως μέλπουσιν.</quote>
				<note type="translation">Philochorus ait, veteres non semper, quoties libarent, dithyrambis esse usos; sed libantes, inquit, Bacchum quidem vino madidos temulentosque cecinisse, Apollinem vero placide et modeste.</note>
				<note type="commentary">Hermannus ad Arist. Poet. p. 90 reposuit μέλπουσι pro vulgata μέλποντες·</note>
			</cit>

			<cit n="22">
				<bibl>Jo. Malala Chronogr. p. 18, C (ed. Venet. 1733), postquam auctore Dinarcho dixit, Dionysum Delphis mortuum et sepultum esse, ita pergit:</bibl>
				<quote>Ὡσαύτως δὲ καὶ ὁ σοφώτατος Φιλόχορος τὰ αὐτὰ συνεγράψατο. Ἐν ᾗ ἐκθέσει εἶπε περὶ τοῦ αὐτοῦ Διονύσου· «Ἔστιν ἰδεῖν τὴν ταφὴν αὐτοῦ ἐν Δελφοῖς παρὰ τὸ Ἀπόλλωνα τὸν χρυσοῦν. Βάθρον δέ τι εἶναι ὑπονοεῖται ἡ σορὸς, ἐν ᾧ γράφεται· Ἐνθάδε κεῖται θανὼν Διόνυσος ὁ ἐκ Σεμέλης.»</quote>
				<note type="translation">Eodem modo eadem de re scripsit sapientissimus Philochorus in expositione de Baccho, dicens: «Conspicitur ejus sepulcrum Delphis juxta Apollinem Aureum. Gradus quidam esse videtur ejus sepulcrum, in quo scriptum est: Bacchus, Semeles filius, hic jacet sepultus.»</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>
<pb n="387"/>

			<cit n="23">
				<bibl>Euseb. Arm. N. 710, p. 292 ed. Mai:</bibl>
				<quote>Ut nonnulli aiunt, Bacchi gesta, resque ejus in India; item Lycurgi et Actœonis et Penthei; et quomodo Bacchus in prœlio adversatus periit, ut dicit Dinarchus poeta, non rhetor. Qui autem voluerit, licet ei adhuc spectare Bacchi sepulcrum Delphis juxta aureum Apollinem. Jam Bacchus copiarum dux reprœsentatur muliebri habitu, quia copiis, quibus prœerat, feminœ fuerunt immixtœ: viris enim et feminis ad bellum œque utebatur, ut narrat Philochorus in secundo.</quote>
				<note type="translation"/>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="23">
				<bibl>Syncellus p. 162, C:</bibl>
				<quote>Διονύσου πράξεις καὶ τὰ περὶ Ἰνδοὺς, Λυκοῦργόν τε καὶ Ἀκταίωνα καὶ Πενθέα, ὅπως τε Περσεῖ συστὰς εἰς μάχην ἀναιρεῖται, ὥς φησι Δείναρχος ὁ ποιητὴς, οὐχ ὁ ῥήτωρ. Τῷ δὲ βουλομένῳ πάρεστιν ἰδεῖν αὐτοῦ τὴν ταφὴν ἐν Δελφοῖς παρὰ τὸν Ἀπόλλωνα τὸν χρυσοῦν. ... Βάθρον δέ τι νομίζεται τοῖς ἀγνοοῦσιν ὁ Διονύσου τάφος, στρατηγὸς δὲ δοκεῖ γενέσθαι, καὶ οὕτω γράφεται θηλύμορφος διά τε ἄλλας αἰσχρὰς αἰτίας καὶ διὰ τὸ μιξόθηλυν στρατὸν ὁπλίζειν· ὥπλιζε γὰρ σὺν τοῖς ἄῤῥεσι τὰς θηλείας, ὥς φησιν ὁ Φιλόχορος ἐν δευτέρῳ.</quote>
				<note type="translation">Bacchi acta et res ab eo adversus Indos, Lycurgum, Actæonem et Pentheum gestæ; ut commisso in Perseum prælio mortem oppetierit, ut Dinarchus poeta, non ille rhetor, commemorat. Qui autem voluerit, potest inspicere ejus sepulcrum Delphis juxta Apollinem Aureum. Gradus quidam esse creditur ignaris Bacchi sepulcrum. Videtur autem dux esse copiarum, atque talis repræsentatur muliebri corpore et propter alias res inhonestas et propter mulieres viris admixtas in ejus exercitu militantes: nam viros pariter ac mulieres armabat, ut ait Philochorus libro secundo.</note>
				<note type="commentary">Cf. Scaliger. Thes. temp. p. 122.</note>
			</cit>

			<cit n="24">
				<bibl>Harpocrat. v. Κοβαλεία:</bibl>
				<quote>... Κοβαλεία ἐλέγετο ἡ προσποιητὴ μετὰ ἀπάτης παιδιὰ, καὶ κόβαλος ὁ ταύτῃ χρώμενος. Ἔοικε δὲ συνώνυμον τῷ βωμολόχῳ. Φιλόχορος ἐν δευτέρῳ Ἀτθίδος· «Οὐ γὰρ, ὥσπερ ἔνιοι λέγουσι, βωμολόχον τινὰ καὶ κόβαλον γίνεσθαι νομιστέον τὸν Διόνυσον.»</quote>
				<note type="translation">Κοβαλεία vocabatur fictus ludus jocusve dolo et fallacia conjunctus: et κόβαλος, qui hunc ludum ludit: idem significare videtur ac βωμολόχος. Philochorus Atthidis libro secundo: «Nec enim, ut quidam aiunt, Dionysum scurram et deceptorem fuisse (κόβαλον) existimandum est.»</note>
				<note type="commentary">Eadem referunt Schol. ad Arist. Equit. 415, Suidas v. Κοβαλεία, Phavorinus et Photius in Lex. ab Herm. edit. p. 130.</note>
			</cit>

			<cit n="25">
				<bibl>Harpocrat. v. Κανηφόροι:</bibl>
				<quote>Φιλόχορος ἐν δευτέρᾳ Ἀτθίδος φησὶν, ὡς Ἐριχθονίου βασιλεύοντος πρῶτον κατέστησαν αἱ ἐν ἀξιώματι παρθένοι φέρειν τὰ κανᾶ τῇ θεῷ ἐφ ̓ οἷς ἐπέκειτο τὰ πρὸς τὴν θυσίαν τοῖς τε Παναθηναίοις καὶ ταῖς ἄλλαις πομπαῖς.</quote>
				<note type="translation">Philochorus secundo libro Atthidis dicit, Erichthonio regnante virgines nobiles primum lectas fuisse, quæ in Panathenæis et in aliis pompis Minervæ canistra ferrent, in quibus inerant ea, quæ ad sacrificia pertinebant.</note>
				<note type="commentary">Eadem habes apud Suidam v. Κανηφόροι et in Photii Lex. p. 97 Herm.</note>
			</cit>

			<cit n="26">
				<bibl>Schol. Aristoph. Vesp. 544:</bibl>
				<quote>Ἐν τοῖς Παναθηναίοις οἱ γέροντες θαλλοὺς ἔχοντες ἐπόμπευον. ... Ὁ μέντοι Δικαίαρχος ἐν τῷ Παναθηναϊκῷ, οὐκ οἶδα ἐξ ὅτου ποτὲ, καὶ τὰς γραῦς ἐν τοῖς Παναθηναίοις ὑπείληφε θαλλοφορεῖν, πολλῶν ἀλλήλοις ὁμολογούντων περὶ τοῦ μόνους τοὺς πρεσβύτας θαλλοφορεῖν, Ξενοφῶντος μὲν ἐν τῷ Συμποσίῳ, Φιλοχόρου δὲ ἐν τῇ δευτέρᾳ· ὅς γε καὶ τὸν καταδόντα τὸ ἔθος Ἐριχθόνιον συνίστησι.</quote>
				<note type="translation">In Panathenæis senes ramos gestantes pompam ducebant. Dinarchus tamen in Panathenaico, nescio unde tandem, statuit etiam vetulas ramos prætulisse; quum tamen multi inter se consentientes de senibus tantum thallophoris loquantur, Xenophon in Symposio et Philochorus libro secundo; qui etiam institutorem hujus moris Erichthonium affert.</note>
				<note type="commentary">Eadem exhibet Phavorinus v. Θαλλοφόροι.</note>
			</cit>

			<cit n="27">
				<bibl>Harpocr. v. Εὐανδρία:</bibl>
				<quote>Παναθηναίοις εὐανδρίας ἀγὼν ἤγετο. Ἀνδοκίδης δ ̓ ἐν τῷ κατ ̓ Ἀλκιβιάδου δηλοῖ καὶ Φιλόχορος.</quote>
				<note type="translation">In Panathenæis pulchritudinis inter viros certamen cele. brabatur (sc. ut eo certamine pulcherrimos senes eligerent, qui Minervæ thallophori essent), quod Andocides declarat in oratione adversus Alcibiadem, et Philochorus.</note>
				<note type="commentary">Ad hoc certamen respicere videtur Xen. Symp. IV, 17: Θαλλοφόρους τῇ Ἀθηνᾷ τοὺς καλοὺς γέροντας ἐκλέγονται.</note>
			</cit>

			<cit n="28">
				<bibl>Euseb. Arm. N. 611, p. 287 ed. Mai:</bibl>
				<quote>Eleusine regnavit Celeus Triptolemi œqualis, quem tradit Philochorus longa nave circumeuntem distribuisse triticum: navim autem creditam esse serpentem volucrem, quia forma ejusmodi prœdita erat.</quote>
				<note type="translation"/>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="28">
				<bibl>Eadem Syncellus p. 158, D:</bibl>
				<quote>Ἐλευσῖνος πόλεως Κελεὸς ἐβασίλευσε, καθ ̓ δν Τριπτόλεμος ἦν, ὅν φησιν ὁ Φιλόχορος μακρῷ πλοίῳ προσβαλόντα ταῖς πόλεσι τὸν σῖτον διαδοῦναι. Ὑπονοεῖσθαι δὲ πτερωτὸν ὄφιν εἶναι τὴν ναῦν, ἔχειν δέ τι καὶ τοῦ σχήματος.</quote>
				<note type="translation">Eleusine Celeus regnabat coævus Triptolemo, quem Philochorus ait longa navi ad urbes accessisse et frumenta distribuisse; obtinere autem opinionem, ejus navem fuisse serpentem pennatum, habuisse autem ejusmodi fere speciem.</note>
				<note type="commentary">Cf. Apollodor. III, 14, 7; Scaliger. Thes. temp. p. 116.</note>
			</cit>
<pb n="388"/>

			<cit n="29">
				<bibl>Nat. Com. III, 16:</bibl>
				<quote>Erat Iambe muliercula quœdam Meganirœ (Metaniræ) ancilla, ut tradidit Philochorus, Panos et Echus filia, quœ quum deam mœstam videret, ridiculas narratiunculas et sales iambico metro ad commovendam deam ad risum et ad sedandum dolorem interponebat.</quote>
				<note type="translation"/>
				<note type="commentary">In Schol. ad Nicandr. Al. 130 et ad Eurip. Or. 692 eadem referuntur, sed Philochori nulla fit mentio.</note>
			</cit>

			<cit n="30">
				<bibl>Syncell. Chron. p. 161, A:</bibl>
				<quote>Ἐρεχθέως τούτου θυγατέρα Βορέας, υἱὸς Ἀστραίου, Θρᾲξ ἥρπασεν Ὠρείθυιαν. Ὁ δὲ μῦθος τὸν ἄνεμον (sc. δηλοῖ), ὡς Φιλόχορος ἐν δευτέρῳ φησίν.</quote>
				<note type="translation">Orithyiam, Erechthei filiam, Boreas Thrax, Astræi filius, rapuit; teste Philochoro in secundo, a vento eam raptam fabula narrat.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="31">
				<bibl>Schol. Soph. OEd. Col. 99:</bibl>
				<quote>Πολέμων... καὶ ἄλλοις τισὶ θεοῖς νηφαλίου φησὶ θυσίας γίγνεσθαι, γράφων οὕτως· Ἀθηναῖοί τε γὰρ ἐν τοῖς τοιούτοις ἐπιμελεῖς ὄντες, καὶ τὰ πρὸς τοὺς θεοὺς ὅσιοι, νηφάλια μὲν ἱερὰ θύουσι, Μνημοσύνῃ, Μούσῃ, Ἠοῖ, Ἡλίῳ, Σελήνῃ, Νύμφαις, Ἀφροδίτῃ Οὐρανίᾳ, Φιλόχορος δὲ καὶ περί τινων ἄλλων θυσιῶν τὸν αὐτὸν τρόπον δρωμένων φησὶν ἐν τῇ δευτέρᾳ τῶν Ἀτθίδων Διονύσῳ τε καὶ ταῖς Ἐρεχθέως θυγατράσι. Καὶ οὐ μόνον θυσίας νηφαλίους, ἀλλὰ καὶ ξύλα τινὰ, ἐφ ̓ ὧν ἔκαιον· Κράτης μὲν οὖν ὁ Ἀθηναῖος τὰ μὴ ἀμπέλινα τῶν ξύλων πάντα νηφάλιά φησι προσαγορεύεσθαι· ὁ δὲ Φιλόχορος ἀκριβέστερόν φησι, τὰ μήτε ἀμπέλινα μήτε σύκινα, ἀλλὰ τὰ ἀπὸ τῶν θύμων νηφάλιά φησι καλεῖσθαι. Καὶ πρώτῃ φησὶν ὕλῃ πρὸς τὰς ἐμπύρους θυσίας ταύτῃ κεχρῆσθαι, παρ ̓ ὃ καὶ τοὔνομα λαβεῖν τὸν θύμον, ὡς παρὰ τὴν θυμίασιν καὶ τὴν θυὴν πεποιημένης τῆς φωνῆς.</quote>
				<note type="translation">Polemo etiam aliis quibusdam deis dicit sacra fieri abstemia, ita scribens: Athenienses enim in ejusmodi rebus solliciti ac religiosi, sacra abstemia faciunt Mnemosynæ, Musæ, Auroræ, Soli, Lunæ, Nymphis, Veneri Uraniæ. Philochorus Atthidis libro secundo de allis quoque sacris loquitur, quæ eodem modo factitantur Baccho et Erechthei filiabus. Atque non modo sacra abstemia, sed etiam ligna quædam abstemia, quibus illa cremabant, habebant. Et Crates quidem Atheniensis praeter vitem ait omnia ligna vocari abstemia; Philochorus vero accuratius dicit, neque vitis neque ficus, sed thymi lignum vocari abstemium. Atque primo dicit hoc ligno ad cremanda sacra usos esse; quare etiam thymi nomen id accepisse, quippe quæ vox a θυμίασει (suffitu) vel a θυῇ formata esset.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="32">
				<bibl>Harpocr. v. Ἐπίβοιον:</bibl>
				<quote>Φιλόχορος ἐν δευτέρῳ φησὶν οὕτως· «Ἐὰν δέ τις τῇ Ἀθηνᾷ θύῃ βοῦν, ἀναγκαῖόν ἐστι καὶ τῇ Πανδώρᾳ (edit. Bekk. Πανδρόσῳ) θύειν ὄϊν [μετὰ βοὸς], καὶ ἐκαλεῖτο τὸ θῦμα ἐπίβοιον.»</quote>
				<note type="translation">Philochorus libro secundo sic scribit: «Si quis Minervæ bovem sacrificat, oportet eum cum hove Pandoræ quoque (al. Pandroso) ovem sacrificare, idque sacrificium vocabatur Epibœum.»</note>
				<note type="commentary">Eadem habent Phavor. et Suid. s. h. v.</note>
			</cit>

			<cit n="33">
				<bibl>Harpocrat. v. Βοηδρόμια:</bibl>
				<quote>Ἑορτή τις Ἀθήνησιν οὕτω καλουμένη, ἥν φησι Φιλόχορος ἐν δευτέρα νενομίσθαι, ἐπειδὴ Ἴων ὁ Ξούθου ἐβοήθησε σπουδῇ πολεμουμένοις Ἀθηναίοις ὑπὸ Εὐμόλπου τοῦ Ποσειδῶνος, Ἐρεχθέως βασιλεύοντος.</quote>
				<note type="translation">Boedromia festum erat Athenis, quod Philochorus libro secundo institutum fuisse refert, postquam Ion, Xuthi filius, opem Atheniensibus tulerat, ab Eumolpo Neptuni filio bello vexatis, regnante Erechtheo.</note>
				<note type="commentary">Suidas v. Βοηδρόμια ex Harpocratione hæc transcripsit, sed Philochorum non nominavit.</note>
			</cit>

			<cit n="34">
				<bibl>Phavorinus v. Βοηδρόμια:</bibl>
				<quote>Ἑορτή τις Ἀθήνησι, οὕτω καλουμένη, ἥν φησι Φιλόχορος ... ὅτι ἐτιμᾶτσ βοηδρόμιος Ἀπόλλων. Ἐκλήθη δὲ καὶ ἡ θυσία καὶ ὁ μήν.</quote>
				<note type="translation">Boedromia festum erat Athenis, ita appellatum, quod Philochorus dicit ... quia colebatur Apollo Boedromius (auxiliaris). Vocabatur ita et sacrificium et mensis.</note>
				<note type="commentary">Prior hujus loci pars, valde mutilata, ex Harpocratione hausta est: posterior pars conferenda est cum iis, quæ in Etym. M. v. Βοηδρομιὼν leguntur.</note>
			</cit>

			<cit n="35">
				<bibl>Strab. IX, p. 601 Alm. (339 Tzsch.):</bibl>
				<quote>Οἵ τε τὴν Ἀτθίδα συγγράψαντες πολλὰ διαφωνοῦντες, τοῦτό γε ὁμολογοῦσιν, οἵ γε λόγου ἄξιοι, ὅτι, τῶν Πανδιονιδῶν τεσσάρων ὄντων, Αἰγέως τε καὶ Λύκου καὶ Πάλλαντος καὶ [τοῦ] τετάρτου Νίσου, καὶ τῆς Ἀττικῆς εἰς τέτταρα μέρη διαιρεθείσης, ὁ Νῖσος τὴν Μεγαρίδα λάχοι, καὶ κτίσαι τὴν Νίσαιαν. Φιλόχορος μὲν οὖν ἀπὸ ἰσθμοῦ μέχρι τοῦ Πυθίου διήκειν αὐτοῦ φησι τὴν ἀρχὴν, Ἄνδρων δὲ μέχρι Ἐλευσῖνος καὶ τοῦ Θριασίου πεδίου.</quote>
				<note type="translation">Qui Atthidem scripserunt, quanquam in multis dissentiunt, in eo tamen omnes, qui quidem alicujus sunt nominis, consentiunt, quod, quum Pandionidæ essent quatuor, Ægeus, Lycus, Pallas et Nisus, Atticaque divisa esset in quatuor portiones, Nisus Megaridem sorte obtinuerit, Nisæamque condiderit. Philochorus ab Isthmo ad Pythium usque regnum ejus pertinuisse scribit, Andro usque ad Eleusinem et campum Thriasium.</note>
				<note type="commentary">Lenzius legendum censet Αἰγέως pro αὐτοῦ, quod Schol. ad Aristoph. Lys. 58 hæc tradat: Πανδίων διαδεξάμενος τὴν Κέκροπος βασιλεία, προσκτησάμενος δὲ καὶ τὴν Μεγαρίδα, ἔνειμε τὴν χώραν εἰς δ' μοίρας, Αἰγεῖ μὲν τὴν παρὰ τῷ ἄστει μεχρὶ Πυθίου, Πάλλαντι δὲ τὴν Παραλίαν, Λύκῳ δὲ τὴν Διακρίαν, Νίσῳ δὲ τὴν Μεγαρίδα. Sed Ægei regnum non pertinebat ab urbe usque ad Isthmum, audacius vero est scribere apud Strabonem: Παρὰ τὸ ἄστυ μεχρὶ Πυθίου, quod idem Lenzius proponit. Pythium situm fuit in confinibus Megaræ, Bœotiæ, Atticæ. Igitur nihil apud Strabonem mutandum est.</note>
			</cit>
<pb n="389"/>

			<cit n="36">
				<bibl>Schol. Eur. Hippol. 35:</bibl>
				<quote>Τοὺς Παλλαντίδας υπὸ Θησέως ἀνῃρῆσθαι Φιλόχορος ἱστορεῖ οὕτω· «Πάλλαντος ἐπιθέσθαι ταῖς Ἀθήναις διανοουμένου, καὶ τὴν Σφηττίαν ὁδὸν προφανῶς διαπορευομένου ἐπὶ τὸ ἄστυ μετὰ τῆς δυνάμεως αὐτοῦ, οἱ τούτου παῖδες κατὰ βούλησιν τοῦ πατρὸς Γαργηττῷ ἐγκαθίζουσι μετὰ τῶν ἡλικιωτῶν, ἵν ̓, ὅταν ἐπεξέλθωσιν οἱ Ἀθηναῖοι, καὶ ὁ Πάλλας συμβάλῃ, ἐξ ἐφόδου προσπεσόντες λάβωσι τὴν πόλιν. Ἀνὴρ δέ τις, ὃς ἐκηρύκευσε τῷ Πάλλαντι, ἀπαγγέλλει τῷ Θησεῖ τὸ γινόμενον. Ὁ δὲ προσπεσὼν εὐθὺς μετὰ τῶν ἡλικιωτῶν αὐτοὺς ἀναιρεῖ.</quote>
				<note type="translation">Pallantidas Philochorus narrat a Theseo hoc modo interemtos esse: «Pallanti quum esset in animo Athenas aggredi et via Sphettia aperte cum exercitu ad urbem accederet, filii ejus ex patris voluntate in Gargetto se cum æqualibus collocarunt, ut, quum Athenienses ex urbe egressi essent manusque conseru issent cum Pallante,  ipsi prorumperent primoque impetu urbem caperent. Sed vir quidam, qui Pallantis crat præco, denunciavit, quod agebatur, Theseo, isque cum æqualibus illos aggressus est et interemit.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="37">
				<bibl>Plutarch. Thes. c. 14:</bibl>
				<quote>Ἡ δὲ Ἑκάλη καὶ τὸ περὶ αὐτὴν μυθολόγημα τοῦ ξενισμοῦ καὶ τῆς ὑποδοχῆς ἔοικε μὴ πάσης ἀμοιρεῖν ἀληθείας. Ἔθυον γὰρ Ἑκαλήσιον οἱ πέριξ δῆμοι συνιόντες Ἑκαλείῳ Διὶ, καὶ τὴν Ἑκάλην ἐτίμων Ἑκαλίνην ὑποκοριζόμενοι διὰ τὸ κἀκείνην νέον ὄντα κομιδῇ τὸν Θησέα ξενίζουσαν ἀσπάσασθαι πρεσβυτικῶς, καὶ φιλοφρονεῖσθαι τοιούτοις ὑποκρισμοῖς. Ἐπεὶ δὲ ηὔξατο μὲν ὑπὲρ αὐτοῦ τῷ Διὶ, βαδίζοντος ἐπὶ τὴν μάχην, εἰ σῶς παραγένοιτο, θύσειν, ἀπέθανε δὲ πρὶν ἐκεῖνον ἐπανελθεῖν, ἔσχε τὰς εἰρημένας ἀμοιβὰς τῆς φιλοξενίας τοῦ Θησέως κελεύσαντος, ὡς Φιλόχορος ἱστόρηκεν.</quote>
				<note type="translation">Hecale et quæ de ea fabula hospitii et convivii commemoratur, non omnino videntur ex vano esse. Sacrum Hecalesium circumjecti populi concilio indicto Jovi Hecaleo faciebant, et Hecalen colebant, diminutivo nomine Hecalinen appellantes: quod illa quoque juvenem admodum hospitio excipiens Theseum, vetularum more salutasset et blandita fuisset ei diminuti vis nominibus. Quæ quia pro eo ad pugnam progrediente, si sospes revertisset, Jovi voverat hostias, diem autem suum ante illius reditum obierat, hæc retulit hospitalitatis Thesei jussu præmia ut Philochorus tradidit.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="38">
				<bibl>Plutarchus Thes. c. 16, postquam fabulam memoravit qua pueri Athenienses in Labyrintho vel post vagos errores interiisse, vel a Minotauro occisi esse dicuntur, pergit:</bibl>
				<quote>Φιλόχορος δέ φησιν οὐ ταῦτα συγχωρεῖν Κρῆτας, ἀλλὰ λέγειν, ὅτι φρουρὰ μὲν ἦν ὁ Λαβύρινθος, οὐδὲν ἔχων κακὸν ἀλλ ̓ ἢ τὸ μὴ διαφυγεῖν τοὺς φυλαττομένους. Ἀγῶνα δὲ ὁ Μίνως ἐπ ̓ Ἀνδρόγεῳ γυμνικὸν ἐποίει, καὶ τοὺς παῖδας ἆθλα τοῖς νικῶσιν ἐδίδου τέως ἐν τῷ Λαβυρίνθῳ φυλαττομένους. Ἐνίκα δὲ τοὺς προτέρους ἀγῶνας ὁ μέγιστον παρ ̓ αὐτῷ δυνάμενος τότε καὶ στρατηγῶν, ὄνομα Ταῦρος, ἀνὴρ οὐκ ἐπιεικὴς καὶ ἥμερος τὸν τρόπον, ἀλλὰ καὶ τοῖς παισὶ τῶν Ἀθηναίων ὑπερηφάνως καὶ χαλεπῶς προσφερόμενος.</quote>
				<note type="translation">Cretenses Philochorus auctor est hæc infitias ire, ac dicere, custodiam Labyrinthum fuisse, quæ nihil mali, nisi quod non valerent inde effugere custoditi, haberet: Minoem, in Androgei memoriam ludos gymnicos fecisse, victoribusque præmio dedisse pueros, qui tunc in labyrintho asservati essent. Vicisse prioribus ludis eum, cujus fuisset id temporis prima apud illum auctoritas, no. mine Taurum, militiæ præfectum, feris et duris hominem moribus, qui pueros Atheniensium superbe et crudeliter haberet.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="39">
				<bibl>Euseb. Arm. N. 787, p. 295 ed. Mai:</bibl>
				<quote>Ea quœ de Minotauro narrat Philochorus in Atthidis secundo: nempe fuisse ducem quendam Minotaurum natura crudelem et efferum. Jam quum Minos agonem propter Androgeum, quem Athenienses occiderant, celebraret, victorique filios Atticos prœmii loco decerneret, Minotaurus viribus prœpollens cunctos superabat; donec a Theseo qui secum certavit victus filios se libertati redditurum spopondit. Harum rerum testes sunt etiam Cnossii.</quote>
				<note type="translation"/>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="39">
				<bibl>Syncellus p. 163, C:</bibl>
				<quote>Αὐτοὶ δὲ οἱ Κνώσιοι λέγουσιν, εἶναι τοῦ Μίνω στρατηγὸν, ὃς ὠνομάζετο Ταῦρος, τὴν δὲ φύσιν ὠμὸς καὶ ἀνήμερος ἦν. Ἐπεὶ δὲ Μίνως ἀγῶνα ἐπ ̓ Ἀνδρογέῳ ἐτίθει, ὃν ἀπέκτειναν Ἀθηναῖοι, τοὺς Ἀττικοὺς δὲ παῖδας ἔπαθλον ἐδίδου, ἰσχυρὸς ὢν ὁ Ταῦρος πάντων κατεκράτει. Ὡς δὲ καὶ τῷ Θησεῖ τοῦ ἀγῶνος μετεδόθη, καὶ τὸν Ταῦρον κατεπάλαισε, συνέβη καὶ τοὺς παῖδας διασωθῆναι καὶ τὴν πόλιν ἀφαιρεθῆναι τοῦ δασμοῦ, ὡς Φιλόχορος ἱστόρησεν ἐν δευτέρᾳ Ἀτθίδος.</quote>
				<note type="translation">Ipsi Cnossii tradunt, Minoem habuisse militiæ præfectum, nomine Taurum, hominem ferum ac rudem moribus. Quum autem Minos certamen instituisset in Androgei, quem Athenienses interfecerant, memoriam, puerosque Atticos præmio daret, Taurus, vir fortis, omnes superavit. Sed quum Theseus quoque in certamine contenderet, Taurumque devinceret, evenit ut pueri servarentur et urbs Athenarmn tributo liberaretur, quod Philochorus tradit Atthidis libro secundo.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="39">
				<bibl>Excerpta histor. in Crameri Anecdot. Paris. Vol. 2, 146, 24:</bibl>
				<quote>Τὸν Μινώταυρον, ὃν Φιλόχορος ἱστορεῖ τὸν Μίνω στρατηγὸν γενέσθαι.</quote>
				<note type="translation">Minotaurum Philochorus dicit Minois ducem fuisse.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>
<pb n="390"/>

			<cit n="40">
				<bibl>Plut. Thes. c. 19:</bibl>
				<quote>Δήμων τὸν Ταῦρον ἀναιρεθῆναί φησι τὸν τοῦ Μίνω στρατηγὸν, ἐν τῷ λιμένι διαναυμαχοῦντα, τοῦ Θησέως ἐκπλέοντος· ὡς δὲ Φιλόχορος ἱστόρηκε, τὸν ἀγῶνα τοῦ Μίνω συντελοῦντος, ἐπίδοξος ὢν ἅπαντας πάλιν νικήσειν ὁ Ταῦρος ἐφθονεῖτο. Καὶ γὰρ ἡ δύναμις αὐτοῦ διὰ τὸν τρόπον ἦν ἐπαχθὴς, καὶ διαβολὴν εἶχεν, ὡς τῇ Πασιφάῃ πλησιάζων. Διὸ καὶ τοῦ Θησέως ἀξιοῦντος ἀγωνίσασθαι, συνεχώρησεν ὁ Μίνως. Ἔθους δὲ ὄντος ἐν Κρήτῃ θεᾶσθαι καὶ τὰς γυναῖκας, Ἀριάδνη παροῦσα πρός τε τὴν ὄψιν ἐξεπλάγη τοῦ Θησέως, καὶ τὴν ἄθλησιν ἐθαύμασε πάντων κρατήσαντος. Ἡσθεὶς δὲ καὶ ὁ Μίνως, μάλιστα τοῦ Ταύρου καταπαλαισθέντος καὶ προπηλακισθέντος, ἀπέδωκε τῷ Θησεῖ τοὺς παῖδας καὶ ἀνῆκε τῇ πόλει τὸν δασμόν.</quote>
				<note type="translation">Demon Taurum, Minois ducem, interfectum esse ait in prœlio navali, quod cum Theseo in portu inierat, quum hic solveret. Ut Philochorus vero tradit, in invidiam incurrit, quod in ludis etiam, quos edidit Minos, omnes victurus esse putabatur. Potentia enim qua fruebatur invisa erat ob ejus indolem ac mores, et crimini ei datum est , quod cum Pasiphae consuetudinem haberet. Quare quum Theseus certamen peteret, eum admisit Minos. Quum autem mos esset apud Cretenses, ut et feminæ spectaculis interessent, Ariadne præsens obstupuit, quum Theseum conspiceret et virtutem ejus in certando omnes superantis admirata est. Minos vero et ipse gavisus est, quod Taurus ignominiose prostratus esset, ob eamque rem Theseo liberos restituit et Athenis tributum remisit.</note>
				<note type="commentary">Pasiphae Daphnis dicebatur Spartanis, quod certissima oracula daret. Fuit et Cretensis regina Minotauri partu famosa; quo interfecto Theseus abduxit Ariadnen uxorem sibi et filio Hippolyto Phœdram: cui, Serapione Rhodio et Philochoro (auctoribus), vim intulit ejus forma captus, uxore necata. At Phœdra indignata filium patri incusavit, quod se appellasset: qui diras in filium jactavit, quœ ratœ fuerunt: a suis enim equis in rabiem versis innocens discerptus est. Sic illam de se et sorore ultionem scripsit Lupus Anilius. Idem scribit in Helene tragœdia. Ex Appuleio De orthographia. Postrema Dübnerus ita correxit: Sic illa de se et sorore ultionem sumsit. Lupus Anilius idem scribit in Helene tragœdia.</note>
			</cit>

			<cit n="41">
				<bibl>Phutarch. Thes. c. 16 L., c. 17 H.:</bibl>
				<quote>Φιλόχορος παρὰ Σκίρου φησὶν ἐκ Σαλαμῖνος τὸν Θησέα λαβεῖν κυβερνήτην μὲν Ναυσίθοον, πρῳρέα δὲ Φαίακα, μηδέπω τότε τῶν Ἀθηναίων προσεχόντων τῆ θαλάσσῃ.</quote>
				<note type="translation">Philochorus ab Sciro ait ex Salamine Theseum gubernatorem Nausithoum accepisse, et Phæacem proræ rectorem, quod nondum Athenienses rem maritimam tractarent.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="42">
				<bibl>Harpocr. v. Σκίρον:</bibl>
				<quote>Καὶ Ἀθηνᾶν δὲ Σκιράδα τιμῶσιν Ἀθηναῖοι, ἣν Φιλόχορος μὲν ἐν δευτέρᾳ Ἀτθίδος ἀπὸ Σκίρου τινὸς Ἐλευσινίου μάντεως κεκλῆσθαι, Πραξίων δὲ ἐν β' Μεγαρικῶν ἀπὸ Σκίρωνος.</quote>
				<note type="translation">Athenienses colunt Minervam Σκιράδα, quam Philochorus in secundo Atthidis a Sciro vate quodam Eleusinio  dictam ait; Praxion in secundo Megaricorum, a Scirone.</note>
				<note type="commentary">Habes eadem apud Schol. ad Aristoph. Eccl. 18, nisi quod post Σκίρωνος legitur τοῦ συνοικίσαντος Σαλαμῖνα. Suidas et Photius Harpocrationis verba exhibent.</note>
			</cit>

			<cit n="43">
				<bibl>Athen. II, p 495, E, de pentaploa poculo, quo qui cursu vicerant donabantur:</bibl>
				<quote>Μνημονεύει αὐτῆς Φιλόχορος ἐν δευτέρᾳ Ἀτθίδος.</quote>
				<note type="translation">Pentaploa. Meminit hujus calicis Philochorus, secundo libro Atthidos.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="44">
				<bibl>Harpocr.:</bibl>
				<quote>Ὀσχοφόροι ... περὶ τῶν ὀσχοφόρων ἄλλοι τε εἰρήκασι, καὶ Φιλόχορος ἐν τῇ δωδεκάτῃ.</quote>
				<note type="translation">De Oschophoris cum alii meminere, tum Philochorus libro duodecimo [imo secundo].</note>
				<note type="commentary">Oschophoria Theseus instituit, quare non dubitandum est, quin pro ἐν τῇ δωδεκάτῃ legendum sit ἐν τῇ δευτέρᾳ: facile enim ιβ ̓ oriri potuit ex antecedenti iota subscripto.</note>
			</cit>

			<cit n="45">
				<bibl>Phutarch. Thes. c. 35 tradit Herculem impetrasse ab Aidoneo Molosso, ut Theseo libertatem redderet, huncque vinculis expeditum rediisse Athenas. Tum pergit:</bibl>
				<quote>Καὶ ὅσα ὑπῆρχε τεμένη πρότερον αὐτῷ, τῆς πόλεως ἐξελούσης, ἅπαντα καθιέρωσεν Ἡρακλεῖ, καὶ προσηγόρευσεν ἀντὶ Θησείων Ἡράκλεια, πλὴν τεσσάρων, ὡς Φιλόχορος ἱστόρηκεν</quote>
				<note type="translation">Ac quæcunque delubra ante sibi fuerant a civitate assignata, Theseus cuncta Herculi, quatuor exceptis, sacravit, dixitque pro Theseis Heraclea, ut auctor Philochorus est.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="46">
				<bibl>Euseb. Arm. E. 618, p. 288, ed. Mai:</bibl>
				<quote>Fabula raptœ Proserpinœ ab Ædoneo Molossorum rege. Huic erat validis membris canis Cerberus, qui deinde Pirithoum ad stuprandam mulierem cum Theseo accedentem occidit. Theseum vero, quum et ipse occidendus foret, expedivit Hercules superveniens: propter quod summum discrimen visus est ah inferis remigrare. Hœc narrat Philochorus in Atthidis secundo.</quote>
				<note type="translation"/>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="46">
				<bibl>Eadem Syncellus p. 158, C:</bibl>
				<quote>Κόρης ἁρπαγὴ Περσεφόνης ὑπὸ Ἀϊδωνέως τοῦ Μολοσσῶν βασιλέως, ὃς εἶχε κύνα παμμεγέθη, τὸν λεγόμενον Κέρβερον, ᾧ τὸν Πειρίθουν ὕστερον διεχρήσατο παραγενόμενον ἐφ ̓ ἁρπαγῇ τῆς γυναικὸς ἅμα Θησεῖ. Θησέα δὲ παρατυχῶν Ἡρακλῆς ἐῤῥύσατο μέλλοντα συνδιαφθείρεσθαι τῷ Πειρίθῳ. Διὰ δὲ τὸ τοῦ κινδύνου προῦπτον ἐξ ᾍδου νομίζεται Θησεὺς ἀνεληλυθέναι, ὡς Φιλόχορος ἱστορεῖ ἐν Ἀτθίδος δευτέρῳ.</quote>
				<note type="translation">Proserpina puella rapta ab Aidoneo Molossorum rege, qui canem habebat ingentem, cui nomen erat Cerberi: hic Pirithoum postea interfecit, qui cum Theseo venerat ad rapiendam regis uxorem. Theseum, cui jam eadem imminebat sors, quam habuit Pirithous, servavit Hercules qui forte supervenit. Atque propter hanc insperatam ex imminenti periculo salutem Theseus ex Orco rediisse creditur, ut Philochorus tradit Atthidis libro secundo.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>
<pb n="391"/>

			<cit n="47">
				<bibl>Etym. M. v. Θήσειον:</bibl>
				<quote>Θήσειον, τέμενός ἐστι τῷ Θησεῖ, ὃ τοῖς οἰκέταις ἄσυλον ἦν, ἐλέγοντο δὲ δίκαι ἐνταῦθα· ἢ ναὸς τοῦ Θησέως, ἐφ ̓ ὃν οἱ ἀποδιδράσκοντες δοῦλοι προσέφευγον. Φιλόχορος δὲ οὐ μόνον τοὺς οἰκέτας τὸ παλαιόν φησι καταφεύγειν εἰς τὸ Θήσειον, ἀλλὰ καὶ τοὺς ὁπωσοῦν ἱκετεύοντας.</quote>
				<note type="translation">Theseum, locus Theseo sacer, qui servis asylum præbebat; dicebantur ibi causæ; vel templum Thesei, in quod servi perfugiebant. Philochorus vero ait, olim non modo servos, sed supplices omnis generis in Theseum confugisse.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="48">
				<bibl>Etym. M. v. Ἀρητήσιον:</bibl>
				<quote>Ἀρητήσιον, τόπος Ἀθήνησιν οὕτω καλούμενος, ὅτι Θησεὺς μετὰ τὸ ὑποτρέψαι ἐκ τοῦ ᾍδου, ἐκπεσὼν Ἀθηνῶν, ἐκεῖσε τὰς κατὰ τῶν ἐχθρῶν ἀρὰς ἐποιήσατο. Παρὰ τὰς ἀρὰς οὖν ἀρητήσιον ὁ τόπος ἐκλήθη. Οὕτω Φιλόχορος ἐν τῷ δευτέρῳ τῶν Ἀτθίδων.</quote>
				<note type="translation">Aretesium, locus in Athenarum urbe, ita appellatus quod Theseus, quum, ex Orco redux factus, Athenis esset expulsus, illic exsecrationes in hostes effudit. Propter has exsecrationes (ἀρὰς) locus vocatus est Aretesium. Ita Philochorus libro secundo Atthidum.</note>
				<note type="commentary">Phavorinus h, v. eadem habet quæ Etym. M.</note>
			</cit>

			<cit n="49">
				<bibl>Phut, Theseo c. 26:</bibl>
				<quote>Εἰς δὲ τὸν πόντον ἔπλευσε (Θησεὺς) τὸν Εὔξεινον, ὡς μὲν Φιλόχορος καί τινες ἄλλοι λέγουσι, μεθ ̓ Ἡρακλέους ἐπὶ τὰς Ἀμαζόνας συστρατεύσας, καὶ γέρας ἀριστεῖον Ἀντιόπην ἔλαβεν. Οἱ δὲ πλείους, ὧν ἐστὶ καὶ Φερεκύδης καὶ Ἑλλάνικος καὶ Ἡρόδωρος, ὕστερόν φασιν Ἡρακλέους ἰδιόστολον πλεῦσαι τὸν Θησέα, καὶ τὴν Ἀμαζόνα λαβεῖν αἰχμάλωτον, πιθανώτερα λέγοντες.</quote>
				<note type="translation">Theseusin pontum Euxinum navigavit, ut Philochorus et nonnulli alii referunt, Herculem ad bellum adversus Amazones sequutus, et præmium virtutis accepit Antiopam. At major pars, in quibus est Pherecydes, Hellanicus et Herodotus, post Herculem aiunt cum propria classe navigasse Theseum, et captivam duxisse hanc Amazonem: quod quidem est probabilius.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="50">
				<bibl>Strabo IX, p. 619, C (p. 407, Tzsch.):</bibl>
				<quote>Περὶ δὲ τοῦ Ἅρματος τοῦ Βοιωτικοῦ οἱ μέν φασιν ἐκπέσοντος ἐκ τοῦ ἅρματος ἐν τῇ μάχῃ τοῦ Ἀμφιαράου κατὰ τὸν τόπον, οὗ νῦν ἐστι τὸ ἱερὸν αὐτοῦ, τὸ ἅρμα ἔρημον ἐνεχθῆναι περὶ τὸν ὁμώνυμον τόπον· οἱ δὲ τοῦ Ἀδράστου συντριβῆναι τὸ ἅρμα φεύγοντός φασιν ἐνταῦθα, τὸν δὲ διὰ τοῦ Ἀρείονος σωθῆναι. Φιλόχορος δ ̓ ὑπὸ τῶν κωμητῶν σωθῆναί φησιν αὐτόν. Διὰ τοῦτο ἰσοπολιτείαν πολιτείαν αὐτοῖς παρὰ τῶν Ἀργείων ὑπάρξαι.</quote>
				<note type="translation">Quod ad Harma Bœoticum spectat, sunt qui dicant,  Ampliiarao in pugna e curru prolapso ibi, ubi nunc ejus  est sacellum, currum vacuum delatum esse ad locum, qui ab eo Harma vocatur: alii Adrasti fugientis currum ibi confractum aiunt, ipsum vero Arionis equi ope evasisse. Philochorus a pagi hujus incolis ait eum servatum fuisse; ideoque eis jus civitatis apud Argivos esse.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="51">
				<bibl>Phitarch. Thes. p. 14, c. 29:</bibl>
				<quote>Συνέπραξε δὲ καὶ (Θησεὺς) Ἀδράστῳ τὴν ἀναίρεσιν τῶν ὑπὸ τῇ Καδμείᾳ πεσόντων ... πείσας καὶ σπεισάμενος. ... Φιλόχορος δὲ κὰι σπονδὰς περὶ νεκρῶν ἀναιρέσεως γενέσθαι πρώτας ἐκείνας.</quote>
				<note type="translation">Theseus adjutor Adrasto fuit ad recuperanda illorum corpora qui sub Cadmea ceciderant, ... datis acceptisque hinc inde induciis. ... Philochorus etiam inducias de tollendis cæsis illas fuisse primas tradit.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="52">
				<bibl>Tatian. Λόγῳ πρὸς Ἕλληνας § 48 [p. 166, ed. Colon.] et ex eo Euseb. Præp. Evang. X , 11, p. 490, A ed. Vig.:</bibl>
				<quote>Περὶ τῆς Ὁμήρου ποιήσεως, γένους τε αὐτοῦ καὶ χρόνου, καθ ̓ ὃν ἤκμασε, προηρεύνησαν πρεσβύτατοι μὲν ... μετὰ δὲ ἐκείνους Ἔφορος ὁ Κυμαῖος καὶ Φιλόχορος ὁ Ἀθηναῖος. ... Φιλόχορος δέ (φησιν αὐτὸν ἠκμακέναι) μετὰ τὴν Ἰωνικὴν ἀποικίαν ἔτεσι μ' ἐπὶ ἄρχοντος Ἀθήνησιν Ἀρχίππου, τῶν Ἰλιακῶν ὕστερον ἔτεσιν ἑκατὸν ὀγδοήκοντα.</quote>
				<note type="translation">Ac de Homeri quidem poesi, genere ac tempore quo floruerit, omnium antiquissimi... jam diligenter ante quæsiverunt. Quibus eadem in opera successere Ephorus Cumæus, Philochorus Atheniensis. ... Philochorus (ait eum floruisse) post Ionicam coloniam annis quadraginta, archonte Athenis Archippo, annis post eversam Trojam centum et octoginta.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>
<pb n="392"/>

			<cit n="53">
				<bibl>Euseb. Arm. N. 914, p. 302 ed Mai:</bibl>
				<quote>Alii apud Philochorum (sc. Homerum vixisse dicunt) Ionica migratione Archippo principe Atheniensium perpetuo, ita ut robus Iliacis posterior sit annis CLXXX.</quote>
				<note type="translation"/>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="53">
				<bibl>Syncell. p. 180, D:</bibl>
				<quote>Ὅμηρον ποιητὴν οἱ μὲν περὶ Κράτητα πρὸ τῆς Ἡρακλειδῶν καθόδου φασὶν γεγονέναι, οἱ δὲ περὶ Ἐρατοσθένην μετὰ ἔτη ρ' τῶν Τρωϊκῶν, οἱ δὲ περὶ Ἀρίσταρχον κατὰ τὴν Ἰωνικὴν ἀποικίαν μετὰ ἔτη ρ', οἱ δὲ περὶ Φιλόχορον ἐπὶ τῆς Ἰωνικῆς ἀποικίας καθ ̓ ἕνα τῶν διὰ βίου ἀρχόντων Ἀθήνησιν Ἄρχιππον, μετὰ τὰ Τρωϊκὰ ἔτεσι ρπ'.</quote>
				<note type="translation">Homerum poetam ante Heraclidarum reditum floruisse dicunt, ut Crates, secundum Eratosthenem centum annis post eversam Trojam, secundum Aristarchum eo tempore quo Ionica colonia deducta est, Philochoro auctore post deductam Ionicam coloniam, archonte Archippo, uno ex archontibus in perpetuum creatis, post eversam Trojam annis centum octoginta.</note>
				<note type="commentary">Aut numerus ρ' post Ἰωνικ. ἀπ. corruptus est, aut verba μετὰ ἔτη ρ' omnino delenda sunt, ut quæ ex antecedentibus περὶ Ἐρατ. μετὰ ἔτη ρ' huc irruperint. Pro ἐπὶ τῆς Ἰων. ἀπ. haud dubie scribendum ὕστερον τῆς Ἰων. ἀπ., ut ex antecedenti et ex sequenti fragmento apparet.</note>
			</cit>

			<cit n="54a">
				<bibl>Clem. Alex. Strom. I, p. 326 Sylb.:</bibl>
				<quote>Ἀπὸ τῶν Τρωϊκῶν ἐπὶ τὴν Ὁμήρου γένεσιν, κατὰ Φιλόχορον, ἑκατὸν ὀγδοήκοντα ἔτη γίνεται, ὕστερον τῆς Ἰωνικῆς ἀποικίας.</quote>
				<note type="translation">A temporibus Trojanis usque ad ortum Homeri, ex Philochori quidem sententia, computantur centum et octoginta anni post Ionicam deductam coloniam.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="54b">
				<bibl>Gellius III, 11, ait:</bibl>
				<quote>Super œtate Homeri atque Hesiodi non consentitur; alii Homerum quam Hesiodum majorem natu fuisse scripserunt, in queis Philochorus et Xenophanes.</quote>
				<note type="translation"/>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="54c">
				<bibl>Grammat. vet. ap. Schellenberg. Antimach. p. 114, 59:</bibl>
				<quote>Ἀναξιμένης καὶ Δαμάστης καὶ Πίνδαρος Χῖον τὸν Ὅμηρον ἀποφαίνονται... Φιλόχορος δὲ Ἀργεῖον.</quote>
				<note type="translation">Anaximenes, Damastes et Pindarus Homerum esse Chium declarant, Philochorus vero eum esse Argivum.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philochorus.philochori_fragmenta.atthis.liber_iii">LIBER III</title></ab>

			<cit n="55" ana="Olymp.23.4">
				<bibl>Strabo VIII, p. 557 Alm. (175 Tzsch.), postquam dixit, Tyrtæum in Eunomia scribere, se Erineo profectum esse in Peloponnesum, ita pergit:</bibl>
				<quote>Ὥστε ἢ ταῦτα ἠκύρωται τὰ ἐλεγεῖα, ἢ Φιλοχόρῳ ἀπιστητέον καὶ Καλλισθένει καὶ ἄλλοις πλείοσιν εἰποῦσιν, ἐξ Ἀθηνῶν καὶ Ἀφιδνῶν ἀφικέσθαι, δεηθέντων Λακεδαιμονίων κατὰ χρησμὸν, ὃς ἐπέταττε παρ ̓ Ἀθηνίων λαβεῖν ἡγεμόνα.</quote>
				<note type="translation">Proinde aut his versibus in elegis auctoritas derogata fuit, aut fides Philochoro, Callistheni aliisque compluribus habenda non est, qul eum Athenis atque Aphidna tradiderunt venisse Lacedæmoniorum rogatu, oraculo jussorum ducem ab Atheniensibus sumere.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="56">
				<bibl>Athen. XIV, 7, p. 630, F:</bibl>
				<quote>Οἱ Λάκωνες ἐν τοῖς πολέμοις τὰ Τυρταίου ποιήματα ἀπομνημονεύοντες εὔρυθμον κίνησιν ποιοῦνται. Φιλόχορος δέ φησι, κρατήσαντας Λακεδαιμονίους Μεσσηνίων διὰ τὴν Τυρταίου στρατηγίαν, ἐν ταῖς στρατείαις ἔθος ποιήσασθαι, ἂν δειπνοποιήσωνται καὶ παιονίσωσιν, ᾄδειν καθ ̓ ἕνα Τυρταίου, κρίνειν δὲ τὸν πολέμαρχον καὶ ἆθλον διδόναι τῷ νικῶντι κρέας.</quote>
				<note type="translation">Lacedæmonii in bellis carmina Tyrtæi recitantes, numeroso passu gradiuntur. Philochorus vero ait, Lacedæmonios, postquam duce Tyrtæo Messenios superassent, in expeditionibus bellicis morem instituisse, ut, cœna peracta, et decantato hymno, singuli canerent Tyrtæi aliquod carmen, judex autem esset Polemarchus, et victori præmium daret carnem.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="57" ana="Olymp.46.3">
				<bibl>Suidas v. Σεισάχθεια:</bibl>
				<quote>Χρεωκοπία δημοσίων καὶ ἰδιοτικῶν, ἣν εἰσηγήσατο Σόλων. Εἴρηται δὲ παρ ̓ ὅσον ἔθος ἦν Ἀθήνησι τοὺς ὀφείλοντας τῶν πενήτων σώματι ἐργάζεσθαι τοῖς χρήσταις· ἀποδόντας δὲ οἱονεὶ τὸ ἄχθος ἀποσείσασθαι· ὡς Φιλοχόρῳ δὲ δοκεῖ, ἀποψησισθῆναι τὸ ἀχθός.</quote>
				<note type="translation">Σεισάχθεια.—Remissio debitorum tam publicorum quam privatorum, quam introduxit Solon. Dicta est autem (σεισάχθεια, quod mos esset Athenis, ut pauperes debitores creditoribus suis corpore servirent. Postquam autem pecuniam debitam reddiderant, onus quodammodo excutiebant; vel ut Philochoro videtur, onere illo levabantur publico decreto.</note>
				<note type="commentary">Eadem habent Apostol. 17, 32 et Photii Lex. p. 373.</note>
			</cit>
<pb n="393"/>

			<cit n="58">
				<bibl>S. Maximus in Proœmio ad S. Dionysii Areopagitæ Opera, Antverp. 1634, vol. II, p. XXXIV:</bibl>
				<quote>Ἐκ γὰρ τῶν ἐννέα καθισταμένων ἀρχόντων Ἀθήνησι τοὺς Ἀρεοπαγίτας ἔδει συνεστάναι δικαστὰς, ὥς φησιν Ἀνδροτίων ἐν δευτέρᾳ τῶν Ἀτθίδων· ὕστερον δὲ πλειόνων γέγονεν ἡ ἐξ Ἀρείου πάγου βουλή· τουτέστιν ἐξ ἀνδρῶν περιφανεστέρων πεντήκοντα καὶ ἑνός. Οὐ παντὸς ἀνδρὸς ἦν εἰς τὴν ἐξ Ἀρείου πάγου βουλὴν τελεῖν· ἀλλ ̓ οἱ παρ ̓ Ἀθηναίοις πρωτεύοντες ἐν τε γένει καὶ πλούτῳ καὶ βίῳ χρηστῷ, ὡς ἱστορεῖ Φιλόχορος διὰ τῆς τρίτης τῶν αὐτῶν Ἀτθίδων.</quote>
				<note type="translation">Ex novem illis archontibus, qui Athenis constituti erant, eligi oportebat Areopagitas judices, ut ait Androtio libro secundo Atthidum: postea pluribus concessus est Areopagi senatus, nimirum viris illustrioribus quinquaginta et uni; non vero cuilibet liberum erat in Areopagi senatum venire, sed iis tantum, qui nobilitate, divitiis vitæque probitate excellebant, ut tradit Philochorus libro tertio Historiarum item Atticarum.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="59">
				<bibl>Michael Syngelus in Encomio Dionys. Areopag.:</bibl>
				<quote>Ὧν (Areopagitarum) τὸ τοῦ γένους περίοπτον καὶ μεγαλόδοξον τοῖς τῶν Ἀτθίδων συγγραφεῦσιν Ἀνδροτίωνί τε καὶ Φιλοχόρῳ κατὰ πλάτος ἱστόρηται.</quote>
				<note type="translation">De Areopagitarum illustri genere et insigni gloria ab Androtione et Philochoro, Atthidum scriptoribus, copiose scriptum est.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="60">
				<bibl>Athen. IV, 19, p. 168, A:</bibl>
				<quote>Ὅτι δὲ τοὺς ἀσώτους καὶ τοὺς μὴ ἔκ τινος περιουσίας ζῶντας τὰ παλαιὸν ἀνεκάλουντο οἱ Ἀρεοπαγῖται καὶ ἐκόλαζον, ἱστόρησαν Φανόδημος καὶ Φιλόχορος.</quote>
				<note type="translation">Fuisse olim institutum, ut, qui luxuriosi essent, et qui non e propria re familiari viverent, eos Areopagitæ ad tribunal suum vocarent punirentque, docent Phanodemus et Philochorus.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="61">
				<bibl>Harpocratio:</bibl>
				<quote>Ἀντιγραφεὺς, ὁ καθιστάμενος ἐπὶ τῶν καταβαλλόντων τινὰ τῇ πόλει χρήματα, ὥστε ἀντιγράφεσθαι ταῦτα. ... Διττοὶ δὲ ἦσαν ἀντιγραφεῖς, ὁ μὲν τῆς διοικήσεως, ὥς φησι Φιλόχορος, ὁ δὲ τῆς βουλῆς, ὡς Ἀριστοτέλης ἐν Ἀθηναίων πολιτείᾳ.</quote>
				<note type="translation">Ἀντιγραφεὺς, constitutus iis qui civitati pecunias solvunt ut eas conscriberet.—Fuere autem duo ἀντιγραφεῖς, unus administrationis, ut ait Philochorus; alter vero senatus, ut Aristoteles monuit in Republ. Athen.</note>
				<note type="commentary">Ex Harpocratione sua habent Suidas et Phavorinus, Philochorum autem et Aristotelem non memorant.</note>
			</cit>

			<cit n="62">
				<bibl>Harpocr. v. Περίστοιχοι:...</bibl>
				<quote>Δίδυμος δέ τι γένος ἐλαιῶν περιστοίχους καλεῖ, ἃς Φιλόχορος στοιχάδας προσηγόρευσε.</quote>
				<note type="translation">Didymus περιστοίχους vocat genus quoddam olearum, quas Philochorus στοιχάδας appellat.</note>
				<note type="commentary">Eadem leguntur apud Suidam, Phavorinum h. v., etiam in Photii Lex. p. 311 ed. Herm.</note>
			</cit>

			<cit n="63">
				<bibl>Athen. I, 8, p. 9, C:</bibl>
				<quote>Φιλόχορος ἱστορεῖ καὶ κεκωλύσθαι Ἀθήνησιν ἀπέκτου ἀρνὸς μηδένα γεύεσθαι, ἐπιλιπούσης ποτὲ τῆς τῶν ζῴων τούτων γενέσεως.</quote>
				<note type="translation">Philochorus memoriæ prodidit, Athenis quoque, quum defecisset aliquando pecudum genus, vetitum fuisse, ne quis intonso agno vesceretur.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="64">
				<bibl>Idem IX, 4, p. 375, B:</bibl>
				<quote>Ἦν δὲ καὶ παλαιὸς νόμος, ὥς φησιν Ἀνδροτίων, τῆς ἐπιγονῆς ἕνεκα τῶν θρεμμάτων, μὴ σφάττειν πρόβατον ἄπεκτον ἢ ἄτοκον. Διὸ τὰ ἤδη τέλεια ἤσθιον ... Καὶ νῦν δὲ τὴν τῆς Ἀθηνᾶς ἱέρειαν (ἔθος) οὐ θύειν ἀμνήν. ... Καὶ κατὰ χρόνον δέ τινα ἐκλιπόντων τῶν βοῶν, φησὶν ὁ Φιλόχορος, νομοθετηθῆναι διὰ τὴν σπάνιν ἀπέχεσθαι αὐτοὺς τῶν ζῴων, συναγαγεῖν βουλομένους καὶ πληθῦσαι τῷ μὴ καταθύεσθαι.</quote>
				<note type="translation">Est Athenis vetus institutum, ut Androtion ait, quo proli gregum consuleretur, pecudem non mactare intonsam, aut quæ nondum peperisset: quare jam adultas comedebant. ... Atque etiam nunc obtinet ut Minervæ sacerdos non immolet agnam. ... Quumque aliquando deficerent boves, lege cautum fuisse ait Philochorus, ut propter penuriam iis abstinerent; greges quippe comparare augereque volebant eo, quod non cæderentur.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="65">
				<bibl>Harpocr. v. Λίθος:</bibl>
				<quote>...Ἐοίκασι δ ̓ Ἀθηναῖοι πρός τινι λίθῳ τοὺς ὅρκους ποιεῖσθαι, ὡς Ἀριστοτέλης ἐν τῇ Ἀθηναίων πολιτείᾳ καὶ Φιλόχορος ἐν τῷ τρίτῳ ὑποσημαίνουσιν.</quote>
				<note type="translation">Athenienses ad quendam lapidem jurasse feruntur, ut Aristoteles in Republica Atheniensium, et Philochorus libro tertio significant.</note>
				<note type="commentary">Eadem hæc leguntur apud Suidam s. h. v. et in Photii Lex. p. 164.</note>
			</cit>
<pb n="394"/>

			<cit n="66">
				<bibl>Athen. XIV, 9, p. 637, F:</bibl>
				<quote>Φιλόχορος δ ̓ ἐν τρίτῃ Ἀτθίδος, «Λύσανδρος, φησὶν, ὁ Σικυώνιος κιθαριστὴς πρῶτος μετέστησε τὴν ψιλοκιθαριστικὴν, μακροὺς τοὺς τόνους ἐντείνας, καὶ τὴν φωνὴν εὔογκον ποιήσας, καὶ τὴν ἔναυλον κιθάρισιν, ἧ πρῶτοι οἱ περὶ Ἐπίγονον ἐχρήσαντο. Καὶ περιελὼν τὴν συντονίαν τὴν ὑπάρχουσαν ἐν τοῖς ψιλοῖς κιθαρισταῖς, χρώματά τε εὔχροα πρῶτος ἐκιθάρισε καὶ ἰαμβοὺς καὶ μάγαδιν, τὸν καλούμενον συριγμόν. Καὶ ὄργανον μετέλαβε μόνος τῶν πρὸ αὐτοῦ· καὶ τὸ πρᾶγμα αὐξήσας, χορὸν περιεστήσατο πρῶτος.»</quote>
				<note type="translation">Philochorus in tertio libro Atthidis hæc scribit: «Lysander Sicyonius citharista primus mutavit psilocitharisticam, longos nervos intendens, et vocem amplam spissamque faciens, et citharæ cantum tibiæ intermixtum adhibens, quo primus usus erat Epigonus. Igitur sublata macritudine, quæ fuerat in psilocitharistarum cantu, chromata bene colorata primus cithara exsecutus est, et iambos, et magadin quem vocant sibilum: et primus omnium mutavit instrumentum. Denique, postquam rem ipsam locupletavit, chorum etiam primus circa se instituit.»</note>
				<note type="commentary">Res tamen jam a Pisistrato instituta, ut ait Plutarch. Solone c. 31.</note>
			</cit>

			<cit n="67" ana="Olymp.55.1">
				<bibl>Harpocr. v. Ἀδύνατοι:</bibl>
				<quote>... Οἱ ἐντὸς τριῶν μνῶν κεκτημένοι, τὸ σῶμα πεπηρωμένοι. Ἐλάμβανον δὲ οὗτοι δοκιμασθέντες ὑπὸ τῆς βουλῆς δύο ὀβολοὺς τῆς ἡμέρας ἑκάστης, ἢ ὀβολὸν, ὥς φησιν Ἀριστοτέλης ἐν Ἀθηναίων πολιτείᾳ· ὡς δὲ Φιλόχορός φησιν, ἐννέα δραχμὰς κατὰ μῆνα.</quote>
				<note type="translation">Ἀδύνατοι, Invalidi.—Qui intra minas tres possiderent et membris essent mutili, ii, a senatu approbati, duos obolos in dies singulos vel unum obolum accipiebant, ut ait Aristoteles in Republica Atheniensium; ut vero Philochorus dicit, drachmas novem in mensem.</note>
				<note type="commentary">Suidas h. v. et Zonaras in Lex. p. 42 ed. Tittm. cum Harpocrat. consentiunt, nisi quod ille post τῆς βουλῆς addit τῶν πεντακοσίων. Phavorinus et Hesychius h. v. Philochori nomen omittunt.</note>
			</cit>

			<cit n="68">
				<bibl>Lex. ined. Bibl. Coisl. apud Taylor. ad Lysiam Περὶ ἀδυνάτου, Reisk. tom. V, p. 738:</bibl>
				<quote>Ἀδύνατοι. Οἱ μέρος τι βεβλαμμένοι τοῦ σώματος, ὡς μηδὲ ἐργάζεσθαι· οἳ καὶ ἐχορηγοῦντο τὰ πρὸς τὸ ζῇν παρὰ τῆς πόλεως, μισθοφορούντων αὐτῶν τῶν ἐντὸς τριῶν μνῶν περιουσίαν κεκτημένων. Ἐδοκιμάζοντο δὲ οἱ ἀδύνατοι ὑπὸ τῆς τῶν φ' βουλῆς, καὶ ἐλάμβανον τῆς ἡμέρας, ὡς μὲν Λυσίας, ὀβολὸν ἕνα, ὡς δὲ Φιλόχορος, ε'· Ἀριστοτέλης δὲ, β', ἔφη.</quote>
				<note type="translation">Invalidi, parte aliqua corporis mutilati, ut manu sua victum quærere non possent. Ii publice alebantur, stipendio dato iis quorum reditus erat intra tres minas. Examinabantur vero invalidi a senatu quingentor um atque accipiebant singulis diebus secundum Lysiam singulos, secundum Philochorum quinos, secundum Aristotelem binos obolos.</note>
				<note type="commentary">Numeri depravati ex antecedente fragmento corrigendi sunt.</note>
			</cit>

			<cit n="69">
				<bibl>Harpocratio:</bibl>
				<quote>Τρικέφαλος ὁ Ἑρμῆς, ὥσπερ διδάσκων τὰς ὁδοὺς καὶ ἔχων ὑπογραφὴν, ποῦ μὲν αὕτη φέρει ἡ ὁδὸς, ποῦ δὲ ἐκείνη. Ἴσως δὲ πρὸς ἑκάστην ὁδὸν κεφαλὴν εἶχεν· ἔστι δὲ ὁ ἀναθεὶς τὸν τρικέφαλον Ἑρμῆν (ὡς Φιλόχορός φησιν ἐν τρίτῃ) Προκλείδης, Ἱππάρχου ἐραστής.</quote>
				<note type="translation">Triceps. Mercurius, ut monstrator viarum, et cui subscriptum erat, quonam hæc via, et quonam illa duceret. Forte autem caput ad viam unamquamque conversum habebat. Mercurium tricipitem dedicavit, ut Philochorus refert libro tertio, Proclides (Patroclides, Euclides) Hipparchi amator.</note>
				<note type="commentary">Ultimis hujus loci verbis in Ms. Med. Annectuntur hæc: Τοῦτον δέ φησι Φιλόχορος ἐν τρίτῃ Εὐκλείδην ἀναθεῖναι Ἀγκύλησι (pago Attico). Sed nomen Εὐκλείδης non minus quam quod in Etym. M. et Phavorino legitur Πατροκλείδης ex nomine Προκλείδης depravatum esse videtur. Apud Suidam et Photium in Lex. et Apostol. Prov. XIX, 51, repetuntur Harpocrationis verba.</note>
			</cit>

			<cit n="70">
				<bibl>Schol. Pind. Pyth. VII, 9:</bibl>
				<quote>Λέγεται, ὅτι τὸν Πυθικὸν ναὸν ἐμπρησθέντα, ὥς φασιν, ὑπὸ τῶν Πεισιστρατιδῶν οἱ Ἀλκμαιωνίδαι φυγαδευθέντες ὑπ ̓ αὐτῶν ὑπέσχοντο ἀνοικοδομῆσαι, καὶ δεξάμενοι χρήματα, καὶ συναγαγόντες δύναμιν ἐπέθεντο τοῖς Πεισιστρατίδαις, καὶ νικήσαντες μετ ̓ εὐχαριστηρίων πλειόνων ἀνῳκοδόμησαν τῷ θεῷ τὸ τέμενος, ὡς Φιλόχορος ἱστορεῖ.</quote>
				<note type="translation">Tradunt Alcmæonidas, quos Pisistratidæ ejecerant, pollicitos esse, se templum Pythicum, ab illis, ut aiunt, combustum, restauraturos esse, atque coactis pecuniis copiisque invasisse in Pisistratidas, hisque</note>
				<note type="commentary">Cf. Herodot. II, 180; V, 62; Pausan. X, 5 extr.</note>
			</cit>

			<cit n="71" ana="Olymp.47.4">
				<bibl>Harpocr. v. Ἀλωπεκαὶ, δῆμος τῆς Ἀντιοχίδος:</bibl>
				<quote>... Πόθεν δὲ ὠνομάσθησαν, Φιλόχορος ἐν τῇ τρίτῃ δηλοῖ.</quote>
				<note type="translation">Alopecœ, populus Antiochidis tribus. ... Unde nomen habuerint, Philochorus libro tertio declarat.</note>
				<note type="commentary">Hoc idem legitur apud Phavorinum h. v.</note>
			</cit>

			<cit n="72">
				<bibl>Harpocr. v. Κεραμεῖς:</bibl>
				<quote>... Δῆμός ἐστι φυλῆς τῆς Ἀκαμαντίδος Κεραμεῖς . ... Φησὶ δὲ Φιλόχορος ἐν τῇ τρίτῃ, εἰληφέναι τούτους τοὔνομα ἀπὸ τῆς κεραμικῆς τέχνης, καὶ τοῦ θύειν Κεράμῳ τινὶ ἥρωϊ.</quote>
				<note type="translation">Ceramei, est populus Acamantidis tribus. ... Philochorus vero auctor in tertio, eos nomen cepisse ab arte figulina, et quod sacra faciant Ceramo cuidam heroi.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>
<pb n="395"/>

			<cit n="73">
				<bibl>Harpocrat. v. Κολωναίτας:</bibl>
				<quote>... Τοὺς μισθωτοὺς Κολωναίτας ὠνόμαζον, ἐπειδὴ παρὰ τῷ Κολωνῷ εἱστήκασαν, ὅς ἐστι πλησίον τῆς ἀγορᾶς, ἔνθα τὸ Ἡφαίστειον καὶ τὸ Εὐρυσάκειόν ἐστιν. Ἐκαλεῖτο δὲ ὁ Κολωνὸς οὗτος ἀγοραῖος. Ἦν δὲ καὶ ἕτερος Κολωνὸς πρὸς τὸ τοῦ Ποσειδῶνος ἱερόν. ... Περὶ τῶν Κολωνῶν Διόδωρός τε ὁ περιηγητὴς καὶ Φιλόχορος ἐν τῇ τρίτῃ Ἀτθίδος διεξῆλθεν.</quote>
				<note type="translation">Mercenarios vocabant Colonætas, quoniam ad Colonum stabant juxta forum, ubi Vulcani templum est et Eurysacis, hicque Colonus dictus ἀγοραῖος. Fuit enim et alter ad fanum Neptuni. De Colonis præter Diodorum Periegetam Philochorus egit in Atthidis libro tertio.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="74">
				<bibl>Harpocr. v. Μελίτη:</bibl>
				<quote>... Δῆμός ἐστι τῆς Κεκροπίδος· κεκλῆσθαι δέ φησι τὸν δῆμον Φιλόχορος ἐν τρίτῃ ἀπὸ Μελίτης θυγατρὸς, κατὰ μὲν Ἡσίοδον, Μύρμηκος, κατὰ δὲ Μουσαῖον, Δίου τοῦ Ἀπόλλωνος.</quote>
				<note type="translation">Melite. ... Est Cecropidis tribus populus, quem Philochorus libro tertio nomen accepisse scribit a Melite Myrmecis filia, secundum Hesiodum, vel, ut Musæus tradit, Dii, Apollinis filii.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="75">
				<bibl>Harpocr. v. Οἴηθεν:</bibl>
				<quote>... Δῆμος τῆς Πανδιονίδος ἡ Οἴη, ὡς Διόδωρος, ... Φιλόχορος δ ̓ ἐν τῇ τρίτῃ τὴν Οἴην Κεφάλου μὲν θυγατέρα, Χάροπος δὲ γυναῖκα ἱστορεῖ.</quote>
				<note type="translation">Œe, populus Pandionidis tribus, auctore Diodoro. ... Philochorus libro tertio Œen Cephali filiam, Charopis conjugem fuisse memorat.</note>
				<note type="commentary">Suidas h. v. et Photius Lex. p. 232 hæc repetunt: sed pro Χαρόπος ille exhibet Χαρίππου, hic Χαρόπου.</note>
			</cit>

			<cit n="76">
				<bibl>Harpocr. v. Οἶον:</bibl>
				<quote>... Δῆμοί εἰσιν ἐν τῇ Ἀττικῇ διττοὶ οὐδετέρως λεγόμενοι, καλοῦνται δὲ Οἶον. Κεκλῆσθαί φησιν οὕτω Φιλόχορος ἐν τῇ τρισκαιδεκάτῃ διὰ τὸ μηδαμῶς εὐοίκητον τόπον ἔχειν, ἀλλὰ μεμονῶσθαι. Τὸ γὰρ μόνον οἶον ἐκάλουν οἱ ἀρχαῖοι.</quote>
				<note type="translation">Œum. ... Duo sunt in Attica populi neutro genere dicti Œum; eos sic vocatos esse scribit Philochorus libro tertio [decimo], quod essent in loco ad inhabitandum nequaquam commodo, sed deserto; quippe οἶον veteribus idem erat quod μόνον, solum.</note>
				<note type="commentary">Pro τρισκαιδεκάτῃ legendum videtur τρίτῃ.</note>
			</cit>

			<cit n="77">
				<bibl>Steph. Byz. v. Ξυπέτη:</bibl>
				<quote>... Δῆμος Κεκροπίδος φυλῆς. Ὁ δημότης Ξυπετεών, ὡς Μακεδών. Τὸ τοπικὸν, ἐκ Ξυπετεώνων. ... Φιλόχορος δὲ Ξυπετέωνον τὸν δῆμόν φησι διὰ τοῦ ω καὶ τοῦ ο μικροῦ ἐν τελει.</quote>
				<note type="translation">Xypete. ... Populus Cecropidis tribus. Gentile, Xypeteo, ut Macedo; locale, ex Xypeteonum populo.—Philochorus vero Xypeteonon vocat populum per o mega et o micron in fine.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="78">
				<bibl>Stephan. Byz.:</bibl>
				<quote>Σημαχίδαι, δῆμος Ἀττικὸς ἀπὸ Σημάχου, ᾧ καὶ ταῖς θυγατράσιν ἐπεξενώθη Διόνυσος, ἀφ ̓ ὧν αἱ ἱερεῖαι αὐτοῦ. Ἔστι δὲ τῆς Ἀντιοχίδος φυλῆς. Φιλόχορος δὲ τῆς Ἐπακρίας φησὶ τὸν δῆμον.</quote>
				<note type="translation">Semachidœ. ... populus Atticus, a Semacho, qui cum filiabus Dionysum hospitio excepere, quare hæ ipsius sacerdotes. Est vero populus Antiochidis tribus. Philochorus Epacriæ ait hunc esse populum.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="79a">
				<bibl>Photii Lex. ab Herm. ed. p. 131:</bibl>
				<quote>Κρηπὶς, τόπος Ἀθήνησιν· οὕτω Φιλόχορος.</quote>
				<note type="translation">Crepis, locus in Athenarum urbe, ut Philochorus.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="79a">
				<bibl>Bastius in Comment. palæograph. ad Gregor. Corinth. p. 828 ex Etymol. Paris. 2630 grammaticum hoc fragmentum protulit:</bibl>
				<quote>Ἀστεμφὴς καὶ ἀστεμφέως, ἀμετακινήτως, ἰσχυρῶς, παρὰ τὸ στέμβω, ὃ σημαίνει τὸ κινεῖν συνεχῶς· οὗ μέμνηται Αἰσχύλος· ἀστεμβὴς οὖν ὁ ἀκίνητος καὶ ἀστεμφής. Οὕτω Φιλόχορος.</quote>
				<note type="translation"/>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="79b">
				<bibl>Append. Photii Porson. p. 675, 12:</bibl>
				<quote>Φιλόχορος ἐκτίθεται τὸν ὀστρακισμὸν ἐν τῇ γ' γράφων οὕτω· «Προχειροτονεῖ μὲν ὁ δῆμος πρὸ τῆς η' πρυτανείας εἰ δοκεῖ τὸ ὄστρακον εἰσφέρειν· ὅτε δὲ δοκεῖ, ἐφράσσετο σανίσιν ἡ ἀγορὰ καὶ κατελείποντο εἴσοδοι δέκα, δι ̓ ὧν εἰσιόντες κατὰ φυλὰς ἐτίθεσαν τὰ ὄστρακα, στρέφοντες τὴν ἐπιγραφήν. Ἐπεστάτουν δὲ οἵ τε ἐννέα ἄρχοντες καὶ ἡ βουλή· διαριθμηθέντων δὲ ὅτε πλεῖστα γένοιτο καὶ μὴ ἐλάττω ἑξακισχιλίων, τοῦτον ἔδει τὰ δίκαια δόντα καὶ λαβόντα ὑπὲρ τῶν ἰδίων συβαλλαγμάτων ἐν δέκα ἡμέραις μεταστῆναι τῆς πόλεως ἔτη δέκα· ὕστερον δὲ ἐγένοντο πέντε· καρπούμενον τὰ ἑαυτοῦ μὴ ἐπιβαίνοντα ἐντὸς πέρα τοῦ Εὐβοίας ἀκρωτηρίου· μόνος δὲ Ὑπέρβολος ἐκ τῶν ἀδόξων διὰ ἐξοστρακισθῆναι διὰ μοχθηρίαν τρόπων, οὐ δι ̓ ὑποψίαν τυραννίδος· μετὰ τοῦτον δὲ κατελύθη τὸ ἔθος, ἀρξάμενον νομοθετήσαντος Κλεισθένους, ὅτε τοὺς τυράννους κατέλυσεν, ὅπως συνεκβάλῃ καὶ τοὺς φίλους αὐτ...»</quote>
				<note type="translation">Philochorus exponit de ostracismo libro tertio, ita scribens: «Ante octavam prytaniam populus suffragiis latis decernit, si ostracismum exercere velit: quod si statutum esset, forum cancellis circumsepiebatur et decem relinquebantur aditus, per quos tributim ingredientes testularum suffragia ferebant, nomen inscriptum avertentes. Præerant huic negotio novem archontes et senatus; testulis computatis is quem pleraque suffragia et quidem non pauciora sex millibus designassent, debebat intra decimum diem urbe excedere, postquam ex jure privatas res transegisset, et decem annos abesse: postea vero quinque anni constituti sunt: poterat autem bonis suis frui, modo ne ultra Geræstum promontorium ad urbem accederet. Solus vero Hyperbolus ex viris non illustribus ostracismo ejectus est propter morum pravitatem, non quod in suspicionem tyrannidis appetendae incidisset. Post hunc institutum illud abolitum est, quod lege sanciverat Clisthenes; quum tyrannos expulisset eorumque amicos pariter ejicere vellet.»</note>
				<note type="commentary">De tempore, quo de ostracismo agendum sit, Aristoteles (ap. gramm. incert. in App. Photii Porson. p. 672, 12) a Philochoro dissentit: Ἐπῖ δὲ τῆς ἕκτης πρυτανείας... φησὶν Ἀριστοτέλης, ἐν τῇ κυρίᾳ ἐκκλησίᾳ ... καὶ περὶ τῆς ὀστρακοφορίας ἐπιχειροτονίαν δίδοσθαι etc. In διὰ ἐξοστρακισθῆναι latet vitium. Fortasse Alcibiadis nomen post διὰ excidit, nisi præpositio ex sequentibus male repetita.</note>
			</cit>
<pb n="396"/>

			<cit n="80" ana="Olymp.72.2">
				<bibl>Harpocr. s. v. Ἑρμῆς ὁ πρὸς τῇ πυλίδι:</bibl>
				<quote>... Φιλόχορος ἐν πέμπτῳ Ἀτθίδος φησὶν, ὡς οἱ ἐννέα ἄρχοντες ταῖς φυλαῖς ἀνέθεσαν Ἑρμῆν παρὰ τὸν πυλῶνα τὸν Ἀττικόν.</quote>
				<note type="translation">Mercurius ad por tulam. ... Philochorus libro quinto Atthidis ait, novem archontes tribubus dedicasse Mercurium ad portam Atticam.</note>
				<note type="commentary">Eadem habent Suidas h. v. et Photius in Lex. ab Herm. edito p. 18. Pro ἐν πέμπτῳ ex Hesychio et Phavorino v. Ἀγοραῖος reponendum esse ἐν τρίτῳ cum Bœckhio (de Philoch. p. 14) persuasum habemus.</note>
			</cit>

			<cit n="81">
				<bibl>Harpocrat. v. Πρὸς τῇ πυλίδι Ἑρμῆς:</bibl>
				<quote>... Φιλόχορος ἐν τῇ πέμπτῃ, «Ἀθηναίων» φησὶ, «ἀρξαμένων τειχίζειν τὸν Πειραιᾶ, οἱ ἐννέα ἄρχοντες τοῦτον ἀναθέντες ἐπέγραψαν· Ἀρξάμενοι πρῶτοι τειχίζειν οἵδ ̓ ἀνέθηκαν, βουλῆς καὶ δήμου δόγμασι πειθόμενοι.</quote>
				<note type="translation">Mercurius ad portulam. ... Philochorus libro quinto Atthidis scribit novem archontes, quum Athenienses Piræeum muro munire cœpissent, posuisse illum et inscripsisse: Dedicarunt hi, qui murum ædificare cœperunt primi, Senatus populique obsecuti decretis.</note>
				<note type="commentary">Eudem apud Suidam h. v. et Photium in Lex. p. 342. Pro ἐν πέμπτῃ scribendum est ἐν τρίτῃ, ut in antecedenti fragmento.</note>
			</cit>

			<cit n="82">
				<bibl>Hesych. et Phavor. v. Ἀγοραῖος:</bibl>
				<quote>Ἑρμῆς οὕτως ἐλέγετο ὄντως, καὶ ἀφίδρυτο Κεβρίδος ἄρξαντος, ὡς μαρτυρεῖ Φιλόχορος ἐν τρίτῳ.</quote>
				<note type="translation">Forensis. ... Mercurius ita vere appellabatur; ejus statua posita est (in foro) archonte Cebride, quod testatur Philochorus libro tertio.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="83" ana="Olymp.73.2">
				<bibl>Schol. Arist. Acharn. 220:</bibl>
				<quote>Λακρατίδης ἀρχαῖος ἄρχων Ἀθήνησιν, ὡς καὶ Φιλόχορος. Ἦρξε δὲ ἐπὶ τῶν χρόνων Δαρείου, ἐφ ̓ οὗ πλείστη χιὼν ἐγένετο, καὶ ἀπέπηξε πάντα, ὡς μὴ δύνασθαί τινα προϊέναι. Διόπερ τὰ ψυχρὰ πάντα Λακρατίδου ἐκάλουν.</quote>
				<note type="translation">Lacratides, vetus archon Atheniensis, ut etiam Philochorus tradit; archon erat Darii ætate, sub quo permagna nivium vis cecidit omniaque frigore concreverunt, ut nemo procedere posset: quare omnia, quæ frigida erant. Lacratidis nomine insigniebantur.</note>
				<note type="commentary">Eadem hæc repetuntur a Phavorino et Suida V. Λακρ.</note>
			</cit>

			<cit n="84" ana="Olymp.75.1">
				<bibl>Ælian. N. A. XII, 35:</bibl>
				<quote>Πέπυσμαι ... κύνας γενέσθαι φιλοδεσπότους, ὡς Ξανθίππου τοῦ Ἀρίφρου. Μετοικιζομένων γὰρ τῶν Ἀθηναίων ἐς τὰς ναῦς, ἡνίκα τοῦ χρόνου ὁ Πέρσης τὸν μέγαν πόλεμον ἐπὶ τὴν Ἑλλάδα ἐξῆψε, καὶ ἔλεγον οἱ χρησμοὶ λῷον εἶναι τοῖς Ἀθηναίοις τὴν μὲν πατρίδα ἀπολιπεῖν, ἐπιβῆναι δὲ τῶν τριήρων· οὐδὲ οἱ κύνες τοῦ προειρημένου ἀπελείφθησαν, ἀλλὰ συμμετῳκίσαντο Ξανθίππῳ, καὶ διανηξάμενοι ἐς τὴν Σαλαμῖνα ἀπέβησαν. Λέγετον δὲ ἄρα ταῦτα Ἀριστοτέλης καὶ Φιλόχορος.</quote>
				<note type="translation"/>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="85">
				<bibl>Harpocr. v. Θεωρικά:</bibl>
				<quote>... Θεωρικὰ ἦν τινὰ ἐν κοινῷ χρήματα, ἀπὸ τῶν τῆς πόλεως προσόδων συναγόμενα. Ταῦτα δὲ πρότερον καὶ ἐκαλεῖτο στρατιωτικὰ, ὕστερον δὲ κατετίθετο εἴς τε τὰς δημοσίας κατασκευὰς καὶ διανομὰς, ὧν πρῶτος ἤρξατο Ἀγύῤῥιος ὁ δημαγωγός. Φιλόχρος δὲ ὲν τῆ τρίτῃ τῆς Ἀτθίδος φησί· «Τὸ δὲ θεωρικὸν ἦν τὸ πρῶτον νομισθὲν δραχμὴ τῆς θέας, ὅθεν καὶ τοὔνομα ἔλαβε», καὶ τὰ ἑξῆς.</quote>
				<note type="translation">Theorica erant pecuniæ publicæ, e civitatis reditibus coactæ: quæ olim ad bellicos sumptus reponebantur, et militares dictæ, sed deinceps in apparatum spectaculorum et distributiones conferebantur, quarum auctor erat Agyrrhius demagogus. Philochorus libro tertio Atthidis tradit: «Theoricum erat, quum primum introductum esset, drachma quæ ludorum spectandorum caussa solvebatur, unde etiam nomen accepit.»</note>
				<note type="commentary">Philochori verba a Suida ita exhibentur: Ἦν δὲ τὸ μὲν πρότερον νομισθὲν δραχμὴ τῆς θέας, ὅθεν καὶ θεωρικὴ ἐκλήθη· et cum Suida Photius in Lex. p. 71 consentit, nisi quod habet θεωρικὰ ἐκλ.</note>
			</cit>
<pb n="397"/>

			<cit n="86">
				<bibl>Steph. Byz.:</bibl>
				<quote>Αἰθαία, πόλις Λακωνικῆς μία τῶν ἑκατόν. Φιλόχορος ἐν Ἀτθίδος τρίτῳ.</quote>
				<note type="translation">Æthæa, unum ex centum oppidis Laconicæ, ut Philochorus ait libro tertio Atthidis.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="87">
				<bibl>Idem:</bibl>
				<quote>Θέα, πόλις Λακωνικῆς. Φιλόχορος τρίτῳ.</quote>
				<note type="translation">Thea, oppidum Laconicæ, de quo Philochorus libro tertio.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philochorus.philochori_fragmenta.atthis.liber_iv">LIBER IV</title></ab>

			<cit n="88" ana="Olymp.83.1">
				<bibl>Schol. Aristoph. Av. 556:</bibl>
				<quote>Ὁ ἱερὸς πόλεμος ἐγένετο Ἀθηναίοις πρὸς Βοιωτοὺς βουλομένους ἀφελέσθαι Φωκέων τὸ μαντεῖον. Νικήσαντες δὲ Φωκεῦσι πάλιν ἀπέδωκαν, ὡς Φιλόχορος ἐν τῇ τετάρτῃ λέγει ... Γεγόνασι δὲ δύο πόλεμοι ἱεροὶ, πρότερος μὲν Λακεδαιμονίοις πρὸς Φωκεῖς ὑπὲρ Δελφῶν· καὶ κρατήσαντες τοῦ ἱεροῦ Λακεδαιμόνιοι τὴν προμαντείαν παρὰ Δελφῶν ἔλαβον. Ὕστερον δὲ τρίτῳ ἔτει τοῦ πρώτου πολέμου Ἀθηναίοις πρὸ Λακεδαιμονίους ὑπὲρ Φωκέων. Καὶ τὸ ἱερὸν ἀποδεδώκασι Φωκεῦσι, καθάπερ καὶ Φιλόχορος ἐν τῇ τετάρτῃ λέγει. Καλεῖται δὲ ἱερὸς, ὅτι περὶ τοῦ ἐν Δελφοῖς ἱεροῦ ἐγένετο.</quote>
				<note type="translation">Bellum sacrum Athenienses gesserunt cum Bœotis, qui Phocensibus oraculum adimere vellent; quum vicissent, Phocensibus id reddiderunt, ut Philochorus ait libro quarto. ... Fuerunt vero duo bella sacra: in priori Lacedæmonii pugnabant contra Phocenses pro Delphis, atque quum Lacedæmonii templo potiti essent, promantiam a Delphis acceperunt. Tertio anno post prius, bellum Athenienses contra Lacedæmonios pro Phocensibus pugnabant atque templum his reddiderunt, ut etiam Philochorus tradit libro quarto. Sacrum autem appellatur bellum, quod de templo Delphico exarsit.</note>
				<note type="commentary">Pro πρὸς Βοιωτοὺς βουλομένοις (sic enim vulgo erat) Lenz. legere vult Λακεδαιμονίους βουλομένους, sed præferendum putamus cum Siebeli, quod Suidas s. v. Ἱερὸς πόλεμος præbet, πρὸς Βοιωτοὺς βουλομένους etc.; quam emendationem confirmat Schol. ad Thucyd. I, 111: Τινὲς τῶν Βοιωτῶν μὴ θέλοντες ὑπακούειν τοῖς Ἀθηναίοις, κατέλαβον ταῦτα τὰ χωρία ταχέως. De verbis τρίτῳ ἔτει vide Clinton. F. H. vol. II, p. 259.</note>
			</cit>

			<cit n="89" ana="Olymp.83.3">
				<bibl>Schol. Aristoph. Nub. 213:</bibl>
				<quote>Περικλέους στρατηγοῦντος καταστρέψασθαι Εὔβοιαν πᾶσάν φησι Φιλόχορος καὶ τὴν μὲν ἄλλην ἐπὶ ὁμολογίᾳ κατασταθῆναι. ... Περικλῆς γὰρ αὐτὴν ὑπὸ τοὺς Ἀθηναίους ἐποίησεν ἐν πολέμῳ νικήσας τοὺς Ἄβαντας.</quote>
				<note type="translation">Pericle duce Athenienses totam Eubœam in suam potestatem redegisse ait Philochorus ejusque reliquam partem pactione constitutam esse. ... Pericles enim eam Atheniensium imperio subjecit, quum Abantes vicisset.</note>
				<note type="commentary">Hunc locum esse mutilum patet ex Thucydide I, 114, ex quo Philochorus sua hausit: Ἀθηναῖοι ... Περικλέους στρατηγοῦντος, κατεστρέψαντο πᾶσαν [Εὔβοιαν], καὶ τὴν μὲν ἄλλην ὁμολογίᾳ κατεστήσαντο, Ἑστιαιᾶς δὲ ἐξοικίσαντες αὐτοὶ τὴν γῆν ἔσχον.</note>
			</cit>

			<cit n="90" ana="Olymp.83.4">
				<bibl>Schol. Arist. Vesp. 718, ad verba ξενίας φεύγων:</bibl>
				<quote>... Φησὶν οὖν ὁ Φιλόχορος, αὐθις ποτὲ τετρακισχιλίους ἑπτακοσίους ξ' ὀφθῆναι παρεγγράφους, καθάπερ ἐν τῇ προκειμένῃ λέξει δεδήλωται. Τὰ περὶ τὴν Εὔβοιαν δύναται καὶ αὐτὰ συνᾴδειν ταῖς διδασκαλίαις· πέρυσι γὰρ ἐπὶ ἄρχοντος Ἰσάρχου ἐστράτευσαν ἐπ ̓ αὐτὴν, ὡς Φιλόχορος. Μήποτε δὲ περὶ τῆς ἐξ Αἰγύπτου δωρεᾶς ὁ λόγος, ἣν Φιλόχορός φησι Ψαμμήτιχον πέμψαι τῷ δήμω ἐπὶ Λυσιμαχίδου μυριάδας τρεῖς (πλὴν τὰ τοῦ ἀριθμοῦ οὐδαμῶς συμφωνεῖ), ἑκάστῳ δὲ Ἀθηναίων πέντε μεδίμνους· τοὺς γὰρ λαβόντας γενέσθαι μυρίους τετρακισχιλίους διακοσίους μ'. Ἄλλως. Σιτοδείας ποτὲ γενομένης ἐν τῇ Ἀττικῇ, Ψαμμήτιχος ὁ τῆς Λιβύης βασιλεὺς ἀπέστειλε σῖτον Ἀθηναίοις αἰτήσασιν αὐτόν. Τῆς δὲ διανομῆς γενομένης τοῦ σίτου, ξενηλασίαν ἐποίησαν Ἀθηναῖοι, καὶ ἐν τῷ διακρίνειν τοὺς αὐθιγενεῖς, εὗρον καὶ ἑτέρους τετρακισχιλίους ἑπτακοσίους ἑξήκοντα ξένους παρεγγεγραμμένους.</quote>
				<note type="translation">Tradit Philochorus, rursus alio tempore quater mille septingentos sexaginta cives falso inscriptos esse repertos, ut hoc loco declaratum est. Atque quod ad tempus attinet quo Eubœa subacta est, potest hoc cum Didascaliis congruere: antecedente enim anno, archonte Isarcho (Ol. 89, 1), expeditio facta erat in Eubœam, secundum Philochorum. Fortasse vero sermo est de dono, quod secundum Philochorum ex Ægypto misit Psammetichus, archonte Lysimachida (Ol. 83, 4), ter decem millia modiorum omni populo, quinos singulis Atheniensibus (numerus tamen non quadrat); nam eorum, qui frumentum acceperint fuisse quatuordecim millia ducentos et quadraginta.</note>
				<note type="commentary">Ad hæc Siebelis: «Scholiasta poetæ verba de frumenti largitione explicaturus duo affert tempora, ubi ejusmodi largitiones factæ sunt; quorum alterum est Ol. 89, 1, ubi demagogi Eubœam subactam populo et 50 modios singulis se daturos promiserunt, atque hoc congruit cum tempore, quo hanc Aristophanes comœdiam docuerit: alterum autem est 0l. 83, 4, qua archonte Lysimachida Psammetichus Ægypti rex frumentum Atheniensibus donavit; utrum vero tempus apud Aristophanem intelligendum sit, grammaticus lectoribus dijudicandum relinquit. Bene autem observavit Palmerius de posteriore hac donatione, annis 23 ante Vespas editas facta, non esse verisimile intellexisse Aristophanem.» Porro Dindorf. ad verba πέντε μεδίμνους adnotat: «Si triginta millia medimnorum inter cives 14240 divisa sunt, non πέντε μεδίμνους singuli, sed paulo minus quam πέντε ἡμιμέδιμνα acceperunt. Confundit scholiasta(neque enim in Philochorum hujus erroris culpa cadit) antiquiorem illam largitionem cum Euboica quinque medimnorum.»</note>
			</cit>
<pb n="398"/>

			<cit n="91">
				<bibl>Harpocratio:</bibl>
				<quote>Γεννῆται, οἱ τοῦ αὐτοῦ γένους κοινωνοῦντες. Διῃρημένων γὰρ ἁπάντων τῶν πολιτῶν κατὰ μέρη, τὰ μὲν πρῶτα καὶ μέγιστα μέρη ἐκαλοῦντο φυλαί. ... Ἰσαῖος ... τοὺς συγγενεῖς γεννήτας ὠνόμασεν· οὐχ οἱ συγγενεῖς μέντοι ἁπλῶς καὶ οἱ ἐξ αἵματος γεννῆταί τε καὶ οἱ ἐκ τοῦ αὐτοῦ γένους ἐκαλοῦντο, ἀλλ ̓ οἱ ἐξ ἀρχῆς εἰς τὰ καλούμενα γένη κατανεμηθέντες. Φιλόχορος δ ̓ ἐν τῇ τετάρτῃ φησὶ πρότερον ὁμογάλακτας ὀνομάζεσθαι οὓς νῦν γεννήτας καλοῦσιν.</quote>
				<note type="translation">Γεννῆται, qui ejusdem generis societate conjuncti sunt. Civibus quippe universis in partes distributis, earum primariæ et maximæ (φυλαὶ, id est, tribus vocabantur. ... Isæus ... consanguineos vocat γεννήτας: non tamen simpliciter cognati, et sanguine ac eodem genere juncti γεννῆται nuncupabantur, sed qui a principio in γένη erant distributi. Ceterum Philochorus libro quarto festatur, olim ὁμογάλακτας, id est, collactaneos, dictos fuisse, quos hodie γεννήτας appellant.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="92">
				<bibl>Suidas:</bibl>
				<quote>Καὶ γεννῆται, οἱ ἐκ τοῦ αὐτοῦ καὶ πρώτου τῶν τριάκοντα γενῶν, οὓς καὶ πρότερόν φησι Φιλόχορος ὁμογάλακτας καλεῖσθαι.</quote>
				<note type="translation">Γεννῆται vocabantur, qui erant ex eadem gente et quidem primaria inter reliquas triginta; quos Philochorus ὁμογάλακτας olim appellatos fuisse ait.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="93">
				<bibl>Suidas v. Ὁμογάλακτας:</bibl>
				<quote>Φιλόχορος καλεῖ τοὺς γεννήτας τοὺς ἐκ τοῦ αὐτοῦ πρώτου γένους τῶν λ' γενῶν.</quote>
				<note type="translation">Ὁμογάλακτας Philochorus vocat gentiles, qui ex eadem gente erant et quidem ex triginta gentium prima.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="94">
				<bibl>Suidas v. Ὀργεῶνες:</bibl>
				<quote>Περὶ δὲ τῶν ὀργεώνων γέγραφε καὶ Φιλόχορος· «Τοὺς δὲ φράτορας ἐπάναγκες δέχεσθαι καὶ τοὺς ὀργεῶνας καὶ τοὺς ὁμογάλακτας, οὓς γεννήτας καλοῦμεν.»</quote>
				<note type="translation">De orgeonibus etiam Philochorus scripsit: «Necesse autem est, ut phratores recipiant (i. e. ad sacra sua admittant) orgeones et collactaneos quos γεννήτας vocamus.»</note>
				<note type="commentary">Eadem sunt in Phot. Lex. p. 231 ed. Herm. V. Meier. de gentil. Att. p. 24.</note>
			</cit>
<pb n="399"/>

			<cit n="95" ana="Olymp.84.1">
				<bibl>Schol. Arist. Vesp. 947:</bibl>
				<quote>Θουκυδίδης Μελησίου υἱὸς Περικλεῖ ἀντιπολιτευσάμενος ... ὃς κατηγορηθεὶς ἐν τῷ δικάζειν οὐκ ἠδυνήθη ἀπολογήσασθαι ὑπὲρ ἑαυτοῦ, ἀλλ ̓ ὥσπερ ἐγκατεχομένην ἔσχε τὴν γλῶτταν, καὶ οὕτω κατεδικάσθη, εἶτα ἐξωστρακίσθη. Ἄλλως. Πρὸς τὴν ἱστορίαν. Μήποτε ὁ Περικλεῖ ἀντιπολιτευσάμενος. Τοῦτο δὲ Φιλόχορος μὲν ἱστορεῖ, ὃς οὐδὲ πάντη γνώριμος ἐγένετο, ᾶλλ ̓ οὐδὲ παρὰ τοῖς κωμικοῖς, διὰ τὸ ἐπ ̓ ὁλίγον στρατείας ἀξιωθέντα μετὰ Κλέωνος ἐπὶ Θρᾴκης φυγῇ καταψηφισθῆναι (Ald. Καταδικασθέντα).</quote>
				<note type="translation">Thucydides Melesiæ filius, Periclis adversarius in gerenda republica, qui accusatus in judicio se defendere non poterat, sed linguam veluti affixam habebat: itaque condemnatus, deinde ostracismo expulsus est. ... Fortasse de Thucydide sermo est, qui Pericli adversatus est in gerenda republica (hoc Philochorus narrat), qui neque omnino neque apud comicos aliquo numero est, quoniam postquam breve bellici imperii tempus in Thracia cum Cleone prætor fuerat, condemnatus inque exilium ejectus est.</note>
				<note type="commentary">Major interpunctio ante τοῦτο δὲ Φιλ. tollenda nobis videtur, ut Philochori testimonio confirmetur, Thucydidem fuisse Periclis adversarium; quæ enim sequuntur: ὃς οὐδὲ πάντη etc. non sunt Philochori, sed Scholiastæ verba, qui Thucydidem Melesiæ filium cum Thucydide historico confudit.</note>
			</cit>

			<cit n="96">
				<bibl>Harpocrat. v. Λύκειον:</bibl>
				<quote>... Ἓν τῶν παρ ̓ Ἀθηναίοις γυμνασίων ἐστὶ τὸ Λύκειον, ὃ Θεόπομπος μὲν ἐν τῇ κα' Πεισίστρατον ποιῆσαι, Φιλόχορος δὲ ἐν τῇ τετάρτῃ Περικλέους φησὶν ἐπιστατοῦντος αὐτὸ γενέσθαι.</quote>
				<note type="translation">Lyceum est unum e gymnasiis Atheniensium, quod Theopompus in vigesimo primo, Pisistrato regnante; Philochorus autem in quarto, curante Pericle exstructum fuisse testatur.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="97" ana="Olymp.85.3">
				<bibl>Schol. Arist. Pac. 605:</bibl>
				<quote>Φιλόχορος ἐπὶ Θεοδώρου (sic Palmer.; legebatur Πυθοδώρου) ἄρχοντος ταῦτά φησι· «Καὶ τὸ ἄγαλμα τὸ χρυσοῦν τῆς Ἀθηνᾶς ἐστάθη εἰς τὸν νεὼν τὸν μέγαν, ἔχον χρυσίου σταθμὸν ταλάντων μδ', Περικλέους ἐπιστατοῦντος, Φειδίου δὲ ποιήσαντος. Καὶ Φειδίας ὁ ποιήσας, δόξας παραλογίζεσθαι τὸν ἐλέφαντα τὸν εἰς τὰς φολίδας, ἐκρίθη. Καὶ φυγὼν εἰς Ἦλιν ἐργολαβῆσαι τὸ ἄγαλμα τοῦ Διὸς τοῦ ἐν Ὀλυμπίᾳ λέγεται. Τοῦτο δὲ ἐξεργασάμενος ἀποθανεῖν ὑπὸ Ἠλείων ἐπὶ Πυθοδώρου (sic Palm. vulgo Σκυθ.) ὅς ἐστιν ἀπὸ τούτου ἕβδομος. ... ὁ Φειδίας, ὡς Φιλόχορός φησιν, ἐπὶ Θεοδώρου ἄρχοντος τὸ ἄγαλμα τῆς Ἀθηνᾶς κατασκευάσας ὑφείλετο τὸ χρυσίον ἐκ τῶν δρακόντων τῆς χρυσελεφαντίνης Ἀθηνᾶς, ἐφ ̓ ᾧ καταγνωσθεὶς ἐζημιώθη φυγῇ· γενόμενος δὲ εἰς Ἦλιν καὶ ἐργολαβήσας παρὰ τῶν Ἠλείων τὸ ἄγαλμα τοῦ Διὸς τοῦ Ὀλυμπίου καὶ καταγνωσθεὶς ὑπ ̓ αὐτῶν ὡς νοσφισάμενος ἀνῃρέθη.</quote>
				<note type="translation">Philocliorus sub archonte Theodoro (Ol. 85, 3) hæc memorat: «Atque aureum Minervæ simulacrum collocatum est in templo magno, auri pondus habens quadraginta quatuor talentorum: id fecit curatore Pericle Phidias; qui quum ebur draconum squamis impendendum suffuratus  esse videretur, condemnatus est; quum deinde Elin confugisset, simulacrum Jovis Olympii faciendum sumsisse, hocque absoluto ab Eleis interfectus esse dicitur, archonte Pythodoro, qui ab illo (Theodoro) est septimus.»—Phidias, ut Philochorus tradit, sub archonte Theodoro, quum fecisset simulacrum Minervæ, suffuratus est aurum ex draconibus hujus statuæ auro et ebore ornatæ, quam ob rem condemnatus et in exilium actus est. Tum Elin se contulit et Elei ei simulacrum Jovis Olympii elaborandum dederunt: ab iis vero furti accusatus et interfectus est.</note>
				<note type="commentary">De hoc scholio v. C. O. Müller. De Phidia p. 22, 35, et Krüger. in Clintonis Fast. Hell. Ol. 87, 1.—Persuasum mihi est aut ipsum Philochorum in his quæ de Phidia narrat falsa quadam chronologia a vero seductum esse, aut scholiastam ejus narrationem perturbasse. Caveas,ne Palmerii conjecturam, Θεοδώρου pro Πυθοδώρου scribentis, pro vera habeas et indubitata.</note>
			</cit>

			<cit n="98" ana="Olymp.85.4">
				<bibl>Harpocr. s. v. Προπύλαια ταῦτα:</bibl>
				<quote>... Περὶ δὲ τῶν προπυλαίων τῆς ἀκροπόλεως, ὡς ἐπὶ Εὐθυμένους ἄρχοντος οἰκοδομεῖν ἤρξαντο Ἀθηναῖοι, Μνησικλέους ἀρχιτεκτονοῦντος, ἄλλοι τε ἱστορήκασι καὶ Φιλόχορος ἐν τῆ τετάρτῃ.</quote>
				<note type="translation">Propylæa arcis archonte Euthymene ædificari cœpta esse ab Atheniensibus, Mnesicle architecto, quum alii narrant, tum Philochorus in quarto.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="99" ana="Olymp.86.4">
				<bibl>Schol. Arist. Av. 997:</bibl>
				<quote>Μέτων ἄριστος ἀστρονόμος καὶ γεωμέτρης. Τούτου ἐστὶν ὁ ἐνιαυτὸς λεγόμενος Μέτωνος. Φησὶ δὲ Καλλίστρατος ἐν Κολωνῷ ἀνάθημά τι εἶναι αὐτοῦ ἀστρολογικόν. Εὐφρόνιος δὲ, ὅτι τῶν δήμων ἦν ἐκ Κολωνοῦ. Τοῦτο δὲ ψεῦδος. Φιλόχορος γὰρ Λευκονοέα (Ald. Λευκωνέα) φησὶν αὐτόν. Τὸ δὲ τοῦ Καλλιστράτου δῆλον· ἴσως γὰρ ἦν τι καὶ ἐν Κολωνῷ. Ὁ δὲ Φιλόχορος ἐν Κολωνῷ μὲν αὐτὸν οὐδὲν θεῖναι λέγει, ἐπὶ Ἀψεύδους δὲ τοῦ πρὸ Πυθοδώρου ἡλιοτρόπιον ἐν τῇ νῦν οὔσῃ ἐκκλησίᾳ πρὸς τῷ τείχει τῷ ἐν τῇ Πνυκί. Μήποτε οὖν τὸ χωρίον, φασί τινες, ἐκεῖνο πᾶν, ᾧ περιλαμβάνεται (sic Dobraeus; vulgo ἐπάνω παραλαμβάνεται) καὶ ἡ Πνύξ, Κολωνός ἐστιν, οὗ ἕτερος ὁ μίσθιος λεγόμενος. Οὕτως μέρος τι νῦν σύνηθες γέγονε τὸ Κολωνὸν καλεῖν τὸ ὄπισθεν τῆς μακρᾶς στοᾶς· ἀλλ ̓ οὐκ ἔστι. Μελίτη γὰρ ἅπαν ἐκεῖνο, ὡς ἐν τοῖς ὁρισμοῖς γέγραπται τῆς πόλεως.</quote>
				<note type="translation">Meton optimus astronomus et geometra fuit; hujus est qui dicitur annus Metonis. Dicit autem Callistratus, in Colono instrumentum ejus quoddam astronomicum esse dedicatum; Euphronius autem, eum ex pago Colono oriundum fuisse; hoc autem falsum: Philochorus eum Leuconensem dicit. Quod vero Callistratus memorat, verum est: atque verisimile est in Colono ejusmodi instrumentum fuisse. Philochorus quidem in Colono nihil ejusmodi dicit eum posuisse, sed archonte Apseude, qui ante Pythodorum fuit, heliotropium positum esse in eo loco, ubi nunc concio habetur, ad murum, quo cincta est Pnyx. Forsan igitur, nonnulli dicunt, totus ille locus, quo etiam Pnyx continetur, nominabatur Colonus, a quo alter Colonus μίσθιος cognominatus distingui debet. Sic pars quædam urbis nunc solet vocari Colonus, nimirum ea, quæ est post longam porticum. Sed non recte. Melite enim totus ille locus appellatur, quemadmodum in descriptione urbis scriptum est.</note>
				<note type="commentary">Cf. Bœckh. ad C. I. p. 151.—Pro τῶν δήμων Suidæ v. Μέτων libri deteriores habent τὸν δῆμον. ... Κολωνὸς ὁ μίσθιος ex Meursii conjectura (Opptom. I, p. 300 C): vulgo K. Κ. Μισθὸς. De ἡλιοτροπίῳ v. Ideler. in Commentatt. Academ. Berolin. 1814, p. 239, et in libro de Chronolog. vol. I, p. 326, et C. O. Müller. in Ephemer. Gœttingensibus a. 1822, p. 459. Citat Dindorf.</note>
			</cit>
<pb n="400"/>

			<cit n="100">
				<bibl>Hesych.:</bibl>
				<quote>Ἱππῆς, ἱππεῖς· ἀλλ ̓ εἰσὶν ἱππῆς ἄνδρες ἀγαθοὶ χίλιοι. Σύστημα πολεμικῶν ἀνδρῶν χιλίων ἵππου τρεφόντων. ... Φιλόχορος δὲ ἐν τετάρτῳ εἴρηκε, πότε κατεστάθησαν χίλιοι. Διάφορα γὰρ ἦν ἱππέων πλήθη κατὰ χρόνον Ἀθηναίοις.</quote>
				<note type="translation">Philochorus libro quarto dicit, quando mille equites fuerint constituti. Diversus enim eorum numerus erat apud Athenienses diversis temporibus.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="101">
				<bibl>Harpocr. v. Στρατεία ἐν τοῖς ἐπωνύμοις:</bibl>
				<quote>... Τίς ἦν ἡ ἐν τοῖς ἐπωνύμοις στρατεία, δεδήλωκεν Ἀριστοτέλης ἐν Ἀθηναίων πολιτείᾳ λέγων· «Εἰσὶ γὰρ ἐπώνυμοι δέκα μὲν οἱ τῶν φυλῶν, δύο δὲ καὶ τεσσαράκοντα οἱ τῶν ἡλικιῶν. Οἱ δὲ ἔφηβοι ἐγγραφόμενοι, πρότερον μὲν εἰς λελευκωμένα γραμματεῖς ἐνεγράφοντο, καὶ ἐπεγράφοντο αὐτοῖς ὅ τε ἄρχων, ἐφ ̓ οὗ ἐνεγράφησαν, καὶ ἐπώνυμος ὁ τῷ προτέρῳ ἔτει δεδιῃτηκώς (sic Gœsiana: codd. δεδεικτικώς). Νῦν δὲ εἰς τὴν βουλὴν ἀναγράφονται.» Καὶ μετ ̓ ὀλίγα· «Χρῶνται δὲ τοῖς ἐπωνύμοις καὶ πρὸς τὰς στρατείας, καὶ ὅταν ἡλικίαν ἐκπέμπωσι, προγράφουσι ἀπὸ τίνος ἄρχοντος ἐπωνύμου μέχρι τίνος δεῖ στρατεύεσθαι.» Διείλεκται περὶ τούτων καὶ Φιλόχορος ἐν τῇ τετάρτῃ τῆς Ἀτθίδος.</quote>
				<note type="translation">Στρατεία ἐν τοῖς ἐπωνύμοις.—Quid ea sit declarat Aristoteles in Republica Atheniensium, inquiens: «Eponymi decem quidem sunt, qui tribuum vocantur, quadraginta duo vero, qui juventutis. Ephebi enim primum quidem in dealbatis tabellis inscribebantur et adscribebatur archon, sub quo inscripti fuerunt, cum Eponymo superioris anni; nunc vero in senatu inscribuntur.» Et paulo post: «Utuntur autem eponymis etiam ad expeditiones militares, et quando juventutem foras emittunt, inscribunt, a quonam archonte eponymo et usque ad quem debeant militare. «De his Philochorus quoque disseruit libro quarto Atthidis.</note>
				<note type="commentary">Cf. Bœckh. C. Inser. n. 113.</note>
			</cit>

			<cit n="102" ana="Olymp.82.2">
				<bibl>Schol. Sophocl. OEdip. Col. 697:</bibl>
				<quote>Ὅτι ἀπέσχοντο τῶν ἐλαιῶν τῆς θεοῦ, τῶν μορίων ὀνομαζομένων, οἱ Λακεδαιμόνιοι, καὶ ἄλλοι ἱστοροῦσι καὶ Φιλόχορος.</quote>
				<note type="translation">Lacedæmonios manus abstinuisse a sacris deæ oleis, quæ μορίαι vocantur, et alii narrant et Philochorus.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="103" ana="Olymp.87.4">
				<bibl>Athen. v, 18, p. 217, E:</bibl>
				<quote>Περδίκκας πρὸ Ἀρχελάου βασιλεύει, ὡς μὲν ὁ Ἀκάνθιός φησι Νικομήδης, ἔτη μα'· Θεόπομπος δέ φησι λε'· Ἀναξιμένης μ'· Ἱερώνυμος κη'· Μαρσύας δὲ καὶ Φιλόχορος κγ'.</quote>
				<note type="translation">Quippe ante Archelaum regnat Perdiccas, annis, ut quidera Nicomedes Acanthius ait, XLI: Theopompus vero ait XXXV: Anaximenes, XL: Hieronymus, XXVIII: Marsyas vero et Philochorus, XXIII annis.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="104" ana="Olymp.88.2">
				<bibl>Schol. ad Aristoph. Vesp. 240,</bibl>
				<quote>Ὡς ἔσται Λάχητι νυνί: Ἢ δίκη, ἢ τιμωρία, ἢ τοιοῦτόν τι. Τοῦτο δέ φησιν, ὡς τοῦ Κλέωνος εἰς δίκην ἐπαγαγόντος τὸν Λάχητα. Στρατηγῆσαι δὲ αὐτόν φησι Δημήτριος ἐπὶ ἄρχοντος Εὐκλέους πρὸ τριῶν ἐτῶν, εἰς Σικελίαν πεμφθέντα μετὰ νεῶν Λεοντίνοις βοηθήσοντα. Οἱ δὲ περὶ τὸν Φιλόχορον διαδέξασθαι αὐτόν φασι Σοφοκλέα καὶ Πυθόδωρον, οὓς καὶ φυγῆ ζημιωθῆναι. Εἰκὸς γοῦν μετακληθῆναι αὐτὸν ἐπὶ τὴν κρίσιν, ἧς νῦν ὁ κωμικὸς μνημονεύει.</quote>
				<note type="translation">Demetrius tradit, Lachetem tribus annis ante (Vesparum fabulæ editionem), archonte Eucle, exercitus præfecturam habuisse, in Siciliam missum cum navibus, ut Leontinis opem ferret. Qui Philochorum sequuntur, successisse ei aiunt Sophoclem et Pythodorum, hosque exilio multatos esse. Consentaneum est igitur, Lachetem ad judicium revocatum esse, cujus comicus hoc loco mentionem facit.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="105" ana="Olymp.88.4">
				<bibl>Schol. ad Aristoph. Pac. 665:</bibl>
				<quote>Φιλόχορός φησιν οὕτως· «Λακεδαιμόνιοι περὶ διαλύσεων ἔπεμψαν πρέσβεις πρὸς Ἀθηναίους, σπονδὰς ποιησάμενοι πρὸς τοὺς ἐν Πύλῳ, καὶ τὰς ναῦς αὐτῶν παραδόντες οὔσας ξ'. Κλέωνος δὲ ἀντειπόντος ταῖς διαλύσεσι, στασιάσαι λέγεται τὴν ἐκκλησίαν. Ἐρωτῆσαι δὲ συνέβη τὸν ἐπιστάτην· ἐνίκησαν δὲ οἱ πολεμεῖν βουλόμενοι.»</quote>
				<note type="translation">Philochorus ita narrat: «Lacedæmonii de compositione legatos ad Athenienses miserunt, qui pacem orarent et pasciscerentur de iis, quos in Pylo ceperat Cleon, atque naves sexaginta, quas bello Atheniensibus ceperant, reddere pollicerentur. Cleone vero pacem recusante, in diversas partes concionem abire effecisse dicitur. Interrogavit tum epistata, atque vicit eorum sententia, qui bellum præferebant.»</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="106">
				<bibl>Schol. ad. Lucian. Tim. 30:</bibl>
				<quote>Ἐπέστη (Κλέων) καὶ τῇ πρὸς Λακεδαιμονίους εἰρήνῃ, ὡς Φιλόχορος καὶ Ἀριστοφάνης, προσθεὶς ἄρχοντα Εὔθυνον. Ἀριστοτέλης δὲ καὶ περιζωσάμενον αὐτὸν λέγει δημηγορῆσαι, εἰς τὴν θρασύτητα αὐτοῦ ἀποσκώπτων.</quote>
				<note type="translation">Obstitit Cleon, ne pax cum Lacedæmoniis iniretur, quod philochorus memorat sub archonte Euthyno et Aristoteles: Aristophanes vero dicit etiam præcinctum eum concionatum esse, irridens ejus temeritatem.</note>
				<note type="commentary">Hemsterhusius ad h. l. Scholiastæ verba ita disposuit: Ὡς Φιλόχορος προσθεὶς ἄρχοντα Εὔθυνον καὶ Ἀριστοτέλης. Ἀριστοφάνης δὲ καὶ περιζ. αὐτ. λεγ. δημηγορ. εἰς τὴν θρασ. αὐτ. ἀποσκώπτων. Restat vero ea difficultas, quod non Euthynus, sed Stratocles eo anno archon fuerit.</note>
			</cit>

			<cit n="107" ana="Olymp.89.1">
				<bibl>Schol. ad Aristoph. Vesp. 210:</bibl>
				<quote>Φιλόχορος ἐπὶ Ἰσάρχου φησὶ πρὸ ἐναυτοῦ Βρασίδαν ἀποστῆσαι Σκιωναίους τῶν Ἀθηναίων.</quote>
				<note type="translation">Philochorus sub archonte Isarcho ait, anno ante (Vesparum editionem) Brasidam eo adduxisse Scionæos, ut ab Atheniensibus deficerent.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>
<pb n="401"/>

			<cit n="108" ana="Olymp.89.3">
				<bibl>Schol. Aristoph. Pac. 466:</bibl>
				<quote>Ἐπὶ τοῦ Ἀλκμαίωνος σπονδάς φησι Φιλόχορος γεγονέναι πεντηκονταετεῖς Ἀθηναίοις καὶ Λακεδαιμονίοις καὶ τοῖς συμμάχοις, πλὴν Βοιωτῶν καὶ Κορινθίων καὶ Ἠλείων.</quote>
				<note type="translation">Sub archonte Alcmæone [imo Alcæo] Philochorus dicit inducias fecisse Athenienses et Lacedæmonios sociosque, præter Bœotos, Corinthios et Eleos.</note>
				<note type="commentary">Pro Ἀλκμαίωνος haud dubie scribendum est Ἀλκαίου.</note>
			</cit>

			<cit n="109">
				<bibl>Schol. Arist. Pac. 475 verba poetæ οὐδὲν Ἀργεῖοι ita illustrat:</bibl>
				<quote>Ὡς τῶν Ἀργείων ἐπαμφοτεριζόντων ὁπότε δοκοίη αὐτοῖς. Διὸ καὶ Φιλόχορός φησι, πολεμοῦντας πάλιν πρὸς Κορινθίους προσλαμβάνεσθαι καὶ τοὺς Ἀργείους.</quote>
				<note type="translation">Argivi, prout commodum ipsis videbatur, alterutras partes amplexi sunt; quare Philochorus dicit, Athenienses, iterum bellum gerentes cum Corinthiis, in suas partes traduxisse Argivos.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="110" ana="Olymp.91.1">
				<bibl>Schol. Arist. Lysistr. 1094:</bibl>
				<quote>Οἱ Ἑρμοκοπίδαι ἠκρωτηρίασαν τοὺς Ἑρμᾶς, ὅτε ἐπὶ Σικελίας ἔμελλον πλεῖν πρὸ ἐτῶν τεσσάρων τῆς καταθέσεως τούτου τοῦ δράματος. Τὴν δὲ αἰτίαν ταύτην οἱ μὲν τοῖς περὶ Ἀλκιβιάδην προσέγραφον, ὡς Θουκυδίδης, οἱ δὲ Κορινθίοις, ὡς Φιλόχορος· μόνον δὲ φησὶ περικοπῆναι τὸν Ἀνδοκίδου Ἑρμῆν.</quote>
				<note type="translation">Hermocopidæ, quum Athenienses se accingerent ad expeditionem in Siciliam faciendam, truncarunt Hermas quatuor annis ante quam Lysistrata fabula edita est. Hoc facinus alii Alcibiadi imputarunt, in quorum numero est Thucydides, alli Corinthiis, ut Philochorus; qui solum Andocidis Hermam ait integrum esse relictum.</note>
				<note type="commentary">Negationem deesse ante περικοπῆναι, Dukerus animadvertit ad Thucyd. VI, 61. Cf. Plut. V. Nic. 3, Corn. Nep. V. Alc. 3.</note>
			</cit>

			<cit n="111" ana="Olymp.91.2">
				<bibl>Schol. Arist. Av. 766:</bibl>
				<quote>Οὐδὲν σαφὲς ἔχομεν, τίς ὁ Πεισίου. ... Εἴη δ ̓ ἄν τι συμπεπραχὼς τοῖς Ἑρμοκοπίδαις ὁ Πεισίου, οἵτινες, ὡς Φιλόχορός φησιν, ἐπὶ Χαβρίου θάνατόν τε κατεγνώσθησαν καὶ τὰ ὀνόματα αὐτῶν ἐστηλιτεύθη, καὶ ἐδημεύθη, καὶ τῶ κτείναντι κατ ̓ ἄνδρα ἐκηρύχθη τάλαντον.</quote>
				<note type="translation">Nihil certi compertum habemus de Pisiæ filio.—Fortasse res ei fuit cum Hermocopidis, qui, ut Philochorus ait, archonte Chabria capitis condemnati, quorumque nomina stelis inscripta, bona publicata sunt, præconio autem promulgatum est, talentum pro præmio eum accepturum esse, qui aliquem ex illis interfecturus esset.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="112" ana="Olymp.91.4">
				<bibl>Plut. Nicia c. 23:</bibl>
				<quote>Τῷ μέντοι Νικίᾳ συνηνέχθη τότε μηδὲ μάντιν ἔχειν ἔμπειρον. Ὁ γὰρ συνήθης αὐτοῦ καὶ τὸ πολὺ τῆς δεισιδαιμονίας ἀφαιρῶν Στιλβίδης, ἐτεθνήκει μικρὸν ἔμπροσθεν. Ἐπεὶ τὸ σημεῖον, ὥς φησι Φιλόχορος, φεύγουσιν οὐκ ἦν πονηρὸν, ἀλλὰ καὶ πάνυ χρηστόν. Ἐπικρύψεως γὰρ αἱ σὺν φόβῳ πράξεις δέονται, τὸ δὲ φῶς πολέμιόν ἐστιν αὐταῖς.</quote>
				<note type="translation">Accidit Niciæ tunc, ut ne peritum quidem hariolum haberet. Nam familiaris ejus, qui multum detrahebat ei superstitionis, Stilbides, paulo ante decesserat. Prodigium erat alioquin id, ut Philochorus ait, hand malum fugientibus, immo admodum faustum: siquidem obscuritatem, quæ geruntur cum metu, quærunt, lucemque habent infestam.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="113">
				<bibl>Schol. Arist. Pac. 1031:</bibl>
				<quote>Ὁ Στιλβίδης εὐδόκιμος καὶ περιβόητος μάντις, τῶν τοὺς παλαιοὺς χρησμοὺς ἐξηγουμένων· ... ὅν φησι Φιλόχορος ἀκολουθῆσαι ἐν Σικελίᾳ, ἡνίκα ἐπολέμουν Ἀθηναῖοι και εἰς Σικελίαν ἐστράτευον.</quote>
				<note type="translation">Stilbides vates celeberrimus, unus ex veterum oraculorum interpretibus, quem Philochorus dicit Athenienses sequutum esse, quum in Siciliam expeditionem facerent.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="114">
				<bibl>Marcellin. Vit. Thucyd. p. 5:</bibl>
				<quote>Δῆλον, ὅτι κάθοδος ἐδόθη τοῖς φεύγουσιν, ὡς καὶ Φιλόχορος λέγει καὶ Δημήτριος ἐν Ἄρχουσιν.</quote>
				<note type="translation">Certum est, exulibus redeundi potestatem datam esse, ut Philochorus quoque et Demetrius tradunt in Archontibus.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="115" ana="Olymp.92.1">
				<bibl>Harpocr. s. Ἠετιωνία:</bibl>
				<quote>... Οὕτως ἐκαλεῖτο ἡ ἑτέρα (sic Suidas; ἥ γε παρὰ cod. Anglicanus) τοῦ Πειραιέως ἄκρα ἀπὸ τοῦ κατακτησαμένου τὴν γῆν Ἠετίωνος, ὥς φησι Φιλόχορος ἐν τῇ πρὸς Δήμωνα ἀντιγραφῇ.</quote>
				<note type="translation">Eetionia.—Sic vocabatur alterum Piræei promontorium, ab Eetione, illius agri quondam possessore, ut Philochorus ait in refutatione Demonis.</note>
				<note type="commentary">In Eetionia tum temporis murum exstructum esse apparet ex Thucyd. VIII, 90.</note>
			</cit>

			<cit n="116">
				<bibl>Schol. Arist. Lys. 173:</bibl>
				<quote>Τὸ ἀργύριον τὸ ἄβυσσον ἦν παρὰ τῇ θεῷ ἐν τῇ ἀκροπόλει. Καὶ γὰρ ἀληθῶς ἀπέκειτο χίλια τάλαντα. Ἤρξαντο οὖν κινεῖν αὐτὰ ἐπὶ Καλλίου ἄρχοντος, ἐφ ̓ οὗ εἰσήχθη τὸ δρᾶμα, ὣς φησι Φιλόχορος ἐν Ἀτθίδι.</quote>
				<note type="translation">Argentum illud immensum in arce erat apud Minervam; revera enim mille talenta reposita erant: quibus uti cœperunt archonte Callia, sub quo Lysistrata fabula acta est, ut ait Philochorus in Atthide.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>
<pb n="402"/>

			<cit n="117" ana="Olymp.92.2">
				<bibl>Schol. Eurip. Orest. 371:</bibl>
				<quote>Πρὸ Διοκλέους, ἐφ ̓ οὗ τὸν Ὀρέστην ἐδίδαξε, Λακεδαιμονίων πρεσβευσαμένων περὶ εἰρήνης, ἀπιστήσαντες Ἀθηναῖοι οὐ προσήκαντο ἐπὶ ἄρχοντος Θεοπόμπου, ὃς ἦν πρὸ Διοκλέους, ὡς ἱστορεῖ Φιλόχορος.</quote>
				<note type="translation">Ante Dioclem archontem, sub quo Orestem fabulam docuit, quum Lacedæmonii legatos mitterent de pace, Athenienses non obtemperarunt, nullam iis fidem habentes, archonte Theopompo, qui hoc munere fungebatur ante Dioclem, ut tradit Philochorus.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="118">
				<bibl>Schol. Eurip. Or. 771:</bibl>
				<quote>Πρὸ ἐτῶν δύο διδασκαλίας τοῦ Ὀρέστου αὐτός (ὁ Κλεοφῶν) ἐστιν ὁ κωλύσας σπονδὰς γενέσθαι Ἀθηναίοις πρὸς Λακεδαιμονίους, ὡς Φιλόχορος ἱστορεῖ.</quote>
				<note type="translation">Duobus annis ante quam Orestes fabula edita est, Cleophon impedivit, ne Athenienses inducias facerent cum Lacedæmoniis, ut narrat Philochorus.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="119" ana="Olymp.92.3">
				<bibl>Schol. ad Aristoph. Plut, 972:</bibl>
				<quote>Ὄτι δὲ κατὰ γράμματα ἐκληροῦντο, προείρηται. Οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ ἐβούλευον οὗτοι τῷ πρὸ τούτου ἕτει ἀρξάμενοι. Φησὶ γὰρ Φιλόχορος· «Ἐπὶ Γλαυκίππου καὶ ἡ βουλὴ κατὰ γράμμα τότε πρῶτον ἐκαθέζετο, καὶ ἔτι νῦν ὄμνυσιν ἀπ ̓ ἐκείνου καθεδεῖσθαι ἐν τῷ γραμματείῳ, ᾧ ἂν λάχωσι.»</quote>
				<note type="translation">genatores sorte ductos esse secundam literas, antea dictum est: sed etiam sententiam hoc modo dicebant, cujus rei initium fecerant anno ante quam Plutus fabula edita est. Philochorus enim ait: «Archonte Glaucippo senatus primum sedebat secundum literas, atque etiamnunc inde ab illo tempore jurant senatores, se eo ordine, quem literæ sors attribuerit, in senatu sessuros esse.»</note>
				<note type="commentary">Pro οὗτοι legendum esse οὕτως monuit Siebelis; in sequentibus Petitus L. A. p. 196 bene scribit ἐν τῷ γράμματι pro ἐν τῷ γραμματείῳ.</note>
			</cit>

			<cit n="120" ana="Olymp.93.2">
				<bibl>Schol. ad Aristoph. Ran. 720:</bibl>
				<quote>Τῷ προτέρῳ ἔτει ἐπὶ Ἀντιγένους. Ἀλλὰ νικᾷ, φησὶ, χρυσοῦν νόμισμα κοπῆναι. Καὶ Φιλόχορος ὁμοίως, τὸ ἐκ τῶν χρυσῶν Νικῶν.</quote>
				<note type="translation">Archonte Antigene anno ante quam Ranæ editæ sunt, numos aureos cusos esse dicit Hellanicus. Atque similiter Philochorus numos ex aureis Victoriis cusos memorat.</note>
				<note type="commentary">In verbis Ἀλλὰ νικᾶ latere videtur auctoris nomen, ad quod φησι referatur: nam Aristophanes non dicit, sub Antigene archonte aureos numos cusos esse. Probanda igitur est Bentleii conjectura Ἑλλάνικός φησιν. Idem Hellanicus ab eodem Scholiasta paullo ante ad vers. 706 laudatus est, ubi de pugna navali ad Arginusas agitur. Punctum post Ἀντιγένους delendum est.</note>
			</cit>

			<cit n="121">
				<bibl>Schol. ad Aristoph. Ran. 1196:</bibl>
				<quote>Ἐρασινίδης. Εἷς τῶν περὶ Ἀργέννουσαν στρατηγησάντων δυστυχῶς. Ἀπέθανε δὲ δημοσίᾳ, οὗτός τε καὶ οἱ ὑπομείναντες, Θράσυλλος, Περικλῆς, Λυσίας, Ἀριστοκράτης, Διομέδων, ὥς φησι Φιλόχορος.</quote>
				<note type="translation">Erasinides, unus ex illis infelicibus, qui ad Arginusas munere imperatorio fungebantur: nam et hic populi jussu capitis supplicium subiit et ceteri qui remanserant, Thrasyllus, Pericles, Lysias, Aristocrates, Diomedon, ut tradit Philochorus.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="122" ana="Olymp.94.1">
				<bibl>Harpocr. v. Συγγραφεῖς:</bibl>
				<quote>... Εἰθισμένον ἦν παρ ̓ Ἀθηναίοις, ὁπότε δέοι πλῆθός τι αἱρεῖσθαι, εἰς ῥητὴν ἡμέραν εἰσφέρειν γνώμας εἰς τὸν δῆμον. Τοῦτο δὲ καὶ πρὸ τῆς καταστάσεως τῶν υ' ἐγένετο, καθὰ Θουκυδίδης ἐν τῇ ὀγδόη φησίν· «Ἐν δὲ τούτω τῶ καιρῶ οἱ περὶ Πείσανδρον ἐλθόντες, εὐθὺς τῶν λοιπῶν εἴχοντο, καὶ πρῶτον μὲν τὸν δῆμον συλλέξαντες εἶπον γνώμην, δέκα ἄνδρας ἑλέσθαι συγγραφέας αὐτοκράτορας, τούτους δὲ ξυγγράψαντας γνώμην ἐξενεγκεῖν ἐς τὸν δῆμον ἐς ἡμέραν ῥητὴν καθότι ἄριστα ἡ πόλις οἰκήσεται.» Ἦσαν δὲ οἱ μὲν πάντες συγγραφεῖς τριάκοντα οἱ τότε αἱρεθέντες, καθά φησιν Ἀνδροτίων τε καὶ Φιλόχορος, ἑκάτερος ἐν τῇ Ἀτθίδι. Ὁ δὲ Θουκυδίδης τῶν δέκα ἐμνημόνευσε μόνων τῶν προβούλων.</quote>
				<note type="translation">Consuetum fuit apud Athenienses, ut quotiescunque aliquid de republica decernendum esset, statuto die sententia ad populum referretur. Hoc autem ante constitutionem quadringentorum etiam fiebat, ut Thucydides libro octavo testatur: «Interea vero temporis Pisander ejusque collegæ Athenas reversi confestim ceteris peragendis operam dare cœperunt. Ac primum quidem populo coacto sententiam dixerunt, decem viros legum conscribendarum caussa deligendos, penes quos liberum imperium esset: hi vero rogationem scriptam ad populum ad certam diem ferrent, qua ratione respublica optime administrari posset.» Erant autem omnes legibus scribendis tunc electi numero triginta, ut ait Androtio et Philochorus, uterque in Atthide. Thucydides vero tantum decem Probulorum mentionem facit.</note>
				<note type="commentary">Hæc repetita sunt a Suida, Etym. M. auctore, Photio in Lex. et Phavorino h. v. Sicbelis infinitivum εἰσφέρειν reposuit ex Phavorino pro vulg. εἰσέφερε, et eliminavit ὥσπερ ante εἰς ῥητὴν, quod et a Suida, Phavorino et Photio omissum est. Vid. Thucyd. VIII, 67.</note>
			</cit>

			<cit n="123" ana="Olymp.94.2">
				<bibl>Schol. ad Aristoph. Plut. 1146:</bibl>
				<quote>Ὅτι μετὰ τὸ κατελθεῖν τοὺς μετὰ Θρασυβούλου Φυλὴν καταλαβόντας, καὶ νικήσαντας ἐν Πειραιεῖ τοὺς τριάκοντα, ψηφίσασθαι ἔδοξε, μὴ μνησικακῆσαι ἀλλήλοις καθάπαξ μηδὲν τοὺς πολίτας. Ἀλλὰ ταῦτά γε οὔπω ἐπέπρακτο, οῦδ[ε τὰ ἐπὶ τῶν τριάκοντα ἤδη ἦν, ἀλλὰ καὶ, ὡς Φιλόχορός φησιν, «πέμπτῳ ἔτει ὕστερον τῆς Θρασυβούλου γενομένης Κριτίας ἐν Πειραιεῖ τελευτᾷ.»</quote>
				<note type="translation">Qui cum Thrasybulo Phylam occupaverant et triginta viros in Piræeo vicerant, quum Athenas rediissent, sciscere visum est, ne cives injuriarum memores sibi invicem irascerentur. Sed hæc nondum acta erant (quum primus Plutus editus est, archonte Diocle), neque quæ sub triginta viris acciderunt: quinque enim annis post pugna cum Tbrasybulo ejusque sociis in Piræeo, in qua Critias cæsus, commissa est.</note>
				<note type="commentary">Postrema, quæ secundum codicem Venet. 474 exhibuimus, luxata sunt. Aldina legit: ὕστρον μάχεται μετὰ Θρασυβούλου γενομένου ἢ κ. τ. λ. Idem habet cod. Florentin. Laurent., nisi quod ibi pro γενομένου reperitur γενομένους. Hemsterhusius emendavit πέμπτῳ ἔτει ὕστερον μάχη τῶν μετὰ Θρασυβούλου γενομένη ἦν. In quibus offendit, ut ipse Hemsterh. sensit, illud γενομένη ἦν. Quare equidem malim: μάχη τοῖς μετὰ Θρ. γενομένοις ἦν. Dindorfio ex vestigiis cod. Ven. scribendum videtur: ὕστερον μάχης γενομένης, deleto Θρασυβούλου, quod ex superiore illo μετὰ Θρασυβούλου Φυλὴν καταλαβόντας ortum putat. Dukerus conjecit πέμπτῳ ἔ. ὕστερον μάχεται μετὰ Θρασυβούλου ἐν Πειραιεῖ γενομένου ὁ Κριτίας καὶ τελευτᾷ.</note>
			</cit>
<pb n="403"/>

			<cit n="124">
				<bibl>Harpocr. s. v. Πομπείας:</bibl>
				<quote>... Πομπεῖς δὲ λέγεται τὰ εἰς τὰς πομπὰς κατασκευαζόμενα σκεύη, ὡς ὁ αὐτὸς ῥήτωρ (Δημοσθένης) κατ ̓ Ἀνδροτίωνος ὑποσημαίνει. «Πομπείοις δὲ, φησὶ Φιλόχορος, πρότερον ἐχρῶντο οἱ Ἀθηναῖοι τοῖς ἐκ τῆς οὐσίας τῶν τριάκοντα κατασκευασθεῖσιν· ὀψὲ δὲ, φησὶ, καὶ Ἀνδροτίων ἄλλα κατεσκεύασεν.»</quote>
				<note type="translation">Πομπεῖα dicuntur vasa in solennia pomparum apparata, ut Demosthenes indicat contra Androtionem. «Primitus, Philochoro teste, Athenienses Πομπείοις utebantur e bonis triginta tyrannorum factis, multo vero post, ait, alia Androtio fecit.»</note>
				<note type="commentary">Repetita hæc sunt a Suida, Phavorino et Photio in Lex. h. v.</note>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philochorus.philochori_fragmenta.atthis.liber_v">LIBER V</title></ab>

			<cit n="125" ana="Olymp.96.2">
				<bibl>Schol. Arist. Eccles. 193:</bibl>
				<quote>Περὶ τοῦ συμμαχικοῦ Φιλόχορος ἱστορεῖ, ὅτι πρὸ δύο ἐτῶν ἐγένετο συμμαχία Λακεδαιμονίων καὶ Βοιωτῶν.</quote>
				<note type="translation">Quod attinet ad bellum sociale, Philochorus narrat, duobus annis ante (Ecclesiazusarum editionem) Athenienses et Bœotos societatem iniisse.</note>
				<note type="commentary">Ol. 96, 2 societas inter Athenienses, Bœotos, Argivos et Corinthios inita est contra Lacedæmonios, quare Petitus Miscell. I, 15 et Palmerius Exerc. p. 777 pro Λακεδαιμονίων recte scripserunt Ἀθηναίων.</note>
			</cit>

			<cit n="126" ana="Olymp.100.3">
				<bibl>Harpocr. v. Συμμορία:</bibl>
				<quote>... Οὐχ ἅπαν τὸ πλῆθος ... διῄρητο εἰς τὰς συμμορίας Ἀθήνησιν, ἀλλὰ μόνοι οἱ πλούσιοι καὶ εἰσφέρειν τῇ πόλει δυνάμενοι. ... Διῃρέθησαν δὲ πρῶτον Ἀθηναῖοι κατὰ συμμορίας ἐπὶ Ναυσινίκου (Ναυσικοῦ codd.) ἄρχοντος, ὥς φησι Φιλόχορος ἐν τῇ πέμπτῃ Ἀτθίδος.</quote>
				<note type="translation">Συμμορία, classis.—Non omnis multitudo Athenis in symmorias distributa erat, sed divites solum, et qui conferre civitati pecunias poterant. Primum vero Athenienses in symmorias divisi sunt archonte Nausinico, ut ait Philochorus libro quinto Atthidis.</note>
				<note type="commentary">Suidas h. v. Philochori nomen omisit; Etym. M. auctor omnia repetivit.</note>
			</cit>

			<cit n="127">
				<bibl>Harpocr.:</bibl>
				<quote>Δάτος, πόλις ἐστὶ Θρᾴκης σφόδρα εὐδαίμων. ... Μετωνομάσθη μέντοι ἡ πόλις τῶν Δατηνῶν, Φιλίππου τοῦ Μακεδόνων βασιλέως κρατήσαντος αὐτῆς, ὡς Ἔφορός τέ φησι καὶ Φιλόχορος ἐν τῇ πέμπτῃ.</quote>
				<note type="translation">Datus, urbs Thraciæ valde opulenta. ... Datenorum tamen civitas, quum eam Philippus Macedonum rex occupasset, transnominata est, ut Ephorus testatur, et Philochorus in quinto.</note>
				<note type="commentary">Lenzius monet post Δατηνῶν excidisse Φίλιπποι. Cf. Diodor. XVI, 71.</note>
			</cit>

			<cit n="128">
				<bibl>Harpocr.:</bibl>
				<quote>Στρύμη:... Ἀποικίαι δὲ εἰσὶ Θασίων τῆς Θρᾴκης Γάληψος καὶ Στρύμη ἡ νῆσος. Ἔστι δὲ ἐμπόριον Θασίων. Μνημονεύει τῶν Θασίων πρὸς Μαρωνείτας περὶ τῆς Στρύμης ἀμφισβητήσεως Φιλόχορος ἐν πέμπτῃ, Ἀρχίλοχον ἐπαγόμενος μάρτυρα.</quote>
				<note type="translation">Thasiorum in Thracia coloniæ sunt Galepsus et Stryme insula, quæ est Thasiorum emporium. Controversiæ de Stryme inter Thasios et Maronitas, Philochorus, Archilochum laudans testem, meminit libro quinto.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philochorus.philochori_fragmenta.atthis.liber_vi">LIBER VI</title></ab>
<pb n="404"/>

			<cit n="129" ana="Olymp.105.3">
				<bibl>Harpocrationis:</bibl>
				<quote>Χίλιοι διακόσιοι, οἱ πλουσιώτατοι Ἀθηναίων χίλιοι καὶ διακόσιοι ἦσαν, οἳ καὶ ἐλειτούργουν. Μνημονεύουσι δ ̓ αὐτῶν καὶ ἄλλοι ῥήτορες καὶ Φιλόχορος ἐν τῇ ἕκτῃ.</quote>
				<note type="translation">Ditissimi Atheniensium mille ducenti fuerunt, qui et munia obibant publica. Horum cum alii rhetores mentionem faciunt, tum Philochorus libro sexto.</note>
				<note type="commentary">Suidas Philochori nomen omisit.</note>
			</cit>

			<cit n="130a">
				<bibl>Harpocr. v. Ἱερὰ τριήρης:</bibl>
				<quote>Δημοσθένης ἐν δ' Φιλιππικῶν· «Καὶ τὴν ἱερὰν ἀπὸ τῆς χώρας ᾤχετο ἔχων τριήρη.» Λέγοι ἂν τὴν Πάραλον, ὡς συνιδεῖν ἔστιν ἔκ τε τῆς Φιλοχόρου καὶ ἐκ τῆς Ἀνδροτίωνος ὁμοίως ἕκτης.</quote>
				<note type="translation">Demosthenes in quarta Philippicarum: «Atque ex terra profectus est sacram habens trierem.» Paralum dicere videtur, ut cognoscere licet cum ex Philochori, tum similiter ex Androtionis libro sexto.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="130b">
				<bibl>App. Photii Porson. p. 676, 7, s. v. Πάραλος καὶ Σαλαμινία:</bibl>
				<quote>... Ἡ δὲ Πάραλος καὶ ἀπό τινος ἥρωος ἐπιχωρίου ἐκλήθη· τῆς μὲν Παράλου καὶ Σαλαμινίας ἐν τρίτῃ μνημονεύει Θουκυδίδης, καὶ Ἀριστοφάνης ἐν Ὄρνισιν. Ἀριστοτέλης δὲ Ἀμοριάδα καὶ Πάραλον οἶδε· καὶ Δείναρχος ἐν τῷ κατὰ Τιμοκράτους· Στησίχορος δὲ ἐν τῇ ζ' τέτταρας αὐτὰς οἶδε, πρώτας μὲν δύο, Ἀμοριάδα καὶ Πάραλον, προσγενομένας δὲ Δημητριάδα καὶ Ἀντιδονίδα.</quote>
				<note type="translation">Paralus et Salaminia. Paralus ab heroe quodam patrio nomen accepit; Parali et Salaminiæ Thucydides mentionem facit libro tertio, et Aristophanes in Avibus. Aristoteles Amoriadem et Paralum memorat, itemque Dinarchus inoratione contra Timocratem. Stesichorus (Philochorus) vero libro sexto quatuor memorat, duas illas priores, Amoriadem et Paralum, præter easque Demetriadem et Antigonidem.</note>
				<note type="commentary">Pro Στησίχορος legendum esse Φιλόχορος ex Harpocrationis loco modo laudato, in quo idem liber citatur, patet. Ἀντιδονίδα mutandum in Ἀντιγονίδα.</note>
			</cit>

			<cit n="131" ana="Olymp.107.1">
				<bibl>Dionys. Halic. t. 2, p. 118, 40 Sylb.:</bibl>
				<quote>Οἱ μὲν εἰς Σάμον ἀποσταλέντες κληροῦχοι, κατὰ τοῦτον τὸν ἄρχοντα (Ἀριστόδημον) ἀπεστάλησαν, ὡς Φιλόχορος ἐν ταῖς ἱστορίαις λέγει.</quote>
				<note type="translation">Coloni, qui in Samum deducti sunt, hoc archonte (Aristodemo) missi sunt, ut in Historiis tradit Philochorus.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="132" ana="Olymp.107.4.">
				<bibl>Dionys. Hal. t. 2, p. 122, 32 Sylb.:</bibl>
				<quote>Οὗτος (ὁ Ὀλυνθιακὸς πόλεμος) ἐπὶ Καλλιμάχου γέγονεν ἄρχοντος, ὡς δηλοῖ Φιλόχορος ἐν ζ' βίβλῳ τῆς Ἀτθίδος, κατὰ λέξιν οὕτω γράφων· «Καλλίμαχος Περγασῆθεν· ἐπὶ τούτου Ὀλυνθίοις πολεμουμένοις ὑπὸ Φιλίππου, καὶ πρέσβεις Ἀθήναζε πέμψασιν οἱ Ἀθηναῖοι συμμαχίαν τε ἐποιήσαντο καὶ βοήθειαν ἔπεμψαν, πελταστὰς μὲν δισχιλίους, τριήρεις δὲ τριάκοντα τὰς μετὰ Χάρητος, ἃς καὶ συνεπλήρωσαν. «Ἔπειτα διεξελθὼν ὀλίγα τὰ μεταξὺ γενόμενα, τίθησι ταυτί·» Περὶ δὲ τὸν αὐτὸν πολέμῳ, καὶ πρεσβευσαμένων Ἀθήναζε, Χαρίδημον αὐτοῖς ἔπεμψαν οἱ Ἀθηναῖοι τὸν ἐν Ἑλλεσπόντῳ στρατηγόν· ὃς ἔχων ὀκτωκαίδεκα τριήρεις καὶ πελταστὰς τετρακισχιλίους, ἱππεῖς δὲ πεντήκοντα καὶ ἑκατὸν, ἦλθεν εἴς τε Παλλήνην καὶ τὴν Βοττιαίαν μετ ̓ Ὀλυνθίων, καὶ τὴν χώραν ἐπόρθησεν.» Ἔπειθ ̓ ὑπὲρ τῆς τρίτης συμμαχίας λέγει ταυτί· «Πάλιν δὲ τῶν Ὀλυνθίων πρέσβεις ἀποστειλάντων εἰς τὰς Ἀθήνας, καὶ δεομένων, μὴ περιιδεῖν αὐτοὺς καταπολεμηθέντας, ἀλλὰ πρὸς ταῖς ὑπαρχούσαις δυνάμεσι πέμψαι βοήθειαν, μὴ ξενικὴν, ἀλλ ̓ αὐτῶν Ἀθηναίων, ἔπεμψεν αὐτοῖς ὁ δῆμος τριήρεις μὲν ἑτέρας ἑπτακαίδεκα, τῶν δὲ πολιτῶν ὁπλίτας δισχιλίους καὶ ἱππεῖς τριακοσίους ἐν ναυσὶν ἱππηγοῖς, στρατηγὸν δὲ Χάρητα τοῦ στόλου παντός.»</quote>
				<note type="translation"/>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="132">
				<bibl>Ulpian. ad Demosth. Olynth. II, p. 24 Wolf.:</bibl>
				<quote>Ἰστέον δὲ, ὅτι φησὶ καὶ ὁ Φιλόχορος, ὅτι τρεῖς βοήθειαι ἐπέμφθησαν, καθ ̓ ἕκαστον λόγον (τοῦ Δημοσθένους) μίας πεμπομένης, ὡς τῆς πρώτης μὴ οὔσης ἱκανῆς.</quote>
				<note type="translation">Memoratudignum est, Philochorum quoque tradere, ter esse copias Olynthiis auxilio missas, singulas post singulas Demosthenis orationes, quum non sufficerent quæ missæ essent primæ.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>
<pb n="405"/>

			<cit n="133" ana="Olymp.108.3">
				<bibl>Harpocr.:</bibl>
				<quote>Διαψήφισις ἰδίως λέγεται ἐπὶ τῶν ἐν τοῖς δήμοις ἐξετάσεων, αἳ γίγνονται περὶ ἑκάστου τῶν δημοτευομένων, εἰ τῷ ὄντι πολίτης καὶ δημότης ἐστὶν ἢ παρεγγέγραπται ξένος ὤν. ... Ἐντελέστατα δὲ διείλεκται περὶ τῶν διαψηφίσεων, ὡς γεγόνασιν ἐπὶ Ἀρχίου ἄρχοντος, Ἀνδροτίων ἐν τῇ Ἀτθίδι καὶ Φιλόχορος ἐν ἕκτῳ τῆς Ἀτθίδος.</quote>
				<note type="translation">Διαψήφισις proprie dicitur recensio eorum qui sunt in demis, qua quisque popularium recognoscitur, ut sciatur verusne civis sit et popularis an peregrinus falso in civitatem adscriptus. Plenissime de recensionibus, quæ archonte Archia institutæ sunt, dixerunt Androtio et Philochorus libro sexto Atthidis.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="134" ana="Olymp.109.2">
				<bibl>Dionys. Hal. t. 2, p. 119:</bibl>
				<quote>Διοπείθους ἔτι περὶ Ἑλλήσποντον τοῦ τῶν Ἀθηναίων στρατηγοῦ διατρίβοντος, εἴρηται ὁ λόγος, ὡς ἐξ αὐτοῦ γίνεται φανερόν. Ἔστι δὲ ὁ χρόνος κατὰ Πυθόδοτον ἄρχοντα, ὡς δηλοῖ Φιλόχορος σὺν τοῖς ἄλλοις ἐπὶ τούτου τοῦ ἄρχοντος, οὐδέπω εἰκοστὸν ἔχων ἔτος.</quote>
				<note type="translation">Diopithe, duce Atheniensi, adhuc circa Hellespontum rem gerente, dicta est hæc oratio, uti ex ipsa patet, idque factum est circa tempora Archontis Pythodoti, ut in hoc archonte Philochorus et alii ostendunt, quum Dinarchus nondum viginti annorum esset.</note>
				<note type="commentary">Ultima verba Siebelis ita restitui voluit: ὡς δηλοῖ Φιλόχορος ἐν τοῖς γενομένοις ἐπὶ τούτου τοῦ ἄρχοντος, οὐδέπω εἰκοστὸν ἔχοντος ἔτος Δεινάρχου.</note>
			</cit>

			<cit n="135" ana="Olymp.110.1.2">
				<bibl>Dionys. Halic. t. 2, p. 128, 45 Sylb.:</bibl>
				<quote>Τὰς δὲ αἰτίας, δι ̓ ἃς εἰς τὸν πόλεμον κατέστησαν (Ἀθηναῖοι καὶ Φίλιππος), ἀδικεῖσθαι λέγοντες ἀμφότεροι, καὶ τὸν χρόνον, ἐν ᾧ τὴν εἰρήνην ἔλυσαν, ἀκριβῶς δηλοῖ Φιλόχορος ἐν τῇ ζ' Ἀτθίδος βίβλῳ. Θήσω δὲ ἐξ αὐτῆς τὰ ἀναγκαιότατα. «Θεόφραστος Ἀλλαιεύς· ἐπὶ τούτου Φίλιππος τὸ μὲν πρῶτον ἀναπλεύσας Περίνθῳ προσέβαλεν· ἀποτυχὼν δ ̓ ἐντεῦθεν Βυζάντιον ἐπολιόρκει, καὶ μηχανήματα προσῆγεν.» Ἔπειτα διεξελθὼν ὅσα τοῖς Ἀθηναίοις ὁ Φίλιππος ἐνεκάλει διὰ τῆς ἐπιστολῆς καὶ Δημοσθένους παρακαλέσαντος αὐτοὺς πρὸς τὸν πόλεμον, καὶ ψηφίσματα γράψαντος, ἐχειροτόνησε, τὴν μὲν στήλην καθελεῖν τὴν περὶ τῆς πρὸς Φίλιππον εἰρήνης καὶ συμμαχίας σταθεῖσαν, ναῦς δὲ πληροῦν καὶ τὰ ἄλλα ἐνεργεῖν τὰ τοῦ πολέμου· ταῦτα γράψας κατὰ Θεόφραστον ἄρχοντα γεγονέναι, τῷ μετ ̓ ἐκεῖνον ἐνιαυτῷ τὰ πραχθέντα μετὰ τὴν λύσιν τῆς εἰρήνης ἐπὶ Λυσιμαχίδου ἄρχοντος διεξέρχεται. Θήσω δὲ καὶ τούτων αὐτῶν τὰ ἀναγκαιότατα. «Λυσιμαχίδης Ἀχαρνεύς· ἐπὶ τούτου τὰ μὲν ἔργα τὰ περὶ τοὺς νεωσοίκους καὶ τὴν σκευοθήκην ἀνεβάλοντο διὰ τὸν πόλεμον πρὸς Φίλιππον· τὰ δὲ χρήματ ̓ ἐψηφίσαντο πάντ ̓ εἶναι στρατιωτικὰ, Δημοσθένους γράψαντος. Φιλίππου δὲ καταλαβόντος Ἐλάτειαν καὶ Κυτίνιον, καὶ πρέσβεις πέμψαντος εἰς Θήβας Θετταλῶν, Αἰνιάνων, Αἰτωλῶν, Δολόπων, Φθιωτῶν· Ἀθηναίων δὲ κατὰ τὸν αὐτὸν χρόνον πρέσβεις ἀποστειλάντων τοὺς περὶ Δημοσθένη, τούτοις συμμαχεῖν ἐψηφίσατο.»</quote>
				<note type="translation">Causas ob quas ad arma ventum est, quum utrique injurias sibi illatas esse dicerent, atque tempus, quo pax soluta est, Philochorus accurate refert, Rerum Atticarum libro sexto: cujus ea potissimum hic afferam, quæ maxime necessaria sunt: «Theophrastus Allæensis. Sub hoc Philippus prima expeditione irruit in Perinthum. Quumque non satis successisset ex sententia, hinc Byzantium obsedit, machinasque admovit.» Deinde postquam exposuit, quas ob res Philippus Athenienses accusaverit in epistola, atque narravit, hos, quum Demosthenes adhortatus esset, ut bellum gererent plebiscitumque proposuisset, decrevisse «columnam, quæ de pace et societate cum Philippo inita posita esset, dejiciendam, naves vero implendas, parandaque esse quæ ad bellum necessaria essent», hæc postquam narravit sub Theophrasto archonte gesta esse, mox subjicit quæ sequenti anno acta sunt, rupta pace, Lysimachide archonte. Apponam et ex bis quæ maxime necessaria sunt: «Lysimachides Acharnensis. Sub hoc opera in navibus et armamentario intermissa sunt, ob bellum cum Philippo exortum: pecunias vero omnes decreverunt militiæ impendi, rogationem perferente Demosthene. Quum vero Philippus Elateam cepisset et Cytinium, legatosque Thessalorum, Ænianum, Ætolorum, Dolopum et Phthiotarum Thebas misisset, Athenienses vero eodem tempore legatum eo misissent Demosthenem, Thebani decreverunt cum his societatem inire.»</note>
				<note type="commentary">Verba καὶ Δημοσθένους ἐχειροτόνησε mutila sunt: Sylburg. hanc adhibet medelam: καὶ ὡς Δημοσθένους... γράψαντος, ἐχειροτόνησεν ὁ δῆμος. Sub finem hujus loci haud dubie scribendum est ἐψηφίσαντο.</note>
			</cit>
<pb n="406"/>

			<cit n="136">
				<bibl>Harpocr. v. Θεωρίς:</bibl>
				<quote>Μάντις ἦν ἡ Θεωρὶς, καὶ ἀσεβείας κριθεῖσα ἀπέθανεν, ὡς καὶ Φιλόχορος ἐν ἕκτῃ γράφει.</quote>
				<note type="translation">Hæc Theoris erat fatidica et oh impietatis crimen morte mulctata est, ut Philochorus libro sexto testatur.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="137">
				<bibl>Schol. Arist. Ran. 218:</bibl>
				<quote>Ἤγοντο ἀγῶνες αὐτόθι, οἱ Χύτρινοι καλούμενοι, καθά φησι Φιλόχορος ἐν τῇ ἕκτῃ τῶν Ἀτθίδων.</quote>
				<note type="translation">Celebrabantur ibi (in urbe Athenarum) ludi, quos Chytrinos vocabant, ut ait Philochorus libro sexto Atthidum.</note>
				<note type="commentary">Phavorinus habet οἱ χύτριοι pro oἱ χυτρίνοι.</note>
			</cit>

			<cit n="138">
				<bibl>Harpocr.:</bibl>
				<quote>Κατατομή· Ὑπερίδης ἐν τῷ κατὰ Δημοσθένους· Καὶ καθήμενος κάτω ὑπὸ τῇ κατατομῇ. Φιλόχορος δὲ ἐν ἕκτῃ οὕτως· «Αἰσχραῖος Ἀναγυράσιος ἀνέθηκε τὸν ὑπὲρ τοῦ θεάτρου τρίποδα καταργυρώσας, νενικηκὼς τῷ πρότερον ἔτει χορηγῶν παισὶ, καὶ ἐπέγραψεν ἐπὶ τὴν κατατομὴν τῆς πέτρας.»</quote>
				<note type="translation">Incisura.—Hyperides in oratione contra Demosthenem: «Et infra sedens sub incisura,» Philochorus autem libro sexto sic: «Tripodem illum argenteum pro theatro dicavit Æschræus Anagyrasius, qui anno antecedenti choragus pueris vicerat et in ipsa rupis pariete inscripsit (victoriam).</note>
				<note type="commentary">Phavorinus h. v. eadem verba habet, Suidas h. v. et Photius in Lex. p. 107 nonnisi ultimam partem dant. V. H. Steph. Thesaur. s. ead. v.</note>
			</cit>

			<cit n="139" ana="&#x39F;lymp.114.3">
				<bibl>Plutarch. Orator. vitt. p. 846, fin. (Reisk. IX, p. 367) de morte Demosthenis:</bibl>
				<quote>Ἀποθανεῖν αὐτὸν Φιλόχορος μέν φησι φάρμακον πιόντα, Σάτυρος δὲ ὁ συγγραφεὺς, τὸν κάλαμον πεφαρμάχθαι, ᾧ γράφειν ἤρξατο τὴν ἐπιστολὴν, οὗ γευσάμενον ἀποθανεῖν.</quote>
				<note type="translation">Mortuum eum (Demosthenem) esse tradit Philochorus epoto veneno; Satyrus autem, historiæ scriptor, veneno imbutum fuisse calamum, quo scribere epistolam cœperit, eoque gustato, ipsum periisse.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philochorus.philochori_fragmenta.atthis.liber_vii">LIBER VII</title></ab>

			<cit n="140">
				<bibl>Harpocrat.:</bibl>
				<quote>Φυλὴ δῆμός ἐστι φυλῆς τῆς Οἰνηϊδος. Μένανδρος Δυσκόλῳ· Τῆς Ἀττικῆς νομίζετ ̓ εἶναι τὸν τόπον Φυλήν· τὸ Νυμφαῖον δ ̓ ὅθεν προέρχομαι Φυλασίων. Φιλόχορος δὲ ἐν ἑβδόμῳ Ἀτθίδος φρούριον αὐτό φησιν εἶναι.</quote>
				<note type="translation">Phyle est populus Œneidis tribus. Menander autem in Moroso: Terræ Atticæ putate esse locum Phylen, atque Nymphæum, unde progredior, Phylasioruni. Sed Philochorus castellum id esse tradit, libro septimo Atthidis.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="141a">
				<bibl>Harpocrat.:</bibl>
				<quote>Νομοφύλακες· ἀρχή τις παρ ̓ Ἀθηναίοις οὕτω ἐκαλεῖτο, διαφέρουσα τῶν θεσμοθετῶν.... Φιλόχορος ἐν τῷ ἑβδόμῳ ἄλλα τέ τινα διεξῆλθε περὶ αὐτῶν καὶ ὅτι οὗτοι τὰς ἀρχὰς ἐπηνάγκαζον τοῖς νόμοις χρῆσθαι.</quote>
				<note type="translation">Nomophylaces, magistratus apud Athenienses ita appellabatur, a Thesmothetis diversus ... Philochorus libro septimo quum alia nonnulla de iis dixit, tum eos coegisse magistratus legibus uti.</note>
				<note type="commentary">Eadem Suidas, qui vero Philochori non facit mentionem.</note>
			</cit>

			<cit n="141b">
				<bibl>Appendix Photii Porson. p. 674, 5:</bibl>
				<quote>Νομοφύλακες ἕτεροί εἰσι τῶν θεσμοθετῶν, ὡς Φιλόχορος ἐν τῇ ζ'. Οἱ μὲν γὰρ ἄρχοντες ἀνέβαινον εἰς Ἄρειον πάγον ἐστεφανωμένοι· οἱ δὲ νομοφύλακες στροφία χαλκᾶ ἄγοντες καὶ ἐν ταῖς θέαις ἐναντίον ἀρχόντων ἐκαθέζοντο· καὶ τὴν πομπὴν ἔπεμπον τῇ Παλλάδι, τὰς δὲ ἀρχὰς ἠνάγκαζον τοῖς νόμοις χρῆσθαι, καὶ ἐν τῆ ἐκκλησίᾳ καὶ ἐν τῇ βουλῇ μετὰ τῶν προέδρων ἐκάθηντο, κωλύοντες τὰ ἀσύμφορα τῇ πόλει πράττειν. Ἑπτὰ δὲ ἦσαν· καὶ κατέστησαν, ὡς Φιλόχορος, ὅτε Ἐφιάλτης μόνα κατέλιπε τῆ ἐξ Ἀρείου πάγου βουλῇ τὰ ὑπὲρ τοῦ σώματος.</quote>
				<note type="translation">Nomophylaces differunt a Thesmothetis, ut Philochorus scribit libro septimo; archontes enim in Areopagum ascendebant coronati, nomophylaces vero redimiculum æneum gestabant et in spectaculis e regione archontibus sedebant; Minervæ pompam ducebant, et magistratus cogebant legibus uti; in comitiis et in senatu cum proedris præsidebant, impedientes, ne quid decerneretur, quod urbi esset noxium; erant autem septem et constituti sunt quo tempore Ephialtes Areopago nonnisi judicia capitis reliquisset.</note>
				<note type="commentary">Schœmannus (Antiqq, juris publ. Græc., p. 299) monet Philochorum probabiliter jam libro tertio mentionem fecisse nomophylacum ab Ephialte institutorum, sed breviter tantummodo, ut de magistratu qui mox abolitus fuerit; copiose vero de iis in universum disputasse libro septimo, quum de Demetrio Phalereo narraret: Bœckhium igitur (De Philoch. p. 25, sqq.) non debuisse de hoc magistratu ab Ephialte instituto ob eam rationem dubitare, quod Philochorus de eo septimo demum libro exposuisse dicatur.</note>
			</cit>
<pb n="407"/>

			<cit n="142">
				<bibl>Harpocrat.:</bibl>
				<quote>Ἀποστολεῖς, οἱ ἐπὶ τῆς ἐκπομπῆς τῶν τριήρων ἀποδεδειγμένοι. Δημοσθένης ... καὶ Φιλόχορος ἐν τῇ ἑβδόμῃ.</quote>
				<note type="translation">Ἀποστολεῖς, qui ad emissionem triremium designati sunt. Demosthenes et Philochorus libro septimo.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="143">
				<bibl>Athen. VI, 11, p. 245, C:</bibl>
				<quote>Φιλόχορος ἐν ἑβδόμῃ Ἀτθίδος, «Οἱ γυναικονόμοι, φησὶ, μετὰ τῶν Ἀρεοπαγιτῶν ἐσκόπουν τὰς ἐν ταῖς οἰκίαις συνόδους, ἔν τε τοῖς γάμοις καὶ ταῖς ἄλλαις θυσίαις.»</quote>
				<note type="translation">Philochorus libro septimo Atthidis: «Gynæconomi, ait, cum Areopagitis inspiciebant convivia in domibus instituta, quum in nuptiis, tum in aliis sacris epulis.»</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philochorus.philochori_fragmenta.atthis.liber_viii">LIBER VIII</title></ab>

			<cit n="144" ana="Olymp.118.2">
				<bibl>Dionys. Hal. t. 2, p. 113, Dinarchum narrat Anaxicrate archonte, sub quo Antigonus et Demetrius Cassandri præsidium Athenis expulerunt, accusatum esse, sed non ausum in judicium venire in Eubœam discessisse; inde quindecim annis post Athenas rediisse et a Proxeno receptum esse, sed quum aurum perdidisset, Proxeno negligenter hoc quærenti actionem de amissa pecunia intendisse. Tum pergit:</bibl>
				<quote>Οὗτος μὲν ὁ βίος τἀνδρός· ἀποδείκνυται δ ̓ ἕκαστον αὐτῶν ἐκ τε τῶν ἱστοριῶν τῶν Φιλοχόρου, καὶ ἐξ ὧν αὐτὸς περὶ αὑτοῦ συνέγραψεν ἐν τῷ λόγῳ τῷ κατὰ Προξένου. ... Φιλόχορος δὲ ἐν ταῖς Ἀττικαῖς ἱστορίαις περί τε τῆς αὐτῆς τῶν καλεσάντων τὸν δῆμον, καὶ περὶ τῆς καθόδου πάλιν οὕτως λέγει· «Τοῦ γὰρ Ἀναξικράτους ἄρχοντος εὐθὺ μὲν ἡ τῶν Μεγαρέων πόλις ἑάλω· ὁ δὲ Δημήτριος, ὁ κατελθὼν ἐκ τῶν Μεγάρων, κατεσκευάζετο τὰ πρὸς τὴν Μουνυχίαν, καὶ τὰ τείχη κατασκάψας ἀπέδωκε τῷ δήμῳ. Ὕστερον δὲ εἰσηγγέλθησαν πολλοὶ πολιτῶν, ἐν οἷς καὶ Δημήτριος ὁ Φαληρεύς. Τῶν δὲ εἰσαγγελθέντων, τοὺς μὲν οὐχ ὑπομείναντας τὴν κρίσιν, ἐνεθανάτωσαν τῇ ψήφῳ, τοὺς δ ̓ ὑπακούσαντας, ἀπέλυσαν.» Ταῦτα μὲν οὖν τῆς ὀγδόης.</quote>
				<note type="translation">Hæc Dinarchi vitæ ratio fuit: quæ ex Historiis Philochori depromta sunt, et ex iis quæ ipse de se in oratione contra Proxenum scripsit. ... Philochorus vero in Historiis Atticis de eodem exilio eorum qui populum ad seditionem commoverant, deque eorum reditu, hæc commemorat: «Anaxicrate enim archonte, primo impetu Megarensium civitas capta est: Demetrius autem Megara reversus præparavit ea, quæ ad Munychiæ defensionem necessaria videbantur: muros etiam dejectos populo reddidit. Plurimi deinde cives denunciati sunt, inter quos fuit Demetrius Phalereus. Denunciatorum vero alii, quum ad judicium venire non auderent, decreto judicum capitis damnati sunt, alii autem morem gerentes absoluti.» Hæc quidem libro octavo.</note>
				<note type="commentary">Pro περί τε τῆς αὐτῆς τῶν καλεσάντων τὸν δῆμον Sylburgius bene scripsit περί τε τῆς φυγῆς τῶν καταλυσάντων τὸν δῆμον.</note>
			</cit>

			<cit n="145" ana="Olymp.118.2">
				<bibl>Athen. XV, 16, p. 697, A:</bibl>
				<quote>Ἐπ ̓ Ἀντιγόνῳ δὲ καὶ Δημητρίῳ φησὶ Φιλόχορος Ἀθηναίους ᾄδειν παιᾶνας, τοὺς πεποιημένους ὑπὸ Ἑρμίππου τοῦ Κυζικηνοῦ, ἐφαμίλλων γενομένων τῶν παιᾶνας ποιησάντων πολλῶν, καὶ τοῦ Ἑρμοκλέους προκριθέντος.</quote>
				<note type="translation">De Antigono atque Demetrio Philochorus ait, eorum tempore Athenienses canere pæanes ab Hermippo Cyziceno compositos, multis æmulis, qui pæanes fecerant, et ipsi Hermocli prælato.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philochorus.philochori_fragmenta.atthis.liber_ix">LIBER IX</title></ab>

			<cit n="146" ana="Olymp.118.3">
				<bibl>Dionys. Hal. t. 2 , p. 113 Sylb.:</bibl>
				<quote>Ἐν δὲ τῇ ἐννάτῃ φησί (Φιλόχορος)· «Τοῦ δ ̓ ἐνιαυτοῦ τουδὶ διελθόντος, ἑτέρου δ ̓ εἰσιόντος, ἐν ἀκροπόλει σημεῖον ἐγένετο τοιοῦ- το. Κύων εἰς τὸν τῆς Πολιάδος νεὼν εἰσελθοῦσα, καὶ δῦσα εἰς τὸ Πανδρόσιον, ἐπὶ τὸν βωμὸν ἀναβᾶσα τοῦ Ἑρκείου Διὸς, τὸν ὑπὸ τῇ ἐλαίᾳ, κατέκειτο. Πάτριον δ ̓ ἐστὶ τοῖς Ἀθηναίοις, κύνα μὴ ἀναβαίνειν εἰς ἀκρόπολιν. Περὶ τὸν αὐτὸν δὲ χρόνον καὶ ἐν τῷ ἱερῷ μεθ ̓ ἡμέραν, ἡλίου τ ̓ ἐξέχοντος καὶ οὔσης αἰθρίας, ἀστὴρ ἐπί τινα χρόνον ἐγένετο ἐκφανής. Ἡμεῖς δ ̓ ἐρωτηθέντες ὑπέρ τε τοῦ σημείου καὶ τοῦ φαντάσματος, εἰς ὃ φέρει, φυγάδων κάθοδον ἔφαμεν προσημαίνειν ἀμφότερα· καὶ ταύτην οὐκ ἐκ μεταβολῆς πραγμάτων ἐσομένην, ἀλλ ̓ ἐν τῇ κατεστώσῃ πολιτείᾳ· καὶ τὴν κρίσιν ἐπιτελεσθῆναι συνέβη.»</quote>
				<note type="translation">Libro nono tradit (Philochorus) hæc: «Anno hoc elapso et alio inchoante, tale in arce prodigium contigit. Canis in templum Minervæ ingressa et Pandrosium intrans ad aram usque Jovis Hercei, quæ sub olea est, devenit. Apud Athenienses autem antiquitus observari solet, ne canis in arcem ascendat. Eodem tempore in templo interdiu et sole cœlum tenente meteoron ignitum aliquamdiu conspiciendum se præbuit. Nos vero quum de hoc portento et apparitione interrogati essemus, quid miri portenderetur, diximus, utroque exulum restitutionem reditumque designari; qui tametsi redirent, reipublicæ tamen regimen non mutatum iri, sed idem permansurum esse: atque hoc contigisse etiam vidimus.»</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>
<pb n="408"/>

			<cit n="147">
				<bibl>Athenæus V, 3, p. 189, C:</bibl>
				<quote>Λέγονται Ἀθήνησι καὶ ἱεροί τινες αὐλῶνες, ὧν μέμνηται Φιλόχορος ἐν τῇ ἐννάτῃ.</quote>
				<note type="translation">Sunt Athenis sacri quidam αὐλῶνες, qui dicuntur, quorum Philochorus meminit in nono.</note>
				<note type="commentary">Eadem leguntur in Fragm. Lex. Gr. in calce Hermanni libri De emend. rat. gramm. Gr. p. 328, ubi vero Philochori nomen prætermissum.</note>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philochorus.philochori_fragmenta.atthis.liber_x">LIBER X</title></ab>

			<cit n="148" ana="Olymp.119.3">
				<bibl>Harpocrat. v. Ἀνεπόπτευτος ... ὁ μὴ ἐποπτεύσας:</bibl>
				<quote>Τί δὲ τὸ ἐποπτεῦσαι, δηλοῖ Φιλόχορος ἐν τῇ δεκάτῃ· «Τὰ ἱερὰ οὗτος ἀδικεῖ πάντα, τά τε μυστικὰ καὶ τὰ ἐποπτικά.» Καὶ πάλιν· «Δημητρίῳ μὲν οὖν ἴδιόν τι ἐγένετο παρὰ τοὺς ἄλλους, τὸ μόνον ἅμα μυηθῆναι καὶ ἐποπτεῦσαι, καὶ τοὺς χρόνους τῆς τελετῆς τοὺς πατρίους μετακινηθῆναι.»</quote>
				<note type="translation">Ὁ μὴ ἐποπτεύσας, Qui non inspexit. Ceterum quid sit ἐποπτεῦσαι, declarat Philochorus libro decimo: «Sacra hic violat omnia, tam mystica quam epoptica.» Iterumque: «Demetrio igitur peculiare quiddam præter ceteros contigit, ut simul mysteriis initiaretur ac secretiores ritus inspiceret, et patria initiationis ritus tempora tum mutarentur.»</note>
				<note type="commentary">Repetivit hæc Suidas et gramm. Bekk. An. p. 398.</note>
			</cit>

			<cit n="149">
				<bibl>Harpocrat. v. Ἐπωπτευκότων:</bibl>
				<quote>... Οἱ μυηθέντες ἐν Ἐλευσῖνι ἐν τῇ δευτέρᾳ μυήσει ἐποπτεύειν λέγονται, ὡς δῆλόν ἐστιν ἔκ τε τοῦ Δημοσθένους λόγου καὶ ἐκ τῆς δεκάτης Φιλοχόρου.</quote>
				<note type="translation">Eleusiniis sacris initiati, in altera initiatione ἐποπτεύειν dicuntur: ut apparet quum ex Demosthenis oratione, tum ex Philochori libro decimo.</note>
				<note type="commentary">Suidas et Phavorinus Philochori nomen omiserunt.</note>
			</cit>

			<cit n="150" ana="Olymp.96.3">
				<bibl>Harpocrat. v. Ξενικὸν ἐν Κορίνθῳ:</bibl>
				<quote>... Συνεστήσατο δ ̓ αὐτὸ πρῶτον Κόνων, παρέλαβε δ ̓ αὐτὸ Ἰφικράτης, ὕστερον καὶ Χαβρίας· ᾧ χρησάμενοι τὴν Λακεδαιμονίων μόραν κατέκοψαν στρατηγοῦντος αὐτοῖς Ἰφικράτους καὶ Καλλίου, καθά φησιν Ἀνδροτίων τε καὶ Φιλόχορος.</quote>
				<note type="translation">Peregrinorum militum exercitus in Corintho. Hanc Conon primus constituit, post quem ejus dux fuit Iphicrates, post etiam Chabrias: quo usi Athenienses, Iphicrate et Callia ducibus, Moram Lacedæmoniorum conciderunt, quemadmodum Androtio refert et Philochorus libro decimo.</note>
				<note type="commentary">Suidas exhibet πρῶτος Κόνων, quod recipiendum videtur. Phavorinus idem habet, quod apud Harpocrat. legitur.</note>
			</cit>

			<cit n="151">
				<bibl>Harpocrat.:</bibl>
				<quote>Ὅτι ἑξακισχίλια ἦν τάλαντα τὸ τίμημα τῆς Ἀττικῆς, Δημοσθένης ἐν τῷ περὶ συμμοριῶν φησιν οὕτως· Ἡμῖν δὲ τὸ τῆς χώρας τίμημα ὑπάρχειν ἀφορμὴν ὀκτακισχίλια τάλαντα ἀκούσεται. Ἤτοι οὖν γραφικὸν ἁμάρτημά ἐστιν, ἢ ἴσως ὁ ῥήτωρ συναρπάζει, ἵνα δοκῇ πλείω τὴν ἀφορμὴν ἔχειν ἡ πόλις εἰς τὸν πρὸς βασιλέα πόλεμον. Ὅτι γὰρ ἑξακισχίλια τάλαντα ἦν τὸ τίμημα τῆς Ἀττικῆς, καὶ λυθέντος ἐν τοῖε ἑξῆς τοῦ λόγου φησὶν, λογισμὸν αὐτῶν διδοὺς ποικίλως, καὶ Φιλόχορος ἐν δεκάτη Ἀτθίδος.</quote>
				<note type="translation">Atticæ census sex millia talentûm fuit. Demosthenes in Oratione de classibus sic ait: Nobis autem agri censum octo mille talentûm subsidio esse audiet. Est igitur vel scripturæ peccatum, aut forte orator ista callide dixit, ut respublica majores habere facultates videretur ad bellum cum rege gerendum. Fuisse utique civitatis Atticæ censum sex mille talentûm, etiam in fine orationis, ubi multimodis eorum computationem facit, commemorat, itemque Philochorus libro Atthidos decimo.</note>
				<note type="commentary">Locus quem Harpocrat. ex Demosthenis Orat. de class. affert, in nostris editionibus rectius ita scriptus est (p. 76 ed. H. Wolf.): Ἡμῖν δὲ τὸ τῆς χώρας ὑπάρχον ἀφορμὴν ἑξακισχίλια τάλαντα ἀκούσεται, sc. rex Persarum. Alter locus de Attici agri censu in eadem orat. Est p. 74: Ἐπειδὴ τὸ τίμημά ἐστι τὸ τῆς χώρας ἑξακισχιλίων ταλάντων.</note>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philochorus.philochori_fragmenta.atthis.septem_libri_postremi">SEPTEM LIBRI POSTREMI</title></ab>
<pb n="409"/>

			<cit n="152">
				<bibl>Harpocr. v. Ἅμιπποι</bibl>
				<quote>... οἱ σὺν ἵπποις στρατευόμενοι: ... Πεζοὶ δ ̓ εἰσιν οἱ ἅμιπποι, ὡς δῆλόν ἐστιν ἐκ τῶν Θουκυδίδου καὶ Ξενοφῶντος. ... Καὶ μήποτε πρόδρομοί τινές εἰσιν οἱ ἅμα τοῖς ἱππεῦσι τεταγμένοι. Φιλόχορος γοῦν ἐν τῇ ἕκτῃ καὶ δεκάτῃ φησὶ καὶ προδρόμους.</quote>
				<note type="translation">Ἅμιπποι, qui juxta equos militant. Sunt autem ἅμιπποι pedites, ut apparet ex Thucydide et Xenophonte; et fortasse est genus quoddam antecursorum equitibus adjunctorum. Philochorus sane libro sexto decimo dicit etiam Antecursores.</note>
				<note type="commentary">Eadem sunt apud Phavorinum. Vide Thucydid. V, 57, et Xenoph. Hellen. VII, 5, 23.</note>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philochorus.philochori_fragmenta.atthis.incertorum_atthidis_librorum_fragmenta">INCERTORUM ATTHIDIS LIBRORUM FRAGMENTA</title></ab>

			<cit n="153">
				<bibl>Harpocr.:</bibl>
				<quote>Ἁγνίας, Ἰσαῖος ἐν τῷ πρὸς Εὐκλείδην περὶ χωρίου. Τοῦτον καὶ τοὺς συμπρεσβευτὰς αὐτοῦ φησὶν Ἁνδροτίων ἐν πέμπτῳ τῆς Ἀτθίδος καὶ Φιλόχορος, ὡς ἑάλωσάν τε καὶ ἀπέθανον ὑπὸ Λακεδαιμονίων.</quote>
				<note type="translation">Hagnias. Isæus in oratione contra Euclidem de prædio. Androtio, libro quinto Atthidis et Philochorus memorant Hagniam ejusque in legatione collegas a Lacedæmoniis captos fuisse et interemptos.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="154">
				<bibl>Schol. Aristoph. Av. 1106:</bibl>
				<quote>Γλαῦκες ὑμᾶς· ἀντὶ τοῦ νομίσματα. Ἡ γὰρ γλαὺξ ὄρνεόν ἐστιν Ἀθηνᾶς, ὅπερ πάνυ τιμῶντες Ἀθηναῖοι διὰ τὴν θεὸν ἐν τοῖς τετραδράχμοις ἐνεχάραξαν νομίσμασιν.... Ἄλλως. Ἡ γλαὺξ ἐπὶ χαράγματος ἦν τετραδράχμου, ὡς Φιλόχορος. Ἐκλήθη δὲ τὸ νόμισμα τὸ τετράδραχμον τότε ἡ γλαύξ· ἦν γὰρ γλαὺξ ἐπίσημον καὶ πρόσωπον Ἀθηνᾶς, τῶν προτέρων διδράχμων ὄντων, ἐπίσημόν τε βοῦν ἐχόντων.</quote>
				<note type="translation">Noctua in tetradrachmis erat expressa, auctore Philochoro: appellatus autem est eo tempore hic numus γλαύξ (noctua), quia noctua signum Minervæ erat. Prius didrachma erant in usu, quæ bovem signum habebant.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="155a">
				<bibl>Pollux Onom. X, 71:</bibl>
				<quote>Φιλόχορος ἐν τῇ Ἀτθίδι παρὰ τοῖς παλαιοῖς φησι τὸν ἀμφορέα καλεῖσθαι κάδον, καὶ τὸ ἡμιαμφόριον ἡμικάδιον.</quote>
				<note type="translation">Philochorus in Atthide dicit, veteribus amphoram cadum dictam esse, et semiamphoram, semicadum.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="155b">
				<bibl>Lex. rhetor. post Phot. Porson. p. 667:</bibl>
				<quote>Εἰσαγγελία ... Ἔνιοι δὲ τῶν ῥητόρων εἰώθεσαν καλεῖν καὶ τὰ μὴ μεγάλα ἀδικήματα εἰσαγγελίαν· ἔστι δ ̓ ὅτε ἐμβάλλοντες τοὺς συκοφαντουμένους εἰσήγγειλον, ὡς μὲν Φιλόχορος, χιλίων καθεζομένων, ὡς δὲ Δημήτριος ὁ Φαληρεὺς, χιλίων πεντακοσίων. Κἀκεῖνος δὲ οὕτως ὡρίσατο· εἰσαγγελία ἐστὶν ὃ περὶ καινῶν ἀδικημάτων δεδώκασιν ἀπενεγκεῖν οἱ νόμοι.</quote>
				<note type="translation">Rhetorum nonnulli etiam minora delicta vocare solent εἰσαγγελίαν; nonnunquam sycophantas deprehensos εἰσαγγελίᾳ denunciabant, sedentibus in judicio, ut quidem Philochorus tradit, mille, ut vero Demetrius Phatereus scribit, mille et quingentis. Ille hanc dedit definitionem: «Εἰσαγγελία est id quod de innominatorum delictorum accusatione leges constituerant.»</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>
		</div>
			</div>
		<div type="textpart" subtype="work">
		<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philochorus.philochori_fragmenta.reliquorum_librorum_philochori_fragmenta">RELIQUORUM LIBRORUM PHILOCHORI FRAGMENTA</title></ab>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philochorus.philochori_fragmenta.reliquorum_librorum_philochori_fragmenta.de_tetrapoli">ΠΕΡΙ ΤΗΣ ΤΕΤΡΑΠΟΛΕΩΣ</title></ab>

			<cit n="156">
				<bibl>Athenæus VI, 6, p. 235, D, postquam de parasitis Atheniensibus, eorum priscis honoribus, sacrorum ministerio, collegio et curia fusius exposuit, subjicit:</bibl>
				<quote>Ταῦτα ἱστορεῖ καὶ Φιλόχορος ἐν τῇ ἐπιγραφομένῃ Τετραπόλει, μνημονεύων τῶν καταλεγομένων τῷ Ἡρακλεῖ παρασίτων.</quote>
				<note type="translation">Eadem tradit etiam Philochorus in libro, qui Tetrapolis inscribitur, ubi parasitos commemorat Herculi cooptatos.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="157">
				<bibl>Suidas v.</bibl>
				<quote>Τιτανίδα γῆν, οἱ μὲν [τὴν] πᾶσαν, οἱ δὲ τὴν Ἀττικὴν, ἀπὸ Τιτηνίου, ἑνὸς τῶν Τιτάνων ἀρχαιοτέρου, οἰκήσαντος περὶ Μαραθῶνα, ὃς μόνος οὐκ ἐστράτευσεν ἐπὶ τοὺς θεοὺς, ὡς Φιλόχορος ἐν Τετραπόλει.</quote>
				<note type="translation">Terram Titaniam quidam omnem terram appellari putant, alii vero Atticam, a Titenio, uno antiquiorum Titanum, qui Marathone habitavit, et solus bellum diis non intulit, ut Philochorus in Tetrapoli tradit.</note>
				<note type="commentary">Idem invenitur apud Apostol. XVIII, 77 et in Photii Lex. p. 434 Herm.</note>
			</cit>
<pb n="410"/>

			<cit n="158">
				<bibl>Schol. Sophocl. OEd. Col. 1102 (1047):</bibl>
				<quote>Λέγοι δ ̓ ἂν (ὁ Σοφοκλῆς) Πυθίας ἀκτὰς τὸν τοῦ Πυθίου Ἀπόλλωνος βωμὸν τὸν ἐν τῷ Μαραθῶνι, ὅθεν καὶ τὴν θεωρίαν ἔπεμπον. Ἱστορεῖ περὶ τούτων Φιλόχορος ἐν τῇ Τετραπόλει γράφων οὕτως· «Ὅταν δὲ σημεῖα γένηται παραδεδομένα ἐν τοῖς ἱεροῖς, τότε ἀποστέλλουσι τὴν θεωρίαν οἱ ἐκ τοῦ γένους, Πυθιάδα καὶ Δηλιάδα, ὁποτέρα ἂν καθήκῃ αὐτοῖς. Θύει δὲ ὁ μάντις, ὅταν μὲν τὰ εἰς Δελφοὺς πόμπιμα γένηται, καὶ θεωρία πέμπηται, ἐν Οἰνόῃ καθ ̓ ἑκάστην ἡμέραν ἐν τῷ Πυθίῳ· εἰ δὲ εἰς Δῆλον ἀποστέλλοιτο ἡ θεωρία, κατὰ τὰ προειρημένα θύει ὁ μάντις εἰς τὸ ἐν Μαραθῶνι Δήλιον. Καὶ ἔστιν ἱεροσκοπία τῆς μὲν εἰς Δελφοὺς θεωρίας ἐν τῷ ἐν Οἰνόῃ Πυθίῳ, τῆς δὲ εἰς Δῆλον, ἐν τῷ ἐν Μαραθῶνι Δηλίῳ.»</quote>
				<note type="translation">Πυθίας ἀκτὰς dicit fortasse Sophocles aram Apollinis, quæ est Marathone, unde etiam theoriam mittebant. De his Philochorus in Tetrapoli ita scribit: «Quum signa a majoribus tradita in sacris apparent, tum qui ea gente orti sunt, cujus est hoc munus, theoriam mittunt, Pythiam et Deliacam, utra iis conveniat. Ubi signa deorum Delphos jubent mitti, theoriaque in eo est ut mittatur, vates quotidie sacra facit in Pythio, quod est Œnoes; ubi vero in Delum mittenda theoria, vates sacra facit eo, quem dixi, modo in Delio, quod est Marathone, atque haruspicina fit propter theoriam Pythiam in Pythio, proter Deliacam in Delio.»</note>
				<note type="commentary">Πυθιάδα καὶ Δηλιάδα, ὁποτέρα correxit C. Müller. Dor. I, p. 240. Codex πυθίαι τε καὶ δηλιάδες ὁπ.</note>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philochorus.philochori_fragmenta.reliquorum_librorum_philochori_fragmenta.de_atheniensium_ludis_libri_septendecim">ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΑΘΗΝΗΣΙΝ ΑΓΩΝΩΝ ιζʹ</title></ab>

			<cit n="159">
				<bibl>Athen. XI, 13, p. 464, F.:</bibl>
				<quote>Λέγει δὲ περὶ τούτων ὁ Φιλόχορος οὑτωσί· «Ἀθηναῖοι τοῖς Διονυσιακοῖς ἀγῶσι, τὸ μὲν πρῶτον ἠριστηκότες καὶ πεπωκότες, ἐβάδιζον ἐπὶ τὴν θέαν καὶ ἐστεφανωμένοι ἐθεώρουν· παρὰ δὲ τὸν ἀγῶνα πάντα οἶνος αὐτοῖς ᾠνοχοεῖτο καὶ τραγήματα παρεφέρετο, καὶ τοῖς χοροῖς εἰσιοῦσιν ἐνέχεον πίνειν, καὶ διηγωνισμένοις ὅτ ̓ ἐξεπορεύοντο ἐνέχεον πάλιν· μαρτυρεῖν δὲ τούτοις καὶ Φερεκράτη τὸν κωμικὸν, ὅτι μέχρι τῆς καθ ̓ ἑαυτὸν ἡλικίας οὐκ ἀσίτους εἶναι τοὺς θεωροῦντας.»</quote>
				<note type="translation">Verba facit autem de his Philochorus, in hunc modum: «Athenienses, in ludis Bacchicis, prius quidem pransi potique ad spectacula se conferebant, et coronati spectabant: toto vero tempore quo agebantur ludi, vinum eis infundebatur, apponebanturque bellaria; atque etiam choris ingredientibus vinum infundebant, et finito spectaculo discedentibus rursus infundebaut. «Confirmari etiam ait Pherecratis testimonio, ad ipsius usque ætatem comedisse spectantes.»</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="160">
				<bibl>Plutarch. Moral. p. 785. Frf. (Reisk. t. 9, p. 138):</bibl>
				<quote>Πῶλον δὲ τὸν τραγῳδὸν Ἐρατοσθένης καὶ Φιλόχορος ἱστοροῦσιν ἑβδομήκοντα ἔτη γεγενημένον ὀκτὼ τραγῳδίας ἐν τέτταρσιν ἡμέραις διαγωνίσασθαι μικρὸν ἔμπροσθεν τῆς τελευτῆς.</quote>
				<note type="translation">Polum tragœdum Eratosthenes et Philochorus scripserunt annos septuaginta natum octo tragoediis quatriduo decertasse paucis ante obitum diebus.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philochorus.philochori_fragmenta.reliquorum_librorum_philochori_fragmenta.de_festis">ΠΕΡΙ ΕΟΡΤΩΝ</title></ab>

			<cit n="161">
				<bibl>Harpocr. v. Ἁλῶα:</bibl>
				<quote>... Ἑορτή ἐστιν Αττικὴ τὰ Ἁλῶα, ἥν φησι Φιλόχορος ὀνομασθῆναι ἀπὸ τοῦ τότε τοὺς ἀνθρώπους τὰς διατριβὰς ποιεῖσθαι περὶ τὰς ἅλως· ἄγεσθαι δὲ αὐτήν φησιν ἐν τῷ περὶ ἑορτῶν Ποσειδεῶνος μηνός.</quote>
				<note type="translation">Haloa sunt festum Atticum, quod Philochorus inde nomen habere ait, quod homines hujus festi tempore in areis (ἅλωσι) versantur; id vero celebrari dicit in libro de Festis mense Posideone.</note>
				<note type="commentary">Hæc omnia descripsit Phavorinus, partem gramm. Bekk. An. p. 381.</note>
			</cit>

			<cit n="162">
				<bibl>Schol. Lucian. dial. meretr. VII, p. 228, t. 8 Bip. (t. 2, p. 459, Schmied.):</bibl>
				<quote>Ἁλῶα ἑορτή ἐστιν Ἀθήνησι, μυστήρια περιέχουσα Δημήτρος καὶ Κόρης καὶ Διονύσου ἐπὶ τῇ τομῇ τῆς ἀμπέλου, καὶ τῇ γεύσει τοῦ οἴνου καὶ τῶν ἄλλων καρπῶν· Φιλόχορος δέ φησιν ὀνομασθῆναι ἀπὸ τοῦ τότε τοὺς ἀνθρώπους τὰς διατριβὰς περὶ τὰς ἅλως ποιεῖσθαι.</quote>
				<note type="translation">Haloa, festum, quod Athenis celebratur, mysteria continens Cereris, Proserpinæ et Bacchi propter amputationem vitis et gustationem vini aliorumque fructuum. Philochorus inde id nomen habere ait, quod hoc tempore homines in areis versentur.</note>
				<note type="commentary">Verba Φιλόχορος... ποιεῖσθαι Suid. v. Ἁλ. repctivit.</note>
			</cit>

			<cit n="163">
				<bibl>Harpocr. v. Χύτροι:</bibl>
				<quote>... Ἔστι δὲ καὶ Ἀττική τις ἑορτὴ Χύτροι·... ἤγετο δὲ ἡ ἑορτὴ Ἀνθεστηριῶνος τρίτῃ ἐπὶ δέκα, ὥς φησι Φιλόχορος ἐν τῷ περὶ ἑορτῶν.</quote>
				<note type="translation">Chytri, festum Atticum ;... celebrabatur autem mensis Anthesterionis die tertia decima, ut Philochorus tradit in opere de Festis.</note>
				<note type="commentary">Eadem exstant apud Schol. ad Aristoph. Acharn. 1075 et apud Suidam h. v.</note>
			</cit>
<pb n="411"/>

			<cit n="164">
				<bibl>Anti-Atticista SGerm. MS. in Schæferi Append. ad Bastii Epist. Crit. p. 16: (editus a Bekkero Anecd. p. 86, 20):</bibl>
				<quote>Γενέσια· οὔσης τε ἑορτῆς τῆς δημοτελοῦς Ἀθήναις Βοηδρομιῶνος πέμπτης, Γενέσια καλουμένης, καθότι φησὶ Φιλόχορος καὶ Σόλων ἐν τοῖς ἄξοσιν, καὶ τῆς τοῦ ὀνόματος χρήσεως οὔσης Ἑλληνικῆς, τί κωλύει μὴ μόνον ἐπὶ τῆς δημοτελοῦς ἑορτῆς, ἀλλὰ καὶ ἐπὶ τῆς ἰδίας ἕκαστον τάσσεσθαι;</quote>
				<note type="translation">Celebratur quidem Athenis festum publicum, cui nomen est Genesia, quinta die Boedromionis mensis, ut Philochorus tradit et Solon in legum tabulis: sed quum hæc vox apud omnes Græcos in usu sit, quid impedit quin ea non modo de festo publico, sed etiam de privato usurpetur?</note>
				<note type="commentary">Schæferus hunc locum ita emendat ut articulum post ἑορτῆς expungat, πεμπτῇ scribat pro πέμπτης et ἑκάστοις pro ἕκαστον, quod habet codex. Bekker. ἑκαστου. Siebelis Hesychium sequutus, qui hæc habet: Γενέσια ἑορτὴ πάνθιμος (scr. πάνδημος) Ἀθηναίοις, in nostro loco Ἀθηναίοις scribendum putat pro Ἀθήναις. De Genesiis, ut privato festo, videas Alciphr. III, 18 et 55, p. 176 Wagn.; de Genesiis, festo publico Atheniensium, cf. Pollux III, 19 et Ammon. h. v.</note>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philochorus.philochori_fragmenta.reliquorum_librorum_philochori_fragmenta.de_euripide">ΠΕΡΙ ΕΥΡΙΠΙΔΟΥ</title></ab>

			<cit n="165">
				<bibl>Suid. v. Εὐριπίδης:</bibl>
				<quote>... Οὐκ ἀληθὲς δὲ, ὡς λαχανόπωλις ἦν ἡ μήτηρ αὐτοῦ. Καὶ γὰρ τῶν σφόδρα εὐγενῶν ἐτύγχανεν, ὡς ἀποδείκνυσι Φιλόχορος.</quote>
				<note type="translation">Non est autem verum, matrem ejus fuisse olerum venditricem. Nam genere nobilissimo natus fuit ut demonstrat Philochorus.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="166">
				<bibl>Gellius N. A. 15, 20:</bibl>
				<quote>«Philochorus refert in insula Salamine speluncam esse tetram et horridam, quam nos vidimus, in qua Euripides tragœdias scriptitarit.»</quote>
				<note type="translation"/>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="167">
				<bibl>Schol. Eurip. ad illa Hippolyti v. 78 sq.:</bibl>
				<quote>Σοὶ τόνδε πλεκτὸν στέφανον ἐξ ἀκηράτου λειμῶνος, ὦ δέσποινα, κοσμήσας φέρω, hæc adnotavit: Οἱ μὲν ὑπέλαβον, τὸν Ἱππόλυτον στέγειν τὴν Ἄρτεμιν ἀνθίνῳ στεφάνῳ· ὁ δὲ Φιλόχορος τὴν ἐν Ἄγραις Ἄρτεμιν τῷ μὲν λόγῳ στέφεσθαί φησιν, ἐφ ̓ ἑαυτοῦ δὲ τὸν Ἱππόλυτον ταῦτα λέγειν, ὅτι ἐμαυτὸν σοὶ ἀνατίθημι, ὦ θέα, στέφανον, τουτέστι κόσμον ἀνθηρότατον· κόσμον γὰρ εἶναι τῇ παρθένῳ τὸ μετὰ τοῦ σωφρονεστάτου τῶν νέων διημερεύειν.</quote>
				<note type="translation">Nonnulli putarunt Hippolytum Dianæ imponere coronam e floribus nexam, Philochorus vero verbis quidem exprimi ait Dianam Agræam coronari, sed hæc ipsa verba de se dicere Hippolytum: «me ipsum tibi offero ut coronam» i. e., ut ornatum floridum; virgini enim in eo esse ornatum, quod cum juvene prudentissimo diem transigat.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="167">
				<bibl>Paulo post pergit:</bibl>
				<quote>Φιλόχορος δέ φησι τῷ μὲν ξοάνῳ πλεκτὸν στέφανον προσφέρειν, τῇ δὲ θεῷ τὸν ὕμνον.</quote>
				<note type="translation">Philochorus ait, simulacro ligneo eum coronam offerre, deæ vero hymnum.</note>
				<note type="commentary">Valckenarius verba τῷ μὲν λόγῳ corrupta esse existimans conjicit: τῷ μὲν λωτῷ, quod probat Siebelis, quia λόγῳ hic ferri non possit. Sed nobis dubium non est, quin voce λόγῳ hymnus significetur, quo Hippolytus Dianam coronat ex Philochori sententia, quæ postea clarius exprimitur (τῇ θεῷ τὸν ὕμνον). Statuit igitur Philochorus, si quidem scholiastes ejus sententiam recte exposuit, verbis τόνδε πλεκτὸν στέφανον Hippolytum significari et coronam, quam statuæ imponat, et hymnum, quo deam ornaturus sit, et se ipsum ut juventutis ornamentum. Fortasse Philochorus hoc usus est exemplo ad demonstrandum Euripidis studium subtiliter loquendi.</note>
			</cit>

			<cit n="168">
				<bibl>Diog. Laert. IX , 55:</bibl>
				<quote>Φησὶ δὲ Φιλόχορος, πλέοντος αὐτοῦ (τοῦ Πρωταγόρου) ἐς Σικελίαν, τὴν ναῦν καταποντισθῆναι, καὶ τοῦτο αἰνίττεσθαι Εὐριπίδην ἐν τῷ Ἰξίονι.</quote>
				<note type="translation">Tradit Philochorus, Protagoram in Siciliam navigantem cum nave in mare demersum esse, idque significare Euripidem in Ixione.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="169">
				<bibl>Idem II, 44:</bibl>
				<quote>Φιλόχορος δέ φησι προτελευτῆσαι τὸν Εὐριπίδην τοῦ Σωκράτους.</quote>
				<note type="translation">Philochorus Euripidem dicit ante Socratem obiisse.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philochorus.philochori_fragmenta.reliquorum_librorum_philochori_fragmenta.de_sacrificiis_i">ΠΕΡΙ ΘΥΣΙΩΝ αʹ</title></ab>

			<cit n="170">
				<bibl>Athen. XIV, 13, p. 645, A:</bibl>
				<quote>Ἀμφιφῶν· πλακοῦς Ἀρτέμιδι ἀνακείμενος, ἔχει δ ̓ ἐν κύκλῳ καόμενα δᾴδια. ... Φιλόχορος δὲ ἀμφιφῶντα αὐτὸν κληθῆναι, καὶ εἰς τὰ τῆς Ἀρτέμιδος ἱερὰ φέρεσθαι, ἔτι δὲ καὶ εἰς τὰς τριόδους, ἐπεὶ ἐν ἐκείνῃ τῇ ἡμέρᾳ ἐπικαταλαμβάνεται ἡ σελήνη ἐπὶ ταῖς δυσμαῖς ὑπὸ τῆς τοῦ ἡλίου ἀνατολῆς, καὶ ὁ οὐρανὸς ἀμφιφῶς γίνεται.</quote>
				<note type="translation">Amphiphon, placenta Dianæ oblata, in circuitu faculas habens accensas. ... Philochorus vero amphiphonta vocari ait, et in Dianæ templis offerri, atque etiam in triviis, quoniam ea die ante vertitur luna versus occidentem a solis ortu, atque adeo cœlum fit ἀμφιφῶς, i. e. luce utrimque collustratum.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>
<pb n="412"/>

			<cit n="171">
				<bibl>Athenæi XIV, 20, p. 656, A:</bibl>
				<quote>«Ἀθηναῖοι δ ̓, ὥς φησι Φιλόχορος, ταῖς Ὥριας θύοντες οὐκ ὀπτῶσιν ἀλλ ̓ ἕψουσι τὰ κρέα, παραιτούμενοι τὰ θεὰς ἀπείργειν τὰ περισκελῆ καύματα καὶ τοὺς αὐχμοὺς, μετὰ δὲ τῆς συμμέτρου θερμασίας καὶ ὑδάτων ὡραίων ἐκτελεῖν τὰ φυόμενα. Τὴν μὲν γὰρ ὄπτησιν ἐλάττους παρέχεσθαι ὠφελείας, τὴν δὲ ἕψησιν οὐ μόνον τὴν ὠμότητα περιαιρεῖν, ἀλλὰ καὶ τὰ σκληρὰ μαλάττειν δύνασθαι, καὶ τὰ λοιπὰ πεπαίνειν.» Ἔτι δὲ εὐμενέστερον καὶ ἀκινδυνότερον πεπαίνει τὴν τροφήν· διόπερ ἑφθὸν ἐποπτᾷν οὔ φασι δεῖν οὐδ ̓ ἐφέψειν. Τὸ μὲν γὰρ ἀνάλυσιν ἔχειν δοκεῖ τοῦ βελτίονος, ὥς φησιν Ἀριστοτέλης, τὰ δὲ ὀπτὰ τῶν ἑφθῶν ὠμότερα καὶ ξηρότερα.</quote>
				<note type="translation">«Athenienses, ut ait Philochorus, quum Horis sacra faciunt, non assant carnem, sed elixant; precantes deas, ut præduros æstus et siccitates arceant, ac moderato calore et tempestivis imbribus ad maturitatem perducant ea quæ e terra gignuntur. Assationem enim (existimant) minus præbere utilitatis; elixationem vero non modo cruditatem tollere, sed et dura emollire posse, et alia omnia matura et mitia reddere.» Atque etiam blandius et minore periculo mite molleque alimentum reddit elixatio. Quare etiam aiunt, elixatum nec deinde assari nec recoqui debere: hoc enim si fit, videtur dissolvi id quod optimum est, ut ait Aristoteles. Assata vero magis cruda et arida sunt, quam elixa.</note>
				<note type="commentary">Fallitur Athenæus: Aristoteles Meteorol. IV, 3 dicit elixa sicciora esse assis.</note>
			</cit>

			<cit n="172">
				<bibl>Etym. M. v. Θυηλαί:</bibl>
				<quote>Παρὰ τὸ θύω, θυηλή. Κυρίως μὲν τοὺς θύλακας, εἰς οὓς τὰ θυμιάματα ἐμβάλλεται· καταχρηστικῶς δὲ πᾶσα θυσία. Θυηλαὶ οὖν αἱ ἀπαρχαὶ τῶν θυσιῶν, ἤγουν αἱ θυσίαι. Φιλόχορος, Γῆς παῖδας εἶναι θυηλὰς, ἃς πρώτας θῦσαι θεοῖς.</quote>
				<note type="translation">Θυηλαί. Α θύω descendit θυηλή; proprie sacculi, in quos suffimenta injiciuntur, abusive vero quodvis sacrificium; θυηλαί sunt igitur primitiæ sacrificiorum sive sacrificia. Philochorus ait esse Terræ filias esse illas θυηλὰς quas primas diis sacrificent.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="173">
				<bibl>Schol. Apoll. Rhod. 1, 517:</bibl>
				<quote>Φιλόχορος ἐν τῷ περὶ θυσιῶν φησὶν, ὅτι τὸ κάλλιστον τοῦ σώματος καὶ πρωτεῦόν ἐστιν (ἡ γλῶσσα).</quote>
				<note type="translation">Philochorus in libro de Sacrificiis ait, optimam et principalem corporis partem esse linguam.</note>
				<note type="commentary">Hoc issdem verbis repetitur a Phavorino s v. Γλώσσας θύειν.</note>
			</cit>

			<cit n="174">
				<bibl>Natalis Comitis Mythol. IX, 18, p. 1020:</bibl>
				<quote>«Philochorus in libro de sacrificiis, Minervæ consilio edoctum OEdipum inquit societate rapinæ simulata se ad Sphingem contulisse, atque, novis semper sociis OEdiro se addentibus, denique illam cum magna suorum manu oppressisse.»</quote>
				<note type="translation"/>
				<note type="commentary">Cf. Suidam v. Οἰδίπους et Tzetzam ad Lycophr. 7. Non possumus confidenter hoc fragmentum Philochoro triburere, quum Natalis Comes mendaciis fallere soleat. Idem valet de sequenti fragmento.</note>
			</cit>

			<cit n="175">
				<bibl>Natal. Comit. I, 9, p. 36:</bibl>
				<quote>«Erant autem cantilenæ in sacris nihil aliud, quam commemorationes eorum beneficiorum, quæ dii ipsi in homines benigni contulerant, cum virium ipsorum deorum et clementiæ et liberalitatis amplificatione, et cum precibus, ut benigni ac faciles precantibus accederent, ut ait Philochorus in lib. de sacrificiis.»</quote>
				<note type="translation"/>
				<note type="commentary"/>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philochorus.philochori_fragmenta.reliquorum_librorum_philochori_fragmenta.de_diebus">ΠΕΡΙ ΗΜΕΡΩΝ</title></ab>

			<cit n="176">
				<bibl>Schol. Pindar. Nem. III, 4:</bibl>
				<quote>Ἱερομηνίαι δὲ λέγονται αἱ ἐν τῷ μηνὶ ἱεραὶ ἡμέραι, οἱαιδήποτε θεοῖς ἀνειμέναι· τὸν οὖν Δημητριῶνα μῆνά φησι Φιλόχορος ὅλον ψηφίσασθαι τοὺς Ἀθηναίου ἱερομηνίαν λέγεσθαι, οἷον ὅλον ἑορτήν. Ἱερομηνίαν φησὶν ἐν τούτοις· «Ἀπάντων ἡμῶν ἀγόντων ἱερομηνίαν.»</quote>
				<note type="translation">Hieromeniœ dicuntur sacri mensis dies, quicunque diis consecrati sunt. Philochorus tradit, Athenienses decrevisse totum Demetrionem mensem vocandum esse hieromeniam, quippe qui totus esset festum. Hieromeniam dicit in his: «Nobis omnibus hieromeniam celebrantibus.»</note>
				<note type="commentary">Sunt verba plebisciti Attici ex Philochoro ducta, ad quem pertinet illud φησίν.</note>
			</cit>

			<cit n="177">
				<bibl>Suidas s. v. Τετράδι γέγονας:</bibl>
				<quote>Ἐπὶ τῶν ἄλλοις πονούντων· καὶ γὰρ τὸν Ἡρακλέα τετράδι γεννηθέντα Εὐρυσθεῖ ταλαιπωρῆσαι. Φιλόχορος δέ φησι καὶ ἐπὶ Ἑρμοῦ αὐτὴν δύνασθαι λέγεσθαι. Διατεθεῖσθαι δὲ Ἡρακλεῖ τὴν ἡμέραν ἐν ταύτῃ εἰς θεοὺς μεταστάντι.</quote>
				<note type="translation">Quarta die mensis natus es; de iis, qui aliis laborant. Nam et Herculem, quarta die natum, Eurysthei jussu molestissimos labores exantlasse ferunt. Philochorus vero ait, proverbium hoc et de Mercurio dici posse. Diem autem istum Herculi attributum esse, quod eo ad deos migrarit.</note>
				<note type="commentary">Eadem legis apud Apostolium et Photium in Lexico ab Herm. ed. p. 426. Ex Photio Siebelis in Suidæ loco ἄλλοις pro ἄλλως et articulum ante ἡμέραν posnit. Vocem τετράδι de quarta mensis die, non vero de quarta luna intelligendam esse, manifestum fit ex Phavorino v. Ἀρκάς: Ἀρκάς: Παροιμία ἐπὶ τῶν ἄλλοις μοχθούντων τὸ ἐν τετράδι γεννηθῆναι, κατὰ τὸν Ἡρακλέα δηλαδὴ, ὃς μηνὸς τετάρτῃ γεννηθεὶς ἄλλοις ἤθλει.</note>
			</cit>
<pb n="413"/>

			<cit n="178">
				<bibl>Schol. Homer. anonymus ad Odyss. XX, 156:</bibl>
				<quote>Ἐπεὶ καὶ πᾶσιν ἑορτή. Τὴν νεομηνίαν πάντων τῶν θεῶν νομίζουσιν εἶναι. Ταύτην γὰρ οἱ πρόγονοι τοῖς θεοῖς ἀνέθεσαν, διὰ τὸ πρώτην αὐτὴν εἶναι τοῦ μηνὸς, πάσας τε τὰς ἀρχὰς προσῆψαν αὐτοῖς ὀρθῶς ποιοῦντες· τοὺς γὰρ ἁπάντων ἄρχοντας τοὺς ὁμοίους χρὴ γεραίρειν· καὶ τῶν σίτων τὰς ἀπαρχὰς πᾶσι τοῖς θεοῖς ἀπονέμομεν· τοῦ δ ̓ Ἀπόλλωνος ταύτην εἶναι νομίζειν ἡμέραν εἰκότως, τὸ πρῶτον φῶς τῷ αἰτιωτάτῳ τοῦ πυρός· ἐκάλουν τε αὐτὸν καὶ Νεομήνιον. Ἡ ἱστορία παρὰ Φιλοχόρῳ.</quote>
				<note type="translation">Neomeniam omnibus diis sacram esse credunt: hanc enim diis consecrarunt majores, quod ea est prima cujusque mensis dies. Atque omnes primitias iis consecrarunt, idque summo jure: qui enim omnium rerum sunt auctores, eos similibus oportet coli. Etiam ciborum primitias omnibus diis tribuimus. Apollini vero hanc diem esse sacram credimus, ut par est, quippe primam lucem tribuentes ignis auctori: quare eum appellabant Neomenium. Tradit hæc Philochorus.</note>
				<note type="commentary">Siebelis recte haud dubie scripsit τοῖς ὁμοίοις pro τοὺς ὁμοίους et νομίζομεν pro νομίζειν. Conferas Schol. ad Aristoph. Plut. 1127 et Phavorin. Lex. v. Τοὐντετράδι.</note>
			</cit>

			<cit n="179">
				<bibl>Photii Lex. ab Herm. ed. p. 444:</bibl>
				<quote>Τρίτος κρατὴρ, Διὸς τελείου, σωτῆρος· πρῶτος γὰρ τέλειος ἀριθμὸς ὁ τρία, ὅτι ἔχει ἀρχὴν καὶ τέλος καὶ μέσην, ὡς Φιλόχορος ἐν τῷ περὶ ἡμερῶν.</quote>
				<note type="translation">Poculum tertium, Jovis Perfectoris, Servatoris; primus enim numerus perfectus est numerus ternarius; quod habet initium, finem et medium, ut Philochorus ait in libro de Diebus.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="180">
				<bibl>Suidas:</bibl>
				<quote>Ἀλκυονίδες ἡμέραι· αἱ εὐδιειναί. Περὶ τοῦ ἀριθμοῦ διαφέρονται. Σιμωνίδης γὰρ ια' φησὶν αὐτὰς καὶ Ἀριστοτέλης ἐν τοῖς περὶ ζῴων· Δημαγόρας δὲ ὁ Σάμιος ζ', καὶ Φιλόχορος θ'.</quote>
				<note type="translation">Alcyonii dies: i. e. sereni. De numero eorum scriptores inter se dissentiunt. Simonides enim undecim eos esse dicit, ut Aristoteles in Historia Animalium; Demagoras vero Samius, septem; Philochorus, novem.</note>
				<note type="commentary">Pausanias in Lexico ab Eustathio ad Il. p. 776 laudatus et Eudocia p. 35 eosdem Demagoræ et Philochori numeros afferunt, Simonidem vero et Aristotelem quinque dies Alcyonios numerare dicunt.</note>
			</cit>

			<cit n="181">
				<bibl>Proclus ad Hesiod. Opp. et D. 770, p. 169, A:</bibl>
				<quote>Φιλόχορος δὲ ἐν τῷ περὶ ἡμερῶν Ἡλίου καὶ Ἀπόλλωνος λέγει αὐτήν (ἔνην).</quote>
				<note type="translation">Philochorus in libro de Diebus primam cujusque mensis diem (ἕνην) Soli atque Apollini sacram esse dicit.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="182">
				<bibl>Idem ad 780, p. 173, B:</bibl>
				<quote>Ἱστάμενον μῆνα ὡς εἰκάδα ἔλεγον, μετὰ δὲ τοῦτο πρώτης φθίνοντος, δευτέρας φθίνοντος. Φιλόχορος δὲ πάσας τὰς τρεῖς λέγει τῆς Ἀθηνᾶς.</quote>
				<note type="translation">Mensem ἱστάμενον (incipientem) vocabant usque ad vicesimam diem, post hanc vero dicebant prima, secunda die φθίνοντος (desinentis). Philochorus ait, omnes tres mensis partes Minervæ sacras esse.</note>
				<note type="commentary">Moschopulus exhibet ἕως εἰκάδος, quod apud Proclum restituendum est.</note>
			</cit>

			<cit n="183">
				<bibl>Idem ad 810, p. 178, B:</bibl>
				<quote>Τὴν ἐννεακαιδεκάτην ὡς καὶ τὴν ὀκτωκαιδεκάτην τὰ πάτρια τῶν Ἀθηναίων καθαρμοῖς ἀποδίδωσι καὶ ἀποτροπαῖς· Φιλόχορος λέγει καὶ ... ἀμφότεροι ἐξηγηταὶ τῶν πατρίων ἄνδρες.</quote>
				<note type="translation">Dies undevicesima et duodevicesima ex patrio Atheniensium more tribuuntur lustrationibus et obsecrationibus, ut tradunt Philochorus et, ambo patriorum institutorum interpretes.</note>
				<note type="commentary">Alterius exegetæ nomen excidit.</note>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philochorus.philochori_fragmenta.reliquorum_librorum_philochori_fragmenta.deliacorum_libri_duo">ΔΗΛΙΑΚΑ ΒΙΒΛΙΑ βʹ</title></ab>

			<cit n="184">
				<bibl>Clem. Alex. Admon. ad gent. p. 18, D, Sylb.:</bibl>
				<quote>Φιλόχορος δὲ ἐν Τήνῳ Ποσειδῶνά φησι τιμᾶσθαι ἰατρόν· Κρόνον δὲ ἐπικεῖσθαι Σικελίᾳ καὶ ἐνταῦθα αὐτὸν τετάφθαι.</quote>
				<note type="translation">Philochorus in Teno (una ex Cycladibus insulis) ait Neptunum Medicum coli, Saturnum autem jacere in Sicilia ibique esse sepultum.</note>
				<note type="commentary">Quum aliunde nihil constet de hoc Neptuni cognomento Apollini plerumque tributo, Lenzius pro ἰατρὸν legi voluit ὀρθόν. Perperam. Etenim Neptunum arcte conjunctum esse cum Apolline, ita ut alter in alterius locum quasi succedat, haud paucis declaratur fabulis ( v. quos de has re laudat C. Hermann. in Scient. Antiquit. Gr. § 96, 12). Inde vero etiam illud ἰατροῦ nomen explicandum esse, jam, ex eo licet augurari, quod ædes, quæ in Teno insula Neptuno consecrata erat, Apollinis jussu exstructa dicebatur: v. Strabo X, p. 486, Tacit. Ann. III, 63.</note>
			</cit>

			<cit n="185">
				<bibl>Idem ibid. p. 30, D:</bibl>
				<quote>Τελεσίου τοῦ Ἀθηναίου, ὥς φησι Φιλόχορος, ἔργον εἰσὶν ἀγάλματα ἐννεαπήχη Ποσειδῶνος καὶ Ἀμφιτρίτης ἐν Τήνῳ προσκυνούμενα.</quote>
				<note type="translation">A Telesio Atheniensi, ut tradit Philochorus, elaborata sunt simulacra Neptuni et Amphitrites novem cubitos æquantia, quæ in Teno adorantur.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philochorus.philochori_fragmenta.reliquorum_librorum_philochori_fragmenta.epirotica">ΗΠΕΙΡΩΤΙΚΑ</title></ab>
<pb n="414"/>

			<cit n="186">
				<bibl>Suidas v. Βούχετα:</bibl>
				<quote>Πόλις ἐστὶ τῆς Ἠπείρου, οὐδετέρως καὶ πληθυντικῶς λεγομένη, ἥν φησι Φιλόχορος ὠνομάσθαι διὰ τὸ τὴν Θέμιν ἐπὶ βοὸς ὀχουμένην ἐλθεῖν ἐκεῖ κατὰ τὸν Δευκαλίωνος κατακλυσμόν.</quote>
				<note type="translation">Bucheta, urbs est Epiri, generis neutrius et pluralis numeri: quam Philochorus ait sic dictam fuisse, quod Themis tempore diluvii Deucalionei bove vecta illuc accesserit.</note>
				<note type="commentary">Suidas repetit hæc s. v. Θέμις. Sed Harpocration. s. V. Βούχετα, ex quo Suidas hausit, habet ... ἣν Φιλοστέφανος ἐν τοῖς Ἠπειρωτικοῖς ὠνομάσθαι φησὶ διὰ τὸ τὴν κ. τ. λ., et Phavorinus h. v. exhibet bet (Φιλοστέφανος ἐν τοῖς Φιλιππικοῖς. Suidas veram scripturam exhibere nobis videtur: nam ex Phavorino elucet, de Philostephani Epiroticis dubitatum esse, ex sequenti vero fragmento colligere possumus, Philochorum Epirotica scripsisse: atque tuentur Suidæ lectionem utraque editio Aldina Harpocrationis et Etym. M.</note>
			</cit>

			<cit n="187">
				<bibl>Strab. VII, p. 879, seu 505 (40 Tzsch.):</bibl>
				<quote>Περὶ δὲ Δωδώνης, τοὺς μὲν περιοικοῦντας τὸ ἱερὸν, διότι βάρβαροι, διασαφεῖ καὶ ὁ Ὅμηρος ἐκ τῆς διαίτης, ἀνιπτόποδας, χαμαιεύνας λέγων· πότερον δὲ χρὴ λέγειν Ἑλλοὺς, ὡς Πίνδαρος, ἢ Σελλοὺς, ὡς ὑπονοοῦσι παρ ̓ Ὁμήρῳ κεῖσθαι, ἡ γραφὴ ἀμφίβολος οὖσα οὐκ ἐᾷ διισχυρίζεσθαι. Φιλόχορος δέ φησι, καὶ τὸν περὶ Δωδώνην τόπον, ὥσπερ τὴν Εὔβοιαν, Ἑλλοπίαν κληθῆναι· καὶ γὰρ Ἡσιόδον οὕτω λέγειν· Ἔστι τις Ἑλλοπίη, πολυλήιος ἠδ ̓ εὐλείμων· ἐνθάδε Δωδώνη τις ἐπ ̓ ἐσχατιῇ πεπόλισται. Οἴονται δὲ, φησὶν ὁ Ἀπολλόδωρος, ἀπὸ τῶν ἑλῶν τῶν περὶ τὸ ἱερὸν οὕτω καλεῖσθαι.</quote>
				<note type="translation">Quod ad Dodonam attinet, eos qui circa fanum illud habitarunt, barbaros fuisse, Homerus quoque describenda eorum victus ratione demonstrat, qui illotis eos pedibus incedere, et humi cubare dicit. Qui an sint Helli appellandi, ut Pindarus facit, an vero Selli, sicut ab Homero fuisse scriptum judicant, ambiguitas scripturæ non sinit ut contendamus. Ex Philochori sententia locus circa Dodonam, itidem ut Eubœa, Hellopia dicitur: ait enim sic canere Hesiodum: Hellopin est quædam, pratisque agrisque referta, cujus in extremo Dodona est ædificata. Censent autem, inquit Apollodorus, a paludibus (ἕλεσι), quæ sunt circa templum. sic eos dictos.</note>
				<note type="commentary">Stephanus Byz. s. v. Ἑλλοπία sua sumsisse videtur ex Philochoro.</note>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philochorus.philochori_fragmenta.reliquorum_librorum_philochori_fragmenta.de_inventiis">ΠΕΡΙ ΕΥΠΗΜΑΤΩΝ</title></ab>

			<cit n="188">
				<bibl>Schol. Victor. ad Homer. Il. Σ, 570:</bibl>
				<quote>Ἡ δὲ κατὰ Λίνον ἱστορία παρὰ Φιλοχόρῳ ἱστορεῖται ἐν τῇ ιθ'.</quote>
				<note type="translation">De Lino narratur apud Philochorum libro undevicesimo.</note>
				<note type="commentary">Pro ἐν τῇ ιθ' Bœckhius de Philochoro conjecit ἐν τῇ Ἀτθίδι; sed fortasse liber de Inventis appendix erat Atthidis. Vide dissert. de Philoch. scriptis.</note>
			</cit>

			<cit n="189">
				<bibl>Eudocia s. Λίνος, p. 277:</bibl>
				<quote>Λίνος, Οὐρανίας υἱὸς, ᾠδῆς τινος εὑρετής· ὃν ἀνεῖλεν Ἀπόλλων, ἐπεὶ τὸν λίνον καταλύσας χορδαῖς ἐνέτεινεν ὄργανον. Ὁμοίως καὶ Φιλόχορός φησιν ὑπὸ Ἀπόλλωνος ἀναιρεθῆναι, διότι πρῶτος τὸν λίνον καταλύσας χορδῇ ἐχρήσατο εἰς μουσικῆς ὄργανον.</quote>
				<note type="translation">Linus, Uraniæ filius, cantum quendam invenit, quem occidit Apollo, quod lino detracto, chordas instrumento intenderat; similiter etiam Philochorus ab Apolline ait eum interfectum esse, quod primus lino detracto chordam instrumento musico accommodasset.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philochorus.philochori_fragmenta.reliquorum_librorum_philochori_fragmenta.de_divinatione_libri_quatuor">ΠΕΡΙ ΜΑΝΤΙΚΗΣ δʹ</title></ab>

			<cit n="190">
				<bibl>Clem. Alex. Strom. I, p. 334, D, Sylb.:</bibl>
				<quote>Ὀρφέα Φιλόχορος μάντιν ἱστορεῖ γενέσθαι ἐν τῷ πρώτῳ περὶ μαντικῆς.</quote>
				<note type="translation">Philochorus libro primo de Divinatione Orpheum ait vatem fuisse.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="191">
				<bibl>Schol. Eurip. Alcest. 971:</bibl>
				<quote>Φιλόχορος ἐν α' περὶ μαντικῆς ἐκτίθησιν αὐτοῦ (Ὀρφέως) ποιήματα ἔχοντα οὕτως· «Οὔτοι ἀριστερὸς εἰμὶ θεοπροπίας,» ἅστινας κατέγραψεν εἰς σανίδας.</quote>
				<note type="translation">Philochorus libro primo de Divinatione affert Orphei carmina, in quibus sic scriptum est: «Non ignarus sum vaticiniorum.» Vaticinia hæc tabellis Orpheus in scripsit.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>
<pb n="415"/>

			<cit n="192">
				<bibl>Suidas:</bibl>
				<quote>Ἐγγαστρίμυθος· ἐγγασρίμαντις· ὃν νῦν τινες πύθωνα, Σοφοκλῆς, δὲ στερνόμαντιν Πλάτων ὁ φιλόσοφος Εὐρυκλέα, ἀπὸ Εὐρυκλέους τοιούτου μάντως. ... Φιλόχορος δὲ ἐν γ' περὶ μαντικῆς καὶ γυναῖκας ἐγγαστριμύθους. Αὗται τὰς τῶν τεθνηκότων Ψυχὰς ἐξεκαλοῦντο.</quote>
				<note type="translation">Ventriloquus, vaticinator e ventre, quem nonnulli Pythonem appellant, Sophocles vero στερνόμαντιν (quasi vatem ex pectore), Plato philosophus Euryclem ab Eurycle, qui talis vates fuit. Philochorus libro tertio de Divinatione etiam mulieres ventriloquas fuisse dicit: hæ mortuorum animas evocabant.</note>
				<note type="commentary">Eadem leguntur apud Schol. Ruhnken. ad Platon. p. 36 et Apostolium 7, 48.</note>
			</cit>

			<cit n="193">
				<bibl>Athen. XIV, 7, p. 648, D:</bibl>
				<quote>Φιλόχορος δὲ ἐν τοῖς περὶ μαντικῆς Ἀξιόπιστον τὸν εἴτε Λοκρὸν γένος ἢ Σικυώνιον, τὸν Κανόνα καὶ τὰς Γνώμας πεποιηκέναι φησίν· ὁμοίως δὲ ἱστορεῖ καὶ Ἀπολλόδωρος.</quote>
				<note type="translation">Axiopistum, Locrum genere aut Sicyonium, Canonem scripsisse et Sententias Philochorus ait in libro de Divinatione. Eadem Apollodorus tradit.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="194">
				<bibl>Heynius in Supplem. et Emend. Homer. vol. 5, p. 716, ad Iliad. 6, 136. Schol. V. L. :</bibl>
				<quote>Ἢ ὅτι χρησμὸς ἐδόθη, ἁλιέων ἐν τόπῳ Διόνυσον ἁλιέα βαπτίζοιτε· ὡς Φιλόχορος.</quote>
				<note type="translation">—vel quod oraculum datum est: In piscatorum loco Bacchum piscatorem mergite, ut tradit Philochorus.</note>
				<note type="commentary">Sensus hujus oraculi Siebeli hic esse videtur: Bacchum, qui aquas ferre potest, mergite marinis aquis. Sed hæc sententia mirum in modum expressa esset. Probanda esse videtur Lobeckii emendatio (ad Soph. Ajac. 804): Ἐν δέπαϊ Διόνυσον ἁλωέα βαπτίζοιτε.</note>
			</cit>

			<cit n="195">
				<bibl>Plutarch. De Pyth. orac. t. 7, p. 588 Reisk., s. Mor. p. 403, E, Frf.:</bibl>
				<quote>Ἀλυρίου καὶ Ἡροδότου καὶ Φιλοχόρου καὶ Ἴστρου, τῶν μάλιστα τὰς ἐμμέτρους μαντείας φιλοτιμηθέντων συναγαγεῖν, ἄνευ μέτρου χρησμοὺς γεγραφότων, Θεόπομπος, οὐδενὸς ἧττον ἀνθρώπων ἐσπουδακὼς περὶ τὸ χρηστήριον, ἰσχυρῶς ἐπιτετίμηκε τοῖς μὴ νομίζουσι κατὰ τὸν τότε χρόνον ἔμμετρα τὴν Πυθίαν θεσπίζειν.</quote>
				<note type="translation">Quum Alyrius, Herodotus, Philochorus, et Ister, qui maxime in id incubuerunt, ut carmine dicta oracula conscriberent, oracula etiam prorsa oratione edita retulerint, Theopompus, quo nemo hominum diligentius oraculi hujus res scrutatus est, vehementer eos reprehendit, qui putarent istis temporibus Pythiam carmine non respondisse.</note>
				<note type="commentary">Pro Ἀλυρίου Reiskius legi vult Ἀλυπίου, ratus hoc loco sermonem esse de Alypio Andronico, quem Hieronymus in præf. ad Daniel. laudat.</note>
			</cit>

			<cit n="196">
				<bibl>Zenobius Proverb. cent. V, 75:</bibl>
				<quote>Φιλόχορός φησιν, ὅτι νύμφαι κατεῖχον τὸν Παρνασσὸν, τροφοὶ Ἀπόλλωνος, τρεῖς, καλούμεναι Θριαὶ, ἀφ ̓ ὧν αἱ μαντικαὶ ψῆφοι θριαὶ καλοῦνται.</quote>
				<note type="translation">Philochorus refert, tres Nymphas, Apollinis nutrices, Parnassum incoluisse, quæ Thriæ dicebantur; ab iisque sortes, ex quibus vates vaticinantur, appellantur thriœ.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="197">
				<bibl>Schol. Soph. OEd. Tyr. 21:</bibl>
				<quote>Ἔστι παρὰ τῷ Ἰσμηνῷ Ἀπόλλωνος ἱερόν· διό φησι (Σοφοκλῆς) μαντείᾳ σποδῷ· τοῦτο δὲ ἀντὶ τοῦ βωμῷ, ὅτι διὰ τῶν ἐμπύρων ἐμαντεύοντο οἱ ἱερεῖς, ὥς φησι Φιλόχορος.</quote>
				<note type="translation">Est apud Ismenum templum Apollinis, quare Sophocles dicit μαντείᾳ σποδῷ, quod positum est pro βωμῷ, quia ex signis, quæ flamma victimarum in ara concrematarum dabat, vaticinabantur sacerdotes, ut tradit Philochorus.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="198">
				<bibl>Schol. Pind. Ol. XII, 10:</bibl>
				<quote>Φιλόχορος δὲ τὰς ἐκ φήμης μαντείας, τουτέστι κληδόνας καὶ πταρμοὺς, ἢ φωνὰς, ἢ φήμας, ἢ ἀπαντήσεις σύμβολά φησι λέγεσθαι· ὡς Ἀρχίλοχος· «Μετέρχομαί σε, σύμβολον ποιουμένη.» Χρήσασθαι δὲ αὐτοῖς πρώτην Δήμητραν.</quote>
				<note type="translation">Philochorus dicit, omina ex sono sumta, i. e. a rumoribus, sternutamentis, sonis subito editis, verbis pronuntiatis, occursu hominis vel animantis vocari symbola; ut Archilochus ait: «Symbolum faciens ad te accedo.» His primam usam esse Cererem.</note>
				<note type="commentary">Eadem fere habet Hesychius s. v. Συμβόλους.</note>
			</cit>

			<cit n="199">
				<bibl>Schol. Arist. Av. 721:</bibl>
				<quote>Ξύμβολον ὄρνιν φασὶν, ἐπεὶ συμβόλους ἐποίουν τοὺς πρῶτα ξυναντῶντας, καὶ ἐξ ἀπαντήσεώς τι προσημαίνοντας. Ξυμβόλους δὲ καὶ τοὺς διὰ τῶν πταρμῶν οἰωνισμοὺς ἔλεγον· ἀνετίθεντο δὲ οὗτοι Δήμητρι, ὥς φησι Φιλόχορς.</quote>
				<note type="translation">Avem dicunt σύμβολον, quia συμβόλους eos esse judicabant, qui primum ipsis obviam facti ex hoc occursu aliquid prædicerent; etiam omnia ex sternutamentis capta dicebant σύμβολα. Hæc tribuebantur Cereri, ut Philochorus tradit.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="200">
				<bibl>Schol. Arist. Ran. 1033:</bibl>
				<quote>Τὸν Μουσαῖον παῖδα Σελήνης καὶ Εὐμόλπου Φιλόχορός φησιν· οὗτος δὲ παραλύσεις καὶ τελετὰς καὶ καθαρμοὺς συντέθεικεν. Ὁ δὲ Σοφοκλῆς χρησμολόγον αὐτόν φησι.</quote>
				<note type="translation">Musæum Philochorus dicit Lunæ et Eumolpi filium. Is Solutiones, Expiationes et Purgationes suscripsit. Sophocles eum appellat vatem.</note>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="201">
				<bibl>Tertullianus De anima cap. 47:</bibl>
				<quote>«Ceterum Epicharmus etiam summum apicem inter divinationes somniis extulit cum Philochoro Atheniensi.»</quote>
				<note type="translation"/>
				<note type="commentary"/>
			</cit>
<pb n="416"/>

			<cit n="202">
				<bibl>Idem c. 46, de somniis agens ait:</bibl>
				<quote>«Quanti autem commentatores et affirmatores in hanc rem, Artemon, Antiphon, Strato, Philochorus, Epicharmus, Serapion, Cratippus et Dionysius Rhodius, Hermippus, tota seculi litteratura!»</quote>
				<note type="translation"/>
				<note type="commentary"/>
			</cit>

			<cit n="203">
				<bibl>Fulgentius Mytholog. lib. 1, c. 13:</bibl>
				<quote>«Laurus amica Apollinis ob hanc rem vocitata est, quia illi, qui de interpretatione somniorum scripserunt, ut Antiphon, Philochorus, et Artemon, et Serapion Ascalonites promittant in libris suis, laurum si dormientibus ad caput posueris, vera somnia esse visuros.»</quote>
				<note type="translation"/>
				<note type="commentary"/>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philochorus.philochori_fragmenta.reliquorum_librorum_philochori_fragmenta.epistola_ad_alypium">Η ΠΡΟΣ ΑΛΥΠΟΝ ΕΠΙΣΤΟΛΗ</title></ab>

			<cit n="204">
				<bibl>Photii Lex. Ab Herm. edit. p. 445:</bibl>
				<quote>Τροπηλὶς, ἡ τῶν σκορόδων δέσμη, ἀπὸ τοῦ εἰλῆσθαι. Ἐν δὲ τοῖς σκήροις τῇ ἑορτῇ ἤσθιον σκόροδα ἕνεκα τοῦ ἀπέχεσθαι ἀφροδισίων, ὡς ἂν μὴ μύρων ἀποπνέοιεν, ὡς Φιλόχορος ἐν τῇ πρὸς Ἄλυπον ἐπιστολῇ.</quote>
				<note type="translation">Τροπηλίς, fasciculus allii capitum, ab εἰλῆσθαι dictus. In Sciris festo vescebantur allio, ne unguenta spirarent, ut abstinerent venere. Narrat Philochorus in Epistola ad Alypum.</note>
				<note type="commentary">Phavorinus h. v. hæc repetivit usque ad ὡς φιλόχ. Verba ἐν δὲ τοῖς σκήροις Siebelis emendavit, scribens ἐν δὲ τοῖς Σκίροις; sed fortasse non rejiciendum est, quod Phavorinus præbet: ἐν δὲ τοῖς καιροῖς τῆς ἑορτῆς.</note>
			</cit>
		</div>
			</div>
		<div type="textpart" subtype="work">
		<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.philochorus.philochori_fragmenta.incertorum_librorum_fragmenta">INCERTORUM LIBRORUM FRAGMENTA</title></ab>

		<cit n="205">
			<bibl>Proclus ad Hesiod. Opp. et D. 271, p. 66, B, Heins.:</bibl>
			<quote>Ἰστέον δὲ, ὅτι υἱὸς Ἡσιόδου Μνασέας ἐστί· Φιλόχορος δὲ Στησίχορόν φησι τὸν ἀπὸ Κλυμένης.</quote>
			<note type="translation">Notandum est Hesiodi filium esse Mnaseam. Philochorus vero Stesichorum dicit ex Ctemene Hesiodo natum esse.</note>
			<note type="commentary">«Forsan hoc Philochorus tradidit de Stesichoro in libro de Alcmane, ubi credibile est, eum hos poetas lyricos ætatis habita ratione inter se contulisse; quod et Suidas fecit v. Στησίχορος.» Siebelis. Pro Κλυμένης Gyraldus in Vit. Hesiodi p. XVIII, scripsit Κτημένης.</note>
		</cit>

		<cit n="206">
			<bibl>Schol. Pindar. Nem. II, 1:</bibl>
			<quote>Φιλόχορος δὲ ἀπὸ τοῦ συντιθέναι καὶ ῥάπτειν τὴν ᾠδὴν οὕτω φησὶν αὐτοὺς προσκεκλῆσθαι. Δηλοῖ δὲ Ἡσίοδος λέγων· Ἐν Δήλῳ τότε πρῶτον ἐγὼ καὶ Ὅμηρος ἀοιδοὶ μέλπομεν, ἐν νεαροῖς ὕμνοις ῥάψαντες ἀοιδὴν, Φοῖβον Ἀπόλλωνα.</quote>
			<note type="translation">Philochorus eos (rhapsodos) ait a componendis et nectendis carminibus nomen accepisse. Declarat hoc Hesiodus, qui dicit: In Delo tum primum ego et Homerus poetæ Cecinimus, in novis hymnis nectentes cantum, Phœbum Apollinem.</note>
			<note type="commentary">Hoc de Rhapsodis Atthidi intexuisse videri potest Philochorus, ubi de Pisistrato ejusque filiis exposuit. Lenz.</note>
		</cit>

		<cit n="207">
			<bibl>Athenæus IX, 11, p. 393, E:</bibl>
			<quote>Βοῖος δ ̓ ἐν Ὀρνιθογονίᾳ, ἢ Βοιὼ, ὥς φησι Φιλόχορος, ὑπὸ Ἄρεως τὸν Κύκνον ὀρνιθωθῆναι, καὶ παραγενόμενον ἐπὶ τὸν Σύβαριν ποταμὸν πλησιάσαι γεράνῳ.</quote>
			<note type="translation">Bœus vero in Avium generatione, sive Bœo, ut ait Philochorus, a Marte in avem mutatum esse Cygnum tradit, et, quum ad Sybarin fluvium pervenisset, congressum esse cum grue.</note>
			<note type="commentary">Βοιὼ et Σύβαριν a Schweigh. reposita sunt pro Βοιῷ et Σίβαριν. De Bœo poetria vid. Pausan. X, 5,4.</note>
		</cit>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="417"/>
</body>
</text>
</TEI>