<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg1_PHYLARCHUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">PHYLARCHUS.xml</idno>
            <availability>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2016</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
                        <author> <ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus">PHYLARCHUS</ref></author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1841</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen primum</biblScope>
                    </monogr>
                    <ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori01mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="1">
	<div type="textpart" subtype="section">
	<head>
<title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta">PHYLARCHI FRAGMENTA</ref></title>
</head>
		<div type="textpart" subtype="work">
		<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae">HISTORIAE</ref></title></ab>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_iii">LIBER III</ref></title></ab>

			<cit n="1">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_iii:1">
					<bibl>Athenæus VIII, 9, p. 334, A:</bibl>
					<quote>Oἶδα δὲ καὶ Φύλαρχον εἰρηκότα που περὶ μεγάλων ἰχθύων καὶ τῶν συμπεμφθέντων αὐτοῖς σύκων χλωρῶν, ὅτι αἰνιττόμενος Πάτροκλος ὁ Πτολεμαίου στρατηγὸς Ἀντιγόνῳ τῷ βασιλεῖ ἔπεμπεν, ὡς Δαρείῳ Σκύθαι ἐπερχομένῳ αὐτῶν τῇ χώρᾳ· ἔπεμψαν γὰρ οὗτοι μὲν, ὥς φησιν Ἡρόδοτος (IV, 131), ὄρνιν καὶ ὀϊστὸν καὶ βάτραχον· ἀλλ ̓ ὅ γε Πάτροκλος, ὡς διὰ τῆς τρίτης τῶν Ἱστοριῶν φησιν ὁ Φύλαρχος, πεμφθέντων τῶν προειρημένων σύκων καὶ ἰχθύων. Ἐτύγχανε δὲ κωθωνιζόμενος ὁ βασιλεὺς, καὶ ὡς πάντες διηποροῦντο ἐπὶ τοῖς δώροις, ὁ Ἀντίγονος γελάσας πρὸς τοὺς φίλους ἔφη γινώσκειν τί βούλεται τὰ ξένια· ἢ γὰρ θαλαττοκρατεῖν ἡμᾶς φησὶ Πάτροκλος, ἢ τῶν σύκων τρώγειν.</quote>
					<note type="translation">Scio etiam quæ Phylarchus narrat de ingentibus piscibus, simulque cum his missis recentibus ficis: missa scilicet hæc dona esse a Patroclo, Ptolemæi duce copiarum, ad Antigonum regem, quibus animi sui sensum subobscure significaret, quemadmodum Scylhæ ad Darium terram ipsorum invadentem. Miserant enim hi, ut ait Herodotus, avem et sagittam et ranam. At Patroclus, ut tertio libro Historiarum Phylarchus narrat, missis prædictis ficis piscibusque. Compotabat autem tum forte Antigonus cum amicis: qui quum omnes de doni significatione ambigerent, ridens Antigonus, nosse se, ait, munus ilhid quid sibi vellet. Hoc enim dicit (inquit) Patroclus, aut maris imperium nobis esse obtinendum, aut rodendas ficus.</note>
					<note type="commentary">Schweighæuser. ᾐνίττετο suppleri vult ad ὅ γε Πάτροκλος. Fortasse plura exciderunt. Quid piscibus illis atque ficubus Patroclus Antigono significare voluerit, recte, ut puto, Brücknerus ita exposuit: pereundum omnino esse Macedonibus, ita ut aut si confligerent mari, in quo plurimum tum valebant Ægypti, præda fierent piscium, aut si terra bellum gererent, commeatus interirent inopia, nisi crudis arborum fructibus famen depellerent. Res gesta esse videtur post mortem Demetrii (Ol. 123, 2) atque ante obitum Ptolemæi Lagi (Ol. 124, 2), v. Pausan. I, 1, 1. (Πάτροκλος, ὃς τριήρεσιν ὑπεκπλεῖ ναύαρχος Αἰγυπτίαις, ἃς Πτολεμαῖος ὁ τοῦ Λάγου τιμωρεῖν ἔστειλεν Ἀθηναίοις, ὅτε σφίσιν Ἀντίγονος ὁ Δημητρίου στρατιᾷ τε αὐτὸς ἐσβεβληκὼς ἔφθειρε τὴν χώραν, καὶ ναυσὶν ἅμα ἐκ θαλάσσης κατεῖργεν). Eundem vero Patroclum postea quoque (Ol. 127) Ægyptiorum classi præfectum videmus (Lthenæus XIV, p. 621. A).</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="2">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_iii:2">
					<bibl>Athenæus IV, 34, p. 150, D:</bibl>
					<quote>Ἐν δὲ τῇ τρίτῃ Φύλαρχος Ἀριάμνην φησὶ τὸν Γαλάτην πλουσιώτατον ὄντα ἐπαγγείλασθαι ἑστιᾶσαι Γαλάτας πάντας ἐνιαυτὸν, καὶ τοῦτο συντελέσαι ποιήσαντα οὕτως· κατὰ τόπους τῆς χώρας τὰς ἐπικαιροτάτας τῶν ὁδῶν διέλαβε σταθμοῖς, ἐπί τε τούτοις ἐκ χαράκων καὶ τῶν καλάμων τῶν τε οἰσυΐνων ἐπεβάλλετο σκηνὰς χωρούσας ἀνὰ τετρακοσίους ἄνδρας καὶ πελίους ἔτι, καθὼς ἂν ἐκποιῶσιν οἱ τόποι τό τ ̓ ἀπὸ τῶν πόλεων δέξασθαι καὶ τῶν κωμῶν μέλλον ἐπιῤῥεῖν πλῆθος. Ἐνταῦθα δὲ λέβητας ἐπέστησε κρεῶν παντοδαπῶν μεγάλους, οὓς πρὸ ἐνιαυτοῦ καὶ πρὸ τοῦ μέλλειν μεταπεμψάμενος τεχνίτας ἐξ ἄλλων πόλεων ἐχαλκεύσατο· θύματα δὲ καταβάλλεσθαι ταύρων καὶ συῶν καὶ προβάτων τε καὶ λοιπῶν κτηνῶν ἑκάστης ἡμέρας πολλὰ, πίθους τε οἴνου παρεσκευάσθαι καὶ πλῆθος ἀλφίτων πεφυραμένων. Καὶ οὐ μόνον, φησὶν, οἱ παραγινόμενοι τῶν Γαλατῶν ἀπὸ τῶν κωμῶν καὶ τῶν πόλεων ἀπέλαυον, ἀλλὰ καὶ οἱ παριόντες ξένοι ὑπὸ τῶν ἐφεστηκότων παίδων οὐκ ἠφίεντο, ἕως ἂν μεταλάβωσι τῶν παρασκευασθέντων.</quote>
					<note type="translation">Phylarchus tertio libro scribit: «Ariamnem Gallum, quum esset opulentissimus, edixisse, se Gallos omnes per integrum annumepulis excepturum; idque præstitisse, tali inita ratione. Diversis regionis tractibus opportunissimas vias mansionibus divisit; in quibus ex palis, arundinibus et viminibus tabernacula erexit, capientia quodque viros quadringenos, atque etiam amplius, ut saflicerent loca ad capiendam multitudinem ex oppidis et agris confluxuram. Ibi ingentia ahena disposuit omni genere carnium repleta, quæ superiori anno, priusquam exhibiturus convivium esset, per fabros ex aliis oppidis arcessitos conficienda curaverat. Cæsam autem quotidie esse magnam victimarum multitudinem, taurorum, suum, ovium, aliarumque pecudum; doliaque parata fuisse vini, et farinæ subactæ magnam copiam. Ac non modo, inquit, Gallorum quicumque ex agris et oppidis aderant, frebantur his quæparata erant; sed ne peregrini quidem, qui accedebant, ab adstantibus pueris dimittebantur, quin suam etiam partem accepissent.</note>
					<note type="commentary">Horum partem repetivit Eustathius ad Odyss. p. 1533, 56.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="334"/>

			<cit n="3">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_iii:3">
					<bibl>Athenæus X, 4, p. 412, F:</bibl>
					<quote>Φύλαρχος δέ φησιν ἐν τῇ τρίῃ τῶν Ἱστοριῶν τὸν Μίλωνα ταῦρον καταφαγεῖν κατακλιθέντα πρὸ τοῦ βωμοῦ τοῦ Διός· διὸ καὶ ποιῆσαι εἰς αὐτὸν Δωριέα τὸν ποιητὴν τάδε· Τοῖος ἔην Μίλων, ὅτ ̓ ἀπὸ χθονὸς ἤρατο βρῖθος, τετραετῆ δαμάλην, ἐν Διὸς εἰλαπίναις, ὤμοις δὲ κτῆνος τὸ πελώριον ὡς νέον ἄρνα ἤνεγκεν δι ̓ ὅλης κοῦφα πανηγύρεως. Καὶ θάμβος μὲν, ἄτὰρ τοῦσε πλέον ἤνυσε θαῦμα, πρόσθεν Πισαίου, ξεῖνε, θυηπολίου. Ὅν γὰρ ἐπόμπευσεν βοῦν ἄζυγον, εἰς κρέα τόνδε κόψας, πάντα κατ ̓ οὖν μοῦνος ἐδαίσατό νιν.</quote>
					<note type="translation">Phylarchus in tertio libro Historiarum scribit, ante Jovis aram accumbentem Milonem comedisse taurum, eaque caussa Dorieum poetam hosce in illum versus fecisse: Talis erat Milo, quum a terra tolleret molem, quadrimam juvencam, Jovis in solennibus epuis; humerisque pecus ingens, tamquam novellum agnum, gestavit leviter totam per panegyrin. Et stupor quidem tenuit cunctos. Sed multo etiam majus ante Pisæum, hospes, altare. [patravit miraculum, Quem enim in pompa gestaverat bovem indomitum, hunc concisum totum solus comedit. [in frusta</note>
					<note type="commentary">Duo versus postremi leguntur etiam ap. Eustath. ad Od. p. 1523, 9. V. Jacobs. Animadv. ad Anthol. vol. II, P. II, p. 190.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_iv">LIBER IV</ref></title></ab>

			<cit n="4">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_iv:4">
					<bibl>Athenæus VIII, 6, p. 333, A:</bibl>
					<quote>Καὶ Φύλαρχος δ ̓ ἐν τετάρτῃ ἑορακέναι τινὰς πολλαχοῦ τὸν θεὸν ὕσαντα ἰχθύσι, πολλάκις δὲ καὶ πυροῖς, τοῦ αὐτοοῦ συμβαίνοντος καὶ ἐπὶ βατράχων.</quote>
					<note type="translation">Etiam Phglarchus, in quarto libro, scribit, vidisse nonnullos multis in locis pluisse piscibus, sæpe etiam tritico: quin et in ranis idem accidisse.</note>
					<note type="commentary">Qua occasione, Phylarchus hujus rei mentionem fecerit, indigitat Appianus Illyr. 4: Αὐταριέας (gentem Ιllyricam) δἐ καὶ ἐκ θεοβλαβείας Ἀπόλλωνος ἐς ἔσχατον κακοῦ περιελθεῖν. Μολιστόμῳ γὰρ αὐτοὺς καὶ Κελτοῖς τοῖς Κίμβροις λεγομένοις ἐπὶ Δελφοὺς συστρατεῦσαι, καὶ φθαρῆναι μὲν αὐτίκα τοὺς πλέονας αὐτῶν πρὸ ἐπιχειρήσεως, ὑετῶν σφίσι καὶ θυέλλης καὶ πρηστήρων ἐμπεσόντων. Ἐπιγενέσθαι δὲ τοῖς ὑποστρέψασιν ἄπειρον βατράχων πλῆθος, οἳ διασαπέντες τὰ νάματα διέφθειραν.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="5">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_iv:5">
					<bibl>Athenæus IV, 64, p. 401, D:</bibl>
					<quote>Καὶ Αἰτωλῶν δὲ οἶδα στρατηγὸν Σύαγρον, οὗ μνημονεύει Φύλαρχος ἐν τετάρτῃ Ἱστοριῶν.</quote>
					<note type="translation">Memini Ætolorum prætorem Syagrum, cujus mentionem Phylarchus fecit quarto libro Historiarum.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_vi">LIBER VI</ref></title></ab>

			<cit n="6">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_vi:6">
					<bibl>Athenæus XIV, 3, p. 614, E:</bibl>
					<quote>Φιλογέλως δ ̓ ἦν καὶ Δημήτριος ὁ Πολιορκητὴς, ὥς φησι Φύλαρχος ἐν τῇ ἕκτῃ τῶν Ἱστοριῶν· ὅς γε καὶ τὴν Λυσιμάχου αὐλὴν κωμικῆς σκηνῆς οὐδὲν διαφέρειν ἔλεγεν· ἐξιέναι γάρ ἀπ ̓ αὐτῆς πάντας δισυλλάβους (τόν τε Βίθυν χλευάζων καὶ τὸν Πάριν, μεγίστους ὄντας παρὰ τῷ Λυσιμάχῳ, καί τινας ἑτέρους τῶν φίλων), παρὰ δ ̓ αὑτοῦ Πευκέστας καὶ Μενελάους, ἔτι δὲ Ὀξυθέμιδας. Ταῦτα δ ̓ ἀκούων ὁ Λυσίμαχος, Ἐγὼ τοίνυν, ἔφη, πόρνην ἐκ τραγικῆς σκηνῆς οὐχ ἑώρακα ἐξιοῦσαν· τὴν αὐλητρίδα Λάμιαν λέγων. Ἀπαγγελθέντος δὲ καὶ τούτου, πάλιν ὑπολαβὼν ὁ Δημήτριος ἔφη, Ἀλλ ̓ ἡ παρ ̓ ἐμοῦ πόρνη σωφρονέστερον τῆς παρ ̓ ἐκείνῳ Πηνελόπης ζῇ.</quote>
					<note type="translation">Risuum jocorumque amicus fuit Demetrius quoque Poliorceta, ut Phylachus ait sexto libro Historiarum. Cujus etiam dictum fertur hujusmodi: Lysimachi aulam a comica scena nil diferre: nam ex ae non progredi nisi disyllabos (Bithyn nempe irridens, et Parin, qui plurimum apud Lysimachum nalebant, et alios nonnullos ex ejus amicis): a se vero egredi Peycestas, et Menelaos, item Oxgthemidas. Quibus auditis, Lysimachus: Atqui ego, inquit, meretricem numquam vidi e tragica scena prodeuntem: Lamiam dicens tibicinam. Quod dictum quum rursus Demetrio esset relatum, regessit ille: At quœ apud me est meretrix, ea honestius vivit quam illius Penelope.</note>
					<note type="commentary">Cf. Frag. XX et XXIX. Plutarchus in Demetrio c. 25, ubi eadem fere leguntur, ex Phylarcho hausisse videtur. De lucuriosa Demetrii vivendi ratione cf. Athen. VI, p. 253, A, Plutarch. Dem. c. 24, 27; Athen. XII, p. 535 sq., XII, p. 577 sq.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="7">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_vi:7">
					<bibl>Athenæus X, 51, p. 438, C:</bibl>
					<quote>Φύλαρχος δὲ ἐν τῇ ἕκτῃ τῶν Ἱστοριῶν Ἀντίοχόν φησι τὸν βασιλέα φίλοινον γενόμενον μεθύσκεσθαί τε καὶ κοιμᾶσθαι ἐπὶ πλέον, οἶθ ̓ ἑσπέρας πάλιν ἀφυπνιζόμενον ἐπιπίνειν. Ἐχρημάτιζέ τε, φησὶ, νήφων μὲν βραχέα τελέως, μεθύων δὲ τὰ πολλά. Διὸ περὶ αὐτὸν δύο ἦσαν οἱ διοικοῦντες τὴν βασιλείαν, Ἄριστος καὶ Θεμίσων, Κύπριοι μὲν γένος καὶ ἀδελφοὶ, ἐρώμενοι δὲ ἀμφότεροι τοῦ Ἀντιόχου.</quote>
					<note type="translation">Phylarchus sexto libro Historiarum scribit, Antiochum regem vini studiosum fuisse, inebriari solitum, ac dein diutius somno sese dedere, tum tum rursus sub vesperam expergefactum denuo potare. Res quidem imperii raro admodum sobrius tractavit, ut plurimum vero ebrius. Quare circa eum semper versabantur qui regnum administrabant Aristus et Themison, fratres, genere Cyprii, ambo amasii regis.</note>
					<note type="commentary">Cf. Ælian. V. H. II, 41. Dubium est, utrum Antiochus Soter, ut Schweighæuserus vult, an cum Niebuhrio (Opusc. p. 268) Antiochus II Deus intelligendus sit. De Themisone cf. Athen. VII, p. 289, F.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="335"/>

			<cit n="8">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_vi:8">
					<bibl>Athenæus VI, 58, p. 251, C:</bibl>
					<quote>Φύλαρχος δὲ ἐν ἕκτῳ Ἱστοριῶν Νικησίαν φησὶ τὸν Ἀλεξάνδρου (Epiri regis) κόλακα θεασάμενον τὸν βασιλέα σπαρασσόμενον ὑφ ̓ οὗ εἰλήφει φαρμάκου εἰπεῖν, Ὦ βασιλεῦ, τί δεῖ ποιεῖν ἡμᾶς, ὅτε καὶ ὑμεῖς οἱ θεοὶ τοιαῦτα πάσχετε; καὶ τὸν Ἀλέξανδρον μόλις ἀναβλέψαντα, Ποῖοι θεοί; φῆσαι· φοβοῦμαι μὴ τοῖς θεοῖσιν ἐχθροί.</quote>
					<note type="translation">Phylarchus in sexto libro Historiarum, Nicesiam, ait, Alexandri assentatorem, quum regem videret a medicamento quod sumserat torminibus cruciari: Orex! inquit, nos quid faciemus, quum et vos dii talia patiamini? Et Alexandrum, ægre oculos tollentem, dixisse: Quales dii? vereor, ne diis invisi.</note>
					<note type="commentary">De Nicesia cf. Athen. p. 249, D.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="9">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_vi:9">
					<bibl>Athenæus III, 21, p. 81, E:</bibl>
					<quote>Φύλαρχος δ ̓ ἐν τῇ ἕκτῃ τῶν Ἱστοριῶν τὰ κυδώνιά φησι μῆλα τῇ εὐωδίᾳ καὶ τὰς τῶν θανασίμων φαρμάκων δυνάμεις ἀπαμβλύνειν. Τὸ γοῦν Φαριακὸν φάρμακον ἐμβληθέν φησιν εἰς ῥίσκον ἔτι ὀδωδότα ἀπὸ τῆς τῶν μήλων τούτων συνθέσεως ἐξίτηλον γενέσθαι, μὴ τηρῆσαν τὴν ἰδίαν δύναμιν· κερασθὲν γοῦν καὶ δοθὲν πιεῖν τοῖς εἰς τοῦτο ἐνεδρευθεῖσιν ἀπαθεῖς αὐτοὺς διατηρῆσαι. Ἐπιγνωσθῆναι δὲ τοῦτο ὕστερον ἐξ ἀνακρίσεως τοῦ τὸ φάρμακον πωλήσαντος καὶ ἐπιγνόντος τὸ γενόμενον ἐκ τῆς τῶν μήλων συνθέσεως.</quote>
					<note type="translation">Phylarchus in sexto libro Historiarum, Cydonia mala, ait, sua fragrantia etiam vim letiferorum venenorum obtundere. Sane quidem Phariacum venenum, inquit, cistæ injectum adhuc olenti Cydonia mala, quæ in ea asservata fuerant, frustraneum fuisse, et vim sibi propriam amisisse: itaque mixtum et in potum exhibitum iis quibus tales insidiæ paratæ fuissent, nihil noxæ attulisse. Compertum id autem deinde esse ex perquisitione ejus, qui venenum vendiderat; qui cognovit, caussam rei fuisse mala, quæ in eadem cista servata fuissent.</note>
					<note type="commentary">Putat Luchtius hoc fragmentum cum præcedenti conjunctum fuisse videri. De Phariaco veneno Schneider. ad Nic. Alex. 398.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="10">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_vi:10">
					<bibl>Athenæus X, 59, p. 442, C:</bibl>
					<quote>Φύλαρχος ἐν ἕκτῃ Βυζαντίους, οἰνόφλυγας ὄντας, ἐν τοῖς καπηλείοις οἰκεῖν, ἐκμισθώσαντας τοὺς ἑαυτῶν θαλάμους μετὰ τῶν γυναικὼν τοῖς ξένοις· πολεμίας σάλπιγγος οὐδ ̓ ἐν ὕπνοις ὑπομένοντας ἀκοῦσαι.</quote>
					<note type="translation">Phylarchus, libro sexto, Byzantios ait, ita vinosos esse, ut in cauponis habitent, suas ædes simul cum uxoribus elocantes peregrinis; bellicæ tubæ sonum ne in somno quidem exaudire sustinentes.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="10">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_vi:10">
					<bibl>Eustathius ad Iliad. p. 1242, 40:</bibl>
					<quote>Μνηστέον δ ̓ ἐν τούτοις καὶ ὅτι Φύλαρχος ἔσκωψέ τινα ὡς ἀπόλεμον, εἰπὼν παροιμιωδῶς τὸ πολεμίας σάλπιγγος οὐδ ̓ ἐν ὕπνοις ὑπομένων ἀκοῦσαι.</quote>
					<note type="translation">Memorandum in his Phylarchum, ad irridendum aliquem ut imbellem, proverbialiter ita se expressisse: eum ne in somnis quidem tubam bellicam audire sustinuisse.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="10a">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_vi:10.a">
					<bibl>Athen. VI, p. 271, B:</bibl>
					<quote>Φύλαρχος δ ̓ ἐν ἕκτῃ Ἱστοριῶν καὶ Βυζαντίους φησὶν οὕτω Βιθυνῶν δεσπόσαι ὡς Λακεδαιμονίου τῶν εἱλώτων.</quote>
					<note type="translation">Phylarchus sexto Historiarum libro scribit, Byzantios ita Bithynorum dominos esse, ut Helotarum Lacedæmonios.</note>
					<note type="commentary">Cf. C. O. Müller Dor. II, p. 62.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="11">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_vi:11">
					<bibl>Athenæus IV, 34, p. 150, D:</bibl>
					<quote>Παρὰ δὲ Γαλάταις φησὶ Φύλαρχος ἐν τῇ ἕκτῃ ἐν ταῖς τραπέζαις ἄρτους πολλοὺς κατακεκλασμένους παρατίθεσθαι χύδην καὶ κρέα ἐκ τῶν λεβήτων, ὧν οὐδεὶς γεύεται, ἢν μὴ πρότερον θεάσηται τὸν βασιλέα, εἰ ἥψατο τῶν παρακειμένων.</quote>
					<note type="translation">Apud Galatas, ut scribit Phylarchus libro sexto, promiscue mensis imponuntur panes multi confracti et ex ahenis carnes: nemo autem horum quidquam gustat, priusquam viderit regem aliquid eorum, quæ apposita sunt, tetigisse.</note>
					<note type="commentary">«Sermo esse videtur de Gallogræcis, qui Antiocho Sotere regnante in Asia minori consederunt. Flathe Hist. Maced. II, p. 200-202.» Brückner.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_vii">LIBER VII</ref></title></ab>

			<cit n="12">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_vii:12">
					<bibl>Athenæus XV, 15, p. 678, F:</bibl>
					<quote>Μόνον γὰρ τοῦτ ̓ ἴδιον εἴρηκεν (ὁ Ἡφαιστίων) ὁτι Φύλαρχος ἐν τῇ ἑβδόμῃ τῶν Ἱστοριῶν οἶδε τὴν κατὰ λύγον ἱστορίαν, καὶ ὅτι οὔτε τὰ Νικαινέτου οἶδεν οὔτε τὰ Ἀνακρέοντος ὁ συγγραφεύς· ἀπέδειξέ τε καὶ διαφωνοῦντα αὐτὸν κατ ̓ ἔνια τῶν ἱστορηθέντων παρὰ τῷ Μηνοδέτῳ.</quote>
					<note type="translation">Unum hoc de suo tum dixit Hephæstio, Phylarchum septimo Historiarum libro meminisse illius de vitice historiæ, sed nec Nicæneti (Samii poetœ) nec Anacreontis meminisse hunc scriptorem; quem etiam dissentire in nonnullis ostendit ab his quæ a Menodoto (Samio in libro de Sami insulœ memorabilibus) tradita sunt.</note>
					<note type="commentary">Ad rem intelligendam lege antecedentia inde a pag. 671, D.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="336"/>

			<cit n="13">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_vii:13">
					<bibl>Constantinus Porphyrogen. De administr. Imperio c. 23 (in Banduri Imper. orientali p. 77 f):</bibl>
					<quote>Λέγονται οἱ Ἴβηρες ὑδροποτεῖν, ὡς Ἀθήναιος ἐν δειπνοσοφιστῶν δευτέρῳ οὕτω· Φύλαρχος μὲν ἐν τῇ ἑβδόμῃ καὶ τοὺ Ἴβηράς φησιν ὑδροποτεῖν πάντας, καίτοι πλουσιωτάτους πάντων ἀνθρώπων τυγχάνοντας· κέκτηνται γὰρ ἄργυρον καὶ χρυσὸν πλεῖστον. Μονοσιτεῖν τε αὐτοὺς ἀεὶ λέγει διὰ μικρολογίαν, ἐσθῆτάς τε φορεῖν πολυτελεστάτας.</quote>
					<note type="translation">Dicuntur Iberi aquam potare, ut Athenæus tradit libro secundo Dipnosophistarum his verbis: Phylarchus libro septimo etiam Iberos ait omnes nonnisi aquam potare, licet omnium mortalium ditissimi sint, quippe qui plurimum argenti aurique possideant: eosdemque constanter nonnisi semel quotidie cibum capere ait ob parsimoniam, vestes autem gestare pretiosissimas.</note>
					<note type="commentary">Eadem ex Athenæo affert Steph, Byz. v. Ἰβηρίαι.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="13">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_vii:13">
					<bibl>Athenæus II, 21, p. 44, C:</bibl>
					<quote>Ὅτι Φύλαρχός φησι Θεόδωρον τὸν Λαρισσαῖον ὑδροπότην γενέσθαι, τὸν ἀλλοτρίως ἀεί ποτε πρὸς Ἀντίγονον ἐσχηκότα τὸν Βασιλέα· φησὶ δὲ καὶ τοὺς Ἴβηρας πάντας ὑδροποτεῖν, καίτοι πλουσιωτάτους ἀνθρώπων ὄντας. Μονοσιτεῖν τε αὐτοὺς ἀεὶ λέγει διὰ μικρολογίαν ἐσθῆτάς τε φορεῖν πολυτελεστάτας.</quote>
					<note type="translation">Phylarchus ait, abstemium fuisse Theodorum Larissæum, eum, qui offensum semper animum gessit adversus Antigonum (Gonnatam?) regem. Narrat idem, Iberos omnes nonnisi aquam potare, licet omnium mortalium ditissimi sint: eosdemque constanter non nisi semel quotidie cibum capere, ait, ob parsimoniam, vestes autem gestare pretiosissimas.</note>
					<note type="commentary">Recte observat Luchtius, Constantinum Porphyrogenitum integro usum esse videri Athenæo, quum in nostris Athenæi editionibus Phylarchi liber non indicatus sit.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="14">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_vii:14">
					<bibl>Schol. Apollonii Rhod. Argonaut. IV, 1561:</bibl>
					<quote>Εὐρύπυλος, Ποσειδῶνος υἱὸς καὶ Κελαινοῦς τῆς Ἄτλαντος, βασιλεὺς δὲ Κυρήνης. Φύλαρχος δὲ ἐν ἑβδόμῳ Εὔρυτον αὐτὸν καλεῖ, καὶ ἀδελφὸν αὐτοῦ ἀναγράφει Λυκάονα. Ἀκέσανδρος δὲ ἐν πρώτῳ περὶ Κυρήνης [τῆς Ὑψέως] μετ ̓ αὐτὸν βασιλεῦσαί φησι Λιβύης Κυρήνην τὴν Ὑψέως.</quote>
					<note type="translation">Eurypylus, Neptuni filius, et Celænûs, Atlantis filiæ, rex Cyrenes. Phylarchus vero libro septimo eum vocat Eurytum, ejusque fratrem Lycaonem esse scribit. Acesandrus libro primo de Cyrene post eum ait in Libya regnasse Cyrenen Hypsti filiam.</note>
					<note type="commentary">V. C. O. Müller Orchom. p. 348 sq.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="15">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_vii:15">
					<bibl>Schol. Apollon. Rhod. Argonaut. II, 498:</bibl>
					<quote>Ἀκέστωρ δὲ ἐν τοῖς περὶ Κυρήνης ἱστορεῖ, ὡς ἐπ ̓ Εὐρυπύλου βασιλεύοντος Λιβύης, ὑπὸ Ἀπόλλωνος διακομισθείη ἐς Λιβύην ἡ Κυρήνη· λέοντος δὲ τὴν χώραν λυμαινομένου, προθείη τὴν βασιλείαν ὁ Εὐρύπυλος ἆθλον τῷ ἀποκτενοῦντι τὸν λέοντα. Τὴν δὲ διαχρήσασθαι αὐτὸν καὶ τὴν βασιλείαν λαβεῖν· παῖδας δὲ αὐτῆς γενέσθαι Αὐτοῦχον καὶ Ἀρισταῖον. Φησὶ δὲ αὐτὴν Φύλαρχος ἐλθεῖν μετὰ πλειόνων εἰς Λιβύην· τούτων δὲ ἐκπεμφθέντων ἐπὶ τὴν κυνηγεσίαν, τούτοις καὶ αὐτὴν συνεξελεῖν κἀκεῖ ἀνελεῖν τὸν λέοντα καὶ λαβεῖν τὴν βασιλείαν. Ἐγέννησε δὲ ἐξ Ἀπόλλωνος παῖδας δύο, Αὐτοῦχον καὶ Ἀρισταῖον. [Αὐτοῦχος μὲν ἐν Λιβύῃ ἔμεινεν, Ἀρισταῖος δὲ ἀφίκετο εἰς Κέω.]</quote>
					<note type="translation">Acestor in libro de Cyrene narrat, Eurypylo in Libya regnante, Cyrenen eo esse ab Apolline transvectam. Quum autem leo terram vastaret, Eurypylum regnum ei pro præmio proposuisse, qul leonem interfecturus esset; atque illam hunc occidisse regnumque accepisse. Liberos ex ea natos esse Autuchum et Aristæum. Phylarchus vero eam ait cum pluribus in Libyam venisse: his ad venandum missis et ipsam se adjunxisse, leoneque interfecto regnum accepisse. Peperit ex Apolline duos filios, Autuchum et Aristæum. Autuchus quidem in Libya remansit, Aristæus vero Ceum pervenit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_viii">LIBER VIII</ref></title></ab>

			<cit n="16">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_viii:16">
					<bibl>Apollonii Dyscoli Histor. commentic. 14:</bibl>
					<quote>Φύλαρχος ἐν τῇ ὀγδόῃ τῶν Ἱστοριῶν καὶ κατὰ τὸν Ἀράβιόν φησι κόλπον πηγὴν εἶναι ὕδατος, ἐξ οὗ εἴ τις τοὺς πόδας χρίσειεν, συμβαίνειν εὐθέως ἐκτείνεσθαι ἐπὶ πολὺ τὸ αἰδοῖον, καί τινων μηδ ̓ ὅλως συστέλλεσθαι, τινῶν δὲ μετὰ μεγάλης κακοπαθείας καὶ θεραπείας ἀποκαθίστασθαι.</quote>
					<note type="translation">Phylarchus libro octavo Historiarum etiam ad sinum Arabicum ait esse fontem aquæ, qua si quis pedes perfuderit, ei statim pudenda valde extumescere: eaque in aliis nullo modo contrahi posse, in aliis magno dolore multaque cura ad sanitatem reduci.</note>
					<note type="commentary">Cf. fragm. XXXVII.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_ix">LIBER IX</ref></title></ab>

			<cit n="17">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_ix:17">
					<bibl>Sextus Empir. Adv. mathem. I, 12, p. 271 Fabric.:</bibl>
					<quote>Οἷον (οὐκ ἄτοπον γὰρ ἵνα συμφυέσι τε καὶ οἰκείοις χρησώμεθα τῶν πραγμάτων παραδείγμασιν) ὑπόθεσιν ἑαυτοῖς ψευδῆ λαμβάνοντες οἱ ἱστορικοὶ, τὸν ἀρχηγὸν ἡμῶν τῆς ἐπιστήμης Ἀσκληπιὸν κεκεραυνῶσθαι λέγουσιν, οὐκ ἀρκούμενοι τῷ ψεύσματι, ἐν ᾧ καὶ ποικίλως αὐτὸ μεταπλάττουσιν· Στησίχορος μὲν ἐν Ἐριφύλῃ εἰπὼν, ὅτι τινὰς τῶν ἐπὶ Θήβαις πεσόντων ἀνιστᾷ· Πολύανθος δὲ ὁ Κυρηναῖος ἐν τῷ περὶ τῆς τῶν Ἀσκληπιαδῶν γενέσεως, ὅτι τὰς Προίτου θυγατέρας, κατὰ χόλον Ἦρας ἐμμανεῖς γενομένας ἰάσατο· Πανύασις δὲ διὰ τὸ νεκρὸν Τυνδάρεω ἀναστῆσαι· Στάφυλος δὲ ἐν τῷ περὶ Ἀρκάδων, ὅτι Ἱππόλυτον ἐθεράπευσε φεύγοντα ἐκ Τροιζῆνος, κατὰ τὰς παραδεδομένας κατ ̓ αὐτοῦ ἐν τοῖς τραγῳδουμένοις φήμας· Φύλαρχος δὲ ἐν τῇ ἐνάτῃ διὰ τὸ τοὺς Φινέως υἱοὺς τυφλωθέντας ἀποκαταστῆσαι, χαριζόμενον αὐτῶν τῇ μητρὶ Κλεοπάτρᾳ τῇ Ἐρεχθέως· Τελέσαρχος δὲ ἐν τῷ Ἀργολικῷ, ὅτι τὸν Ὠρίωνα ἐπεβάλετο ἀναστῆσαι.</quote>
					<note type="translation">Ut (non est enim absurdum ut naturalibus et propriis rerum utamur exemplis) falsum sibi argumentum sumentes historici, scientiæ nostræ primum auctorem Æsculapium dicunt fuisse fulmine percussum, figmento non contenti, quod quidem varie transformant. Stesichorus quidem dicit in Eriphyle, quod excitaverit aliquos ex iis qui Thebis cecidissent; Polyanthus autem Cyrenæus in libro De ortu Asclepiadarum, quoniam Prœti filias medicatus sit, ex ira Junonis furore percitas; Panyasis autem, propterea quod suscitaverit cadaver Tyndari. Staphylus vero in libro de Arcadibus, quod curaverit Hippolytum fugientem ex Trœzene, ut de eo fama traditum est in argumentis tragœdiarum. Phylarchus autem in nono, quod filiis Phinei excæcatis visum restituerit, gratificans eorum matri Cleopairæ Erechthei filiæ. Telesarchus autem in Argolico, quod aggressus sit suscitare Orionem.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="17">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_ix:17">
					<bibl>Schol. Euripid. Alcest. 1:</bibl>
					<quote>Ἀπολλόδωρος δέ φησι κεραυνωθῆναι τὸν Ἀσκληπιὸν ἐπὶ τῷ τὸν Ἱππόλυτον ἀναστῆσαι, Ἀμελησαγόρας δὲ ὅτι Γλαῦκον, Πανύασις ὅτι Τυνδάρεων, οἱ δὲ Ὀρφικοὶ ὅτι Ὑμέναιον, Στησίχορος δὲ ἐπὶ Καπανεῖ καὶ Λυκούργῳ. Φερεκύδης ἐν τῇ ἱστορίᾳ τοὺς ἐν Δελφοῖς φησι θνήσκοντας αὐτὸν ἀναβιώσκειν· Φύλαρχος δὲ διὰ τοὺς Φινείδας, Τελέσαρχος δὲ δι ̓ Ὠρίωνα· Πολύαρχος δὲ ὁ Κυρηναῖος διὰ τὸ τὰς Προίτου θυγατέρας αὐτὸν ἰάσασθαι κεραυνωθῆναί φησιν.</quote>
					<note type="translation">Apollodorus dicit, Æsculapium fulmine percussum esse quod in vitam revocaverit Hippolytum, Amelesagoras vero, quod Glaucum, Panyasis, quod Tyndareum, Orphici quod Hymenæum, Stesichorus propter Lycurgum et Capaneum; Pherecydes in Historia eum ait reviviscere fecisse qui Delphis mortem obiissent; Phylarchus propter Phinidas, Telesarchus propter Orionem. Polyarchus (vel Polyanthes) Cyrenæus fulmine eum percussum esse ait, quod Prœti filias sanaverit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="17">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_ix:17">
					<bibl>Schol. Pindari Pyth. III, 96:</bibl>
					<quote>Λέγεται δὲ ὁ Ἀσκληπιὸς χρυσῷ δελεασθεὶς ἀναστῆσαι Ἱππόλυτον τεθνηκότα· οἱ δὲ Τυνδάρεων, ἕτεροι Καπανέα, οἱ δὲ Γλαῦκον, οἱ δὲ Ὀρφικοὶ Ὑμέναιον, Στησίχορος δὲ ἐπὶ Καπανεῖ καὶ Λυκούργῳ· οἱ δὲ διὰ τὸ τὰς Προιτίδας ἰάσασθαι, οἱ δὲ διὰ τὸν Ὠρίωνα, Φύλαρχος ὅτι τοὺς Φινείδας ἰάσατο, Φερεκύδης δὲ ὅτι τοὺς ἐν Δελφοῖς θνήσκοντας ἀναβιοῦν ἐποίησεν·</quote>
					<note type="translation">Dicitur Æsculapius auro adductus in vitam revocasse Hippolytum mortuum, vel, ut alii dicunt, Tyndareum ut Orphici Hymenæum, Stesichorus Capaneum et Lycurgum. Alii (Æsculapium fulmine percussum esse) dicunt, quod Prœtidas, alii quod Orionem, Phylarchus quod Phinidas sanaverit, Pherecydes quod reviviscere fecerit qui Delphis mortui essent.</note>
					<note type="commentary">Cf. Apollodor, III, 15, 3, ibique Heynium.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_x">LIBER X</ref></title></ab>
<pb n="337"/>

			<cit n="18">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_x:18">
					<bibl>Athenæus XIII, 89, p. 609, B:</bibl>
					<quote>Καλλίστη δ ̓ ἦν καὶ Παντίκα ἡ Κυπρία, περὶ ἧς φησι Φύλαρχος ἐν τῇ δεκάτῃ τῶν Ἱστοριῶν ὅτι παρ ̓ Ὀλυμπιάδι οὖσαν τῇ Ἀλεξάνδρου μητρὶ ᾔτει πρὸς γάμον Μόνιμος ὁ Πυθίωνος. Καὶ ἐπεὶ ἦν ἀκόλαστος ἡ γυνὴ, ἔφη ἡ Ὀλυμπιάς· «Ὦ πόνηρε, τοῖς ὀφθαλμοῖς γαμεῖς, καὶ οὐ τῷ νῷ.» Καὶ τὴν κατάγουσαν δὲ Πεισίστρατον ἐπὶ τὴν τυραννίδα ὡς Ἀθηνᾶς πεῖραν εἶδος ἔχουσαν καλήν φησι γεγονέναι, ἥτις καὶ τῇ θεῷ εἴκασται τὴν μορφήν.</quote>
					<note type="translation">Formosissima fuit etiam Pantica Cypria, quam Phylarchus Historiarum libro decimo scribit, quum apud Olympiadem versaretur, Alexandri matrem, in matrimonium petitam esse a Monimo, Pythionis filio. Cui, quoniam perditis moribus mulier erat, Olympias dixit: O miser, oculis uxorem quœris, non mente. Eam quoque, quæ Pisistratum ad tyrannidem reduxerit Minervæ Servatricis speciem habens, formosam fuisse dicit, quæ deae adeo similis fuerit forma.</note>
					<note type="commentary">Schweighæuser., cui assentitur Lucht., pro φησὶ post καλὴν scribit φασὶ, quod quæ de Phyle narrentur non videantur ex Phylarcho sumta esse. Sed Phylarchus multa tractavit κατὰ παρέκβασιν, quare retineamus φησί. In verbis ὡς Ἀθηνᾶς πεῖραν εἶδος ἔχουσαν, quæ corruptela laborant, Brückner. εἶδος putat e glossa ortum in contextum venisse: sed præstat Valckenarii (ad Herodot. I, 60) conjectura: ὡς Ἀθηνᾶς Σωτείρας εἶδος ἔχουσαν. Verisimilius Brückner. conjecit pro Πυθίωνος scribendum esse Πύθωνος, quippe cujus nomen notissimum sit tam e Philippi quam ex Alexandri historia. V. Diodor, XVIII, 39.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="19">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_x:19">
					<bibl>Athenæus XII, 51, p, 536, D:</bibl>
					<quote>Φύλαρχος δ ̓ ἐν τῇ δεκάτῃ τῶν Ἱστοριῶν Θρᾳκῶν φησι τῶν καλουμένων Κροβύζων βασιλέα γενέσθαι Ἰσάνθην, τρυφῇ πάντας τοὺς καθ ̓ ἑαυτὸν ὑπερβαλλόμενον.</quote>
					<note type="translation">Phylarchus in decimo libro Historiarum ait, Thracum illorum, qui Crobyzi vocantur, regem fuisse Isanthen, qui omnes suæ ætatis gentisque homines luxu antecelleret.</note>
					<note type="commentary">De Crobyzis cf. Strabo VII, p. 318, B, et Stephan. Byz. v. Κρόβυζοι.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="338"/>

			<cit n="20">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_x:20">
					<bibl>Athenæus VI, 78, p. 261, B:</bibl>
					<quote>Καὶ Δημήτριος ὁ Πολιορκητὴς φιλόγελως ἦν, ὡς ἱστορεῖ Φύλαρχος ἐν τῇ δεκάτῃ τῶν Ἱστοριῶν.</quote>
					<note type="translation">Erat etiam Demetrius Poliorcetes risus amans, ut tradit Phylarchus decimo Historiarum libro.</note>
					<note type="commentary">Eadem de Demetrio ex sexto Phylarchi libro Athenæus retulit fr. VI, quare vel hoc vel illo loco libri numerus Casaubono corrigendus videbatur.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xi">LIBER XI</ref></title></ab>

			<cit n="21">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xi:21">
					<bibl>Suidas:</bibl>
					<quote>Τιάρα· κόσμος ἐπικεφάλαιος, ἣν οἱ βασιλεῖς μόνοι ὀρθὴν ἐφόρουν παρὰ Πέρσαις, οἱ δὲ στρατηγοὶ κεκλιμένην. Καὶ Δημάρατος ὁ Λακεδαιμόνιος, ὃς δὴ μετὰ Ξέρξου ἦλθεν ἐπὶ τὰς Ἀθήνας, ἐπί τινος εὐημερίας συγχωρήσαντος αὐτῷ τοῦ βασιλέως ὃ θέλει αἰτήσασθαι, ᾐτήσατο ἐν ὀρθῇ τῇ τιάρᾳ εἰς Σάρδεις εἰσελάσαι, ὡς Φύλαρχος ἐν ἑνδεκάτῳ. Τὸ δ ̓ αὐτό φασιν εἶναι καὶ κίθαριν. Θεόφραστος δ ̓ ἐν τῷ περὶ βασιλείας Κυπρίων τὴν κίθαριν (κίδαριν?) ὡς διάφορον.</quote>
					<note type="translation">Tiara, capitis ornamentum. Hanc soli reges rectam apud Persas ferebant; duces vero, inclinatam. Et Demaratus Lacedæmonius, qui cum Xerxe Athenas ivit, quum ob rem feliciter gestam rex ipsi permisisset ut peteret quidquid vellet; petiit, ut recta tiara Sardes ingredi sibi liceret, ut Phylarchus libro undecimo tradit. Idem autem esse dicunt et Citharin. Theophrastus vero in libro de Cypriorum regno, Citharin diversam statuit.</note>
					<note type="commentary">Photius in Lex. s. v. Τιάρα eadem exhibet, sed scribit ὡς Φύλαρχος ἐν ι'. Cf. Plut, Themistocl. 29, qui Phylarchum sequutus esse videtur.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="22">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xi:22">
					<bibl>Athenæus XII, 37, p. 528, C:</bibl>
					<quote>Τοὺς δὲ Κουρῆτας Φύλαρχος διὰ τῆς ἑνδεκάτης τῶν Ἱστοριῶν Αἰσχύλον ἱστορεῖν διὰ τὴν τρυφὴν τυχεῖν τῆς προσηγορίας· Χλιδῶν τε πλόκαμος ὥστε παρθένοις ἁβραῖς· ὅθεν καλεῖν Κουρῆτα λαὸν ᾔνεσαν.</quote>
					<note type="translation">Phylarchus undecimo libro Historiarum ait, docere Æschylum, Curetas a luxuria nomen invenisse: Et mollis cincinnus, veluti delicatis virginibus, quare Curetem populum appellandum censuerunt.</note>
					<note type="commentary">Apud Eustath. p. 1292, 35 iidem Æschyli versus laudantur, sed pro παρθένοις ἁβραῖς legitur παρθένου ἁβρᾶς. De his Ætoliæ Curetibus, quorum, ut adnotat Brücknerus, antiquissimam Ætolorum historiam data occasione recolens Phylarchus mentionem injecit (quare etiam fragm. LX de Eriphyles monili cum Luchtio huc referre licet), cf. Strabo X, c. 3, p. 466, 467, init., Agathon ap. Athen. l, l. Lobeck. Aglaoph. p. 1112.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xii">LIBER XII</ref></title></ab>

			<cit n="23">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xii:23">
					<bibl>Athenæus XIII, 64, p. 593, B:</bibl>
					<quote>Δανάην δὲ τὴν Λεοντίου τῆς Ἐπικουρείου θυγατέρα, ἑταιριζομένην καὶ αὐτὴν, Σώφρων εἶχεν ὁ ἐπὶ τῆς Ἐφέσου· δι ̓ ἣν αὐτὸς ἐσώθη ἐπιβουλευόμενος ὑπὸ Λαοδίκης, ἡ δὲ κατεκρημνίσθη, ὡς γράφει Φύλαρχος διὰ τῆς δωδεκάτης τάδε· «Ἡ πάρεδρος τῆς Λαοδίκης Δανάη, πιστευομένη ὑπ ̓ αὐτῆς τὰ πάντα, Λεοντίου δὲ οὖσα τῆς μετ ̓ Ἐπικούρου τοῦ φυσικοῦ σχολασάσης θυγάτηρ, Σώφρονος δὲ γεγονυῖα πρότερον ἐρωμένη, παρακολουθοῦσα διότι ἀποκτεῖναι βούλεται τὸν Σώφρονα ἡ Λαοδίκη, διανεύει τῷ Σώφρονι μηνύουσα τὴν ἐπιβουλήν. Ὁ δὲ συλλαβὼν καὶ προσποιηθεὶς συγχωρεῖν περὶ ὧν λέγει δύ ̓ ἡμέρας παρῃτήσατο εἰς σκέψιν· καὶ συγχωρησάσης, νυκτὸς ἔφυγεν εἰς Ἔφεσον. Μαθοῦσα δὲ ἡ Λαοδίκη τὸ ποιηθὲν ὑπὸ τῆς Δανάης κατεκρήμνισε τὴν ἄνθρωπον, οὐδὲν τῶν προγεγενημένων φιλανθρώπων ἔτι συμβαλλομένη. Τὴν δὲ Δανάην φασὶν, ὡς ᾔσθετο τὸν ἐπηρτημένον αὐτῇ κίνδυνον, ἀνακρινομένην ὑπὸ τῆς Λαοδίκης οὐδ ̓ ἀποκρίσεως αὐτὴν ἀξιῶσαι· ἀπαγομένην τε ἐπὶ τὸν κρημνὸν εἰπεῖν ὡς δικαίως οἱ πολλοὶ καταφρονοῦσι τοῦ θείου, ὅτε ἐγὼ μὲν τὸν γενόμενόν μοι ἄνδρα σώσασα τοιαύτην χάριτα παρὰ τοῦ δαιμονίου λαμβάνω, Λαοδίκη δὲ τὸν ἴδιον ἀποκτείνασα τηλικαύτης τιμῆς ἀξιοῦται.»</quote>
					<note type="translation">Danaen vero, Leontii Epicureæ filiam, quæ et ipsa meretriciam exercebat, Sophron habuit, Ephesi præfectus: cujus opera servatus ille est ex insidiis a Laodice (Antiochi Dei uxore) structis, ipsa vero de rupe præcipitata est, ut scribit Phylarchus libro duodecimo, his verbis: «Laodicæ consiliaria adsidebat Danae, cui maximam omnium rerum suarum fidem illa habebat, Leontii illius, quæ cum Epicuro physico philosophiæ operam dederat, filia, et Sophronis ante id tempus amasia. Quæ quum intellexisset, id agere Laodicen ut Sophronem occideret, nutu Sophroni significavit insidias. Et ille, re intellecta, simulans se Laodicæ adsentiri de ea re quam ab se petiisset, biduum sibi ad deliberandum postulavit. Quod quum illa ei concessisset, ipse noctu Ephesum aufugit. Laodice ut id a Danae factum cognovit, de rupe præcipitem dejici mulierem jussit, nihil reputans pristinam benevolentiam. Aiunt autem Danaen, quum imminens sibi periculum intellexisset, interrogantem Laodicen ne responso quidem esse dignatam; quumque ad præcipitium abduceretur, dixisse: Merito major pars hominum divinum numen contemnit: quandoquidem ego, eo quod illum servavi qui mihi olim loco mariti fuerat, hanc a deo gratiam fero, Laodice vero, quœ suum maritum occidit, tanta fruitur dignitate.»</note>
					<note type="commentary">Ἔτι συμβαλλομένη Schweighæuseri conjectura est pro ἐπισυμβαλλομένῃ. Ad rem v. Flathe Hist. Maced. Il, p. 206.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="339"/>

			<cit n="24">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xii:24">
					<bibl>Athenæus XV, 48, p. 693, F:</bibl>
					<quote>Παρὰ δὲ τοῖς Ἕλλησιν οἱ θύοντες τῷ Ἡλίῳ, ὥς φησι Φύλαρχος ἐν τῇ δωδεκάτῃ τῶν Ἱστοριῶν, μέλι σπένδουσιν, οἶνον οὐ φέροντες τοῖς βωμοῖς, δεῖν λέγοντες τὸν τὰ ὅλα συνέχοντα καὶ διακρατοῦντα θεὸν καὶ ἀεὶ περιπολεύοντα τὸν κόσμον ἀλλότριον εἶναι μέθης.</quote>
					<note type="translation">Apud Græcos vero, qui Soli sacra faciunt, hi, ut Phylarchus ait duodecimo Historiarum libro, mel libant, nec vinum ad altaria afferunt; dicentes consentaneum esse, ut continens cuncta et sua potentia conservans deus, totumque mundum assidue obambulans, alienus sit a temulentia.</note>
					<note type="commentary">Ex Athenæo eadem refert Eustath. ad Od. p. 1668. De sacrificiis illis νηφαλίοις cf. Schol. Sophocl. O. Col. 100, Dissen. ad Pindar. Nem. III, p. 378 ed. Bœckh., et Wachsmuth. Antiquit. Hellen. II, 2, p. 232.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="25">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xii:25">
					<bibl>Athenæus XIII, 85, p. 606, E:</bibl>
					<quote>Φύλαρχος ἐν τῇ δωδεκάτῃ, «Κοίρανος, φησὶν, ὁ Μιλήσιος ἰδὼν ἁλιέας τῷ δικτύῳ λαβόντας δελφῖνα καὶ μέλλοντας κατακόπτειν, ἀργύριον δοὺς καὶ παραστησάμενος ἀφῆκεν εἰς τὸ πέλαγος. Καὶ μετὰ ταῦτα ναυαγίᾳ χρησάμενος περὶ Μύκονον καὶ πάντων ἀπολομένων μόνος ὑπὸ δελφῖνος ἐσώθη ὁ Κοίρανος. Τελευτήσαντος δ ̓ αὐτοῦ γηραιοῦ ἐν τῇ πατρίδι καὶ τῆς ἐκφορᾶς παρὰ τὴν θάλατταν γιγνομένης κατὰ τύχην ἐν τῇ Μιλήτῳ, ἐν τῷ λιμένι πλῆθος δελφίνων ἐφάνη ἐν τῇ ἡμέρᾳ ἐκείνῃ, μικρὸν ἀπωτέρω τῶν συνεκκομιζόντων τὸν Κοίρανον, ὡσεὶ συνεκφερόντων καὶ συγκηδευόντων τὸν ἄνθρωπον.»</quote>
					<note type="translation">Phylarchus libro duodecimo hæc scribit: «Cœranus Milesius, quum piscatores, qui delphinum reti ceperant, in eo esse videret ut in frusta illum conciderent, data pecunia eis persuasit ut mari redderent liberumque dimitterent. Post id tempus naufragium passus ad Myconum, pereuntibus omnibus, unus a delphino servatus est Cœranus. Idem quum senex vita functus esset in patria, et exsequiæ forte fortuna secundum mare Mileti fierent, ingens delphinorum multitudo eo die in portu conspiciebatur haud procul ab eis qui funus Cœrani prosequebantur, quasi et ipsi funus sequerentur et justa viro illi persolverent.»</note>
					<note type="commentary">Ælianus De nat. anim. VIII, 3 et Plutarchus De sollert. anim. p. 985, A, eandem exhibent narrationem, sed aliis auctoribus usi esse videntur.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="26">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xii:26">
					<bibl>Ælianus De natura animal. XVII, 5:</bibl>
					<quote>Φύλαρχος ἐν τῇ δωδεκάτῃ ὑπὲρ τῶν Αἰγυπτίων ἀσπίδων ᾄδει τοιαῦτα· τιμᾶσθαί φησιν αὐτὰς ἰσχυρῶς, καὶ ἐκ ταύτης γε τῆς τιμῆς ἡμερωτάτας τε καὶ χειροήθεις γίνεσθαι τὰς ἐκ τῆς τροφῆς πεπωλευμένας· τοῖς παιδίοις οὖν συντρεφομένας μηδὲν ἀδικεῖν, καὶ καλουμένας δὲ ἐξέρπειν τῶν φωλεῶν καὶ ἀφικνεῖσθαι· κλῆσις δὲ αὐτῶν ὁ τῶν δακτύλων ἐστὶ κρότος. Προτείνουσι δὲ ἄρα οἱ Αἰγύπτιοι καὶ ξέναι αὐταῖς· ἐπὰν γὰρ ἀπὸ δείπνου γένωνται, ἄλφιτα οἴνῳ καὶ μέλιτι ἀναδεύσαντες κατὰ τῆς τραπέζης τιθέασι, ἐφ ̓ ἧς ἔτυχον δεδειπνηκότες· εἶτα μέντοι κροτήσαντες οἱονεὶ δαιτυμόνας καλοῦσι, καὶ ἐκεῖναι ὡσπεροῦν ὑπὸ συνθήματι παραγίνονται, καὶ ἄλλη ἀλλαχόθεν ἐξέρπει, καὶ περιστᾶσαι τὴν τράπεζαν, τὴν μὲν λοιπὴν σπεῖραν ἐῶσι κατὰ τοῦ δαπέδου, ἄρασαι δὲ τὴν κεφαλὴν περιλιχμῶνται καὶ ἡσυχῆ καὶ κατ ̓ ὀλίγον ἐμπίπλανται τῶν ἀλφίτων καὶ καταναλίσκουσιν αὐτά. Νύκτωρ δὲ ἐὰν ἐπείγῃ τι τοὺς Αἰγυπτίους, κροτοῦσι πάλιν· ὑποσημαίνει δὲ ἄρα ὅδε ὁ ψόφος ἐξίστασθαί τε αὐτὰς καὶ ἀναχωρεῖν· οὐκοῦν συνιᾶσι καὶ ἐκεῖναι τὴν τοῦ κτύπου διαφορὰν καὶ ἐφ ̓ ὅτῳ τοῦτο δρᾶται, καὶ παραχρῆμα ἀναστέλλονται καὶ ἀφανίζονται εἰς τοὺς χηραμούς τε καὶ φωλεοὺς ἕρπουσαι· ὁ γοῦν ἀνιστάμενος οὔτε ἐμβαίνει τινὶ αὐτῶν οὔτε περιπίπτει.</quote>
					<note type="translation">Phylarchus libro duodecimo in vulgus edidit, aspides ab Ægyptiis vehementer coli, easdemque ex eo cultu prorsus mansuescere, et cicures fieri, alimentis condocefactas, neque simul cum pueris infantibus viventes eis quippiam nocere, et vero appellatas ex cavis prodire, atque ad appellantem accedere; digitorum autem crepitu vocantur. Ægyptii etiam hospitalitatis munera iis proponunt: primum enim ut pransi sunt, statim temperatas vino et melle farinas in mensam, in qua pransi sunt, exponunt; postea crepitu digitorum eas, tanquam convivas, ad prandium vocant: illæ vero velut ad condictam cœnam invitatæ, aliæ aliunde prorepentes, accedunt et mensam circumstant; ac reliqua omni spira humi relicta, caput allevantes circumlambunt, sensimque atque moderate farina explentur, eamque consumunt. Quum autem Ægyptii de nocte habent necesse surgere, ne ipsas in tenebris conculcent, iterum percussione digitorum utuntur, eis, ut de via decedant, signum dantes; illæ sane sonitus discrimen, et cur fiat intelligentes, confestim se subducunt, et in latibula abstruduntur; itaque is qui de lecto surgit neque conculcat eas ingrediendo neque ipse labitur.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="26">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xii:26">
					<bibl>Cap. 6.</bibl>
					<quote>Ὁ κροκόδειλος γίνεται μήκιστος πολλάκις· ἐπὶ γοῦν Ψαμμιτίχου τοῦ Αἰγυπτίων βασιλέως πέντε καὶ εἴκοσι πηχῶν κροκόδειλον φανῆναί φησιν· ἐπὶ δὲ Ἀμάσιδος παλαιστῶν τεττάρων καὶ πηχῶν ἓξ καὶ εἴκοσι.</quote>
					<note type="translation">Crocodilus sæpe longissimus fit: sub Psammeticho enim, rege Ægypti, crocodilum viginti quinque cubitorum apparuisse dicit, sub Amaside viginti sex cubitorum et palmorum quattuor.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="27">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xii:27">
					<bibl>Plinius H. N. X, 74 (96 ed. Bip.):</bibl>
					<quote>«De aspide miraculum Phylarcho reddatur; is enim auctor est, quum ad mensam cujusdam veniens in Ægypto aleretur assidue, enixam catulos, quorum ab uno filium hospitis interemptum; illam reversam ad consuetudinem cibi, intellexisse culpam et necem intulisse catulo, nec postea in tectum id reversam.»</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xiii">LIBER XIII</ref></title></ab>
<pb n="340"/>

			<cit n="28">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xiii:28">
					<bibl>Athenæus VI, 66, p. 254, F:</bibl>
					<quote>Κόλακας δ ̓ εἶναί φησι Φύλαρχος καὶ τοὺς ἐν Λήμνῳ κατοικοῦντας Ἀθηναίων ἐν τῇ τρισκαιδεκάτῃ τῶν Ἱστοριῶν. Χάριν γὰρ ἀποδιδόντας τοῖς Σελεύκου καὶ Ἀντιόχου ἀπογόνοις, ἐπεὶ αὐτοὺς ὁ Σέλευκος πικρῶς ἐπιστατουμένους ὑπὸ Λυσιμάχου οὐ μόνον ἐξείλετο, ἀλλὰ καὶ τὰς πόλεις αὐτοῖς ἀπέδωκεν ἀμφοτέρας, οἱ Λημνόθεν Ἀθηναῖοι οὐ μόνον ναοὺς κατεσκεύασαν τοῦ Σελεύκου, ἀλλὰ καὶ υἱοῦ Ἀντιόχου. Καὶ τὸν ἐπιχεόμενον κύαθον ἐν ταῖς συνουσίαις Σελεύκου Σωτῆρος καλοῦσι.</quote>
					<note type="translation">Assentatores fuisse etiam illos Athenienses, qui Lemnum insulam incoluere, Phylarchus scribit decimo tertio Historiarum libro. Gratiam quippe relaturi posteris Seleuci et Antiochi, quod ipsos Seleucus, quum sub duro essent Lysimachi imperio, non solum liberasset, verum etiam utrumque oppidum (Hephœstiam et Myrinam) illis reddidisset, Lemnum incolentes Athenienses non modo Seleuco (tertio, Cerauno), verum etiam filio ejus Antiocho (terlio, Magno) templa exstruxerunt: et poculum in conviviis honoris caussa extra ordinem infundi solitum, Seleuci Servatoris poculum appellant.</note>
					<note type="commentary">Brückner. recte monet legendum esse χάριν γὰρ ἀποδιδόντες.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xiv">LIBER XIV</ref></title></ab>

			<cit n="29">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xiv:29">
					<bibl>Athenæus VI, 78, p. 261, B:</bibl>
					<quote>Ἐν δὲ τῇ τεσσαρεσκαιδεκάτῃ Φύλαρχος γράφει οὕτως· «Περιεώρα Δημήτριος τοὺς κολακεύοντας αὐτὸν ἐν τοῖς συμποσίοις καὶ ἐπιχεομένους Δημητρίου μὲν μόνου βασιλέως, Πτολεμαίου δὲ ναυάρχου, Λυσιμάχου δὲ γαζοφύλακος, Σελεύκου δ ̓ ἐλεφαντάρχου. Καὶ τοῦτ ̓ αὐτῷ οὐ τὸ τυχὸν συνῆγε μῖσος.»</quote>
					<note type="translation">In quarto post decimum libro sic scribit Phylarchus: «Passus est Demetrius, adulatores suos in conviviis libantes Demetrium solum regem salutare; Ptolemæum vero, nonnisi classis præfectum; Lysimachum, thesauri custodem; Seleucum, elephantum præfectum, (Agathoctem Siciliensem, insulæ præfectum). Quæ res adeo odium non vulgare ei contraxit.»</note>
					<note type="commentary">Περιεώρα a Schweigh. Repositum est; vulgo legebatur ὥσπερ ἑώρα.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="29">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xiv:29">
					<bibl>Plutarchus Demetr. 25, Phylarchum, ut videtur, sequutus eadem refert, sed addit:</bibl>
					<quote>Ἀγαθοκλέους δὲ τοῦ Σικελιώτου νησιάρχου.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="30">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xiv:30">
					<bibl>Athenæus XIII, 64, p. 539, E:</bibl>
					<quote>Ὁ δὲ Φύλαρχος καὶ περὶ Μύστας ἱστορεῖ ἐν τῇ τεσσαρεσκαιδεκάτῃ οὕτως· «Μύστα Σελεύκου τοῦ βασιλέως ἐρωμένη ἦν· ἥτις ὑπὸ Γαλατῶν Σελεύκου νικηθέντος καὶ μόλις ἐκ τῆς φυγῆς διασωθέντος αὐτὴ μεταμφιεσαμένη τὴν βασιλικὴν ἐσθῆτα καὶ ἀναλαβοῦσα θεραπαινίδος τῆς τυχούσης, συλληφθεῖσα ἀνήχθη μετὰ τῶν ἄλλων αἰχμαλώτων, καὶ πραθεῖσα ὁμοίως ταῖς ἑαυτῆς θεραπαινίσιν ἦλθεν εἰς Ῥόδον· ἔνθα ἐκφήνασα ἑαυτὴν ἥτις ἦν περισπουδάστως ὑπὸ τῶν Ῥοδίων τῷ Σελεύκῳ διεπέμφθη.»</quote>
					<note type="translation">Idem Phylarchus etiam de Mysta narrat, libro decimo quarto, his verbis: «Mysta Seleuci (Callinici, Antiocho Deo nati) regis amasia fuit: quæ, victo rege a Gallis et fuga ægre elapso, ipsa mutato regio cultu, et sumto vilis servæ vestitu, prehensa cum aliis captivis abducta est; et haud secus ac propriæ ancillæ vendita, Rhodum pervenit. Ibi quum aperuisset quænam esset, magno studio a Rhodiis ad Seleucum remissa est.»</note>
					<note type="commentary">Polyænus VIII, p. 644 ed. Cas. Seleuci amicam appellat Pystam, sed istum locum ex nostro et ex Athen. XIII, 40, p. 578, A, emendandum esse cum Luchtio contendimus. Præterea cf. Justin. XXVII, 2, Niebuhr. Opusc. p. 283, Flathe Histor. Maced. II, p. 222, a Luchtio et Brücknero laudati.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="31">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xiv:31">
					<bibl>Plinius H. N. VIII, 42 (64 ed. Bip.):</bibl>
					<quote>«Phylarchus refert Centaretum, a Galatis in prœlio occiso Antiocho, potitum equo ejus conscendisse ovantem; at illum indignatione accensum, domitis frenis ne regi posset, praecipitem in abrupta isse exanimatumque una.»</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="31">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xiv:31">
					<bibl>Ælianus De natura animal. VI, 44:</bibl>
					<quote>Καὶ τὸν Ἀντιόχου δὲ ἵππον τὶν τιμωρήσαντα τῷ δεσπότῃ καὶ ἀποκτείναντα τὸν Γαλάτην, ὁσπεροῦν ἀπέσφαξε τὸν Ἀντίοχον ἐν τῇ μάχῃ (ὄνομα δὲ τῷ Γαλάτῃ Κεντοαράτης ἦν), ἐῶ καὶ τοῦτον.</quote>
					<note type="translation">Antiochi item equum prætereo, qui, ut dominum suum ulcisceretur, Gallo nomine Centoarati, qui Antiochum in pugna interfecerat, necem intulit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="32">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xiv:32">
					<bibl>Athenæus II, 51, p. 58, C:</bibl>
					<quote>Φύλαρχος ὁ Ἀθηναῖός ἢ Ναυκρατίτης ἐν οἷς ὁ λόγος ἐστὶν αὐτῷ περὶ Ζηλᾶ τοῦ Βιθυνῶν βασιλέως, ὃς ἐπὶ ξενίᾳ καλέσας τοὺς τῶν Γαλατῶν ἡγεμόνας, ἐπιβουλεύσας αὐτοῖς καὶ αὐτὸς διεφθάρη, φησὶν οὕτως, εἰ μνήμης εὐτυχῶ· «Πρόπομά τι πρὸ τοῦ δείπνου περιεφέρετο, καθὼς εἰώθει τὸ πρῶτον.»</quote>
					<note type="translation">Phylarchus Atheniensis, aut Naucratita, ubi de Zela (Nicomedis filio, Prusiœ patre) verba facit, Bithynorum rege, qui, quum Galatarum duces ad hospitium vocasset, insidiasque eis struxisset, ipse occubuit, sic loquitur, si satis recte memoria teneo: «Propoma aliquod [id est gustatio aliqua] ante cœnam circumferebatur, quemadmodum prius consuetum erat.»</note>
					<note type="commentary">Apud Memnonem in Photii cod. 224, p. 228 Bekk. rex ille audit Ζηίλας, ap. Strab. XII, 4, p. 50 Tauchu. Ζήλας, ap. Arrianum in Eustath. libr. III Iliadis, Tzetz. Chil. III, 115, 968, Steph. B. v. Πραῦσα, P. Trogum in Prolog. XXVII, Ζιήλας, Zielas; citante Luchtio, qui conferri jubet Valesium ad Polyb. XXXVII, 2, Wernsdorf. De republ. Galat. IV, 2, p. 133, Dübner. ad Justin. XXVII, 3, Niebuhr. Opusc. p. 337.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xv">LIBER XV</ref></title></ab>
<pb n="341"/>

			<cit n="33">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xv:33">
					<bibl>Parthenii Erotica 15.</bibl>
					<quote>ΠΕΡΙ ΔΑΦΝΗΣ. Ἡ ἱστορία παρὰ Διοδώρῳ τῷ Ἐλαίτῃ ἐν Ἐλεγείαις καὶ Φυλάρχῳ ἐν ιε'. Περὶ τῆς Ἀμύκλα θυγατρὸς τάδε λέγεται Δάφνης· αὕτη τὸ μὲν ἅπαν εἰς πόλιν οὐ κατῄει, οὐδ ̓ ἀνεμίσγετο ταῖς λοιπαῖς παρθένοις· παρεσκευασμένη δὲ πυκνὰς λύγκας ἐθήρευεν ἔστιν ὅτε καὶ ἐν τῇ Λακωνικῇ καὶ ἐπιφοιτῶσα εἰς τὰ λοιπὰ τῆς Πελοποννήσου ὄρη, δι ̓ ἣν αἰτίαν μάλα καταθύμιος ἦν Ἀρτέμιδι, καὶ αὐτὴν εὔστοχα βάλλειν ἐποίει. Ταύτης περὶ τὴν Ἠλείαν ἀλωμένης Λεύκιππος, Οἰνομάου παῖς, εἰς ἐπιθυμίαν ἦλθε, καὶ τὸ μὲν ἄλλως πως αὐτῆς πειρᾶσθαι ἀπέγνω, ἀμφιεσάμενος δὲ γυναικείας ἀμπεχόνας καὶ ὁμοιωθεὶς κόρῃ συνεθήρα αὐτῇ. Ἔτυχε δέ πως αὐτῇ κατὰ νοῦν γενόμενος, οὐ μεθίει τε αὐτὸν ἀμφιπεσοῦσά τε καὶ ἐξηρτημένη πᾶσαν ὥραν. Ἀπόλλων δὲ καὶ αὐτὸς τῆς παιδὸς πόθῳ καιόμενος ὀργῇ τε καὶ φθόνῳ εἴχετο τοῦ Λευκίππου συνόντος, καὶ ἐπὶ νοῦν αὐτῇ βάλλει σὺν ταῖς λοιπαῖς παρθένοις ἐπὶ κρήνην ἐλθούσαις λούεσθαι. Ἔνθα δὴ ὡς ἀφικόμεναι ἀπεδιδύσκοντο καὶ ἑώρων τὸν Λεύκιππον μὴ βουλόμενον, περιέῤῥηξαν αὐτόν· μαθοῦσαι δὲ τὴν ἀπάτην καὶ ὡς ἐπεβούλευεν αὐταῖς πᾶσαι μεθίεσαν εἰς αὐτὸν τὰς αἰχμάς. Καὶ ὁ μὲν δὴ κατὰ θεῶν βούλησιν ἀφανὴς γίγνεται· Ἀπόλλωνα δὲ Δάφνη ἐπ ̓ αὐτὴν ἰόντα προϊδομένη μάλα ἐῤῥωμένως ἔφευγεν· ὡς δὲ συνεδιώκετο, παρὰ Διὸς αἰτεῖται ἐξ ἀνθρώπου ἀπαλλαγῆναι, καὶ αὐτήν φασι γενέσθαι τὸ δένδρον τὸ ἐπικληθὲν ἀπ ̓ ἐκείνης δάφνην.</quote>
					<note type="translation">DE DAPHNE. Hæc narratio* est apud Diodorum Elaitam in Elegiis et Phylarchum libro quinto decimo [qui Daphnes meminisse videtur in rebus Lysandri, quum hic, Mandroclidas et Agesilaus Spartanis oraculorum a pecuniœ amore eos dehortantium auctoritatem commendarent]- De Daphne Amyclæ filia, traduntur hæc: In urbem omnino non ibat, neque cum reliquis virginibus versabatur ............ lynces venabatur interdum et in Laconia et in reliquis Peloponnesi montibus, quam ob caussam gratissima erat Dianæ, quæ eam felicem in jaculando reddidit. Ejus prope Eleam oberrantis amore captus est Leucippos Œnomai filius; qui, quum aliam viam qua eam aggrederetur non haberet, vestibus muliebribus indutus puellæque speciem exhibens cum ea venabatur. Erat autem ipsi gratus adeo ut eum nunquam dimitteret, cujus amplexu delectaretur cuique astricta esset omni hora. Apollo vero qui et ipse puellæ desiderio ardebat, iratus erat et invidebat Leucippo, quod cum illa versaretur, et impulit eam ut ad fontem cum reliquis puellis accederet ad lavandum. Quo quum pervenissent, vestibusque se exuerent, atque Leucippum refragantem viderent, detraxerunt ei vestes. Ita fraude et insidiis quas sibi struxerat cognitis, jaculis eum petierunt. Atque is quidem ex deorum voluntate hoc modo sublatus est. Daphne vero Apollinem ipsam petentem conspicata admodum strenue fugit, illo autem persequente, a Jove petiit ut ab humana forma transmutaretur: atque aiunt eam in arborem conversam esse, quæ ab illa appellata sit daphne.</note>
					<note type="commentary">Passovius conjicit πυκνῶς pro vulg. Πυκνας, sea addit, rectius fortasse πυκνὰς intactum relinqui et nonnulla post hanc vocem excidisse statui. Nec tamen est cur Parthenium πυκνὰς λύγκας scripsisse nolimus, quum in iis poetæ, quem præter Phylarchum ante oculos habebat, vestigia agnoscere liceat. Fortasse ante πικνὰς plura exciderunt. Luchtius suspicatur πυκνὰς omnino exterminandum esse. Legrandius proposuit κύνας, Heynius ἄρκυας sive δίκτυα.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="33">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xv:33">
					<bibl>Plutarch. Agide c. 9:</bibl>
					<quote>Ὁ δὲ Φύλαρχος Ἀμύκλα θυγατέρα, Δάφνην τοὔνομα, φησὶν ὑποφεύγουσαν Ἀπόλλωνα, βουλόμενον αὐτῇ μιγῆναι, καὶ μεταβάλλουσαν εἰς τὸ φυτὸν ἐν τιμῇ τοῦ θεοῦ γενέσθαι καὶ μαντικὴν λαβεῖν ἐξουσίαν.</quote>
					<note type="translation">Phylarcbus tradit Amyclæ filiam, nomine Daphnen, quum Apollinem, concumbere cum ipsa volentem, effugisset et in plantam mutata esset, a deo honoratam esse divinandique facultatem accepisse.</note>
					<note type="commentary">Cur hæc a Phylarcho in Historiis memorata sint, clarum fit ex iis quæ apud Plutarchum præcedunt: Γραφείσης δὲ τῆς ῥήτρας καὶ τῶν γερόντων εἰς ταὐτὸ ταῖς γνώμαις οὐ συμφερομένων, ἐκκλησίαν συναγαγὼν ὁ Λύσανδρος, αὐτός τε διελέχθη τοῖς πολίταις, καὶ Μανδροκλείδας καὶ Ἀγεσίλαος ἐδέοντο, μὴ δι ̓ ὀλίγους, ἐντρυφῶντας αὐτοῖς, περιιδεῖν ἐῤῥιμμένον τὸ ἀξίωμα τῇς Σπάρτης, ἀλλὰ τῶν τε προτέρων χρησμῶν μνημονεῦσαι, τὴν φιλοχρημοσύνην ὡς ὀλέθριον τῇ Σπάρτῃ φυλάττεσθαι κελευομένων, καὶ τῶν ἔναγχος ἐκ Πασιφάας. Ἱερὸν δὲ Πασιφάας καὶ μαντεῖον ἦν ἐν Θαλαμίαις τιμώμενον, ἥν τινες μὲν ἱστοροῦσι τῶν Ἀτλαντίδων μίαν οὖσαν ἐκ Διὸς τὸν Ἄμμωνα τεκεῖν· τινὲς δὲ Κασάνδραν τὴν Πριάμου τελευτήσασαν ἐνταῦθα, καὶ διὰ τὸ πᾶσι φαίνειν τὰ μαντεῖα Πασιφάαν προσαγορευθεῖσαν. Sequitur Phylarchi locus supra laudatus.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xvii">LIBER XVII</ref></title></ab>
<pb n="342"/>

			<cit n="34">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xvii:34">
					<bibl>Jo. Laurentii Lydi fragm. De mensibus p. 276 ed. Hase:</bibl>
					<quote>Εἰσὶ δὲ οἵ φασι, τὸν Κρόν[ον ἢ κα]τὰ ἀ[ντιστοιχείαν τὸν Χ]ρόνον [Οὐρ]ανοῦ εἶναι παῖδα· καὶ γὰρ ἐκ τῆς οὐρανοῦ [κινήσε]ως ὁ χρόνος· ἐν δὲ τῷ κατ ̓ αὐτὸν ἱερῷ, ὥς φησι Φύλαρ[χος ἐν τῇ ἑ]πτακαιδεκάτῃ καὶ Μένανδρός γε [τῇ] πρώτῃ, οὔτε γυνὴ, ο[ὔτε κύων οὔτ]ε μυῖ[α] εἰσῄει.</quote>
					<note type="translation">Sunt qui dicant, τὸν Κρόνον, sive, littera permutata, τὸν Χρόνον, hoc est Tempus, Cœli esse filium: etenim e cœli motu tempus fit: in illius autem templum, ut ait Phylarchus libro decimo septimo, et Menander primo, neque femina, neque canis, neque musca introibat.</note>
					<note type="commentary">Cf. Lobeck. Aglaopham. p. 1166.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xix">LIBER XIX</ref></title></ab>

			<cit n="35">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xix:35">
					<bibl>Athenæus XIII, 89, p. 609, A.</bibl>
					<quote>Φύλαρχος δὲ ἐν τῇ ἐννεακαιδεκάτῃ Τιμῶσάν φησι τὴν Ὀξυάρτου παλλακίδα πάσας γυναῖκας ὑπερβεβληκέναι κάλλει. Ταύτην δ ̓ ἀπεστάλκει δῶρον ὁ τῶν Αἰγυπτίων Βασιλεὺς Στατίρᾳ τῇ βασιλέως γυναικί.</quote>
					<note type="translation">Phylarchus, libro decimo nono, Timosam ait, Oxyartæ pellicem, omnes mulieres formæ pulchritudine superasse. Dono miserat hanc rex Ægyptiorum Statiræ, regis uxori.</note>
					<note type="commentary">«Pro Στατίρᾳ scribendum videtur Στατείρᾳ. Frequentes ejusmodi corruptiones esse constat. Nomen fuit uxoris Darii Codomanni (Plutarch. Alex. 30), filiæ ejus (Diodor VII, 107). Ὀξυάρτου nomine num Oxathres, Darii frater, intelligendus sit (Diodor, XVII, 34, 77), an Oxyarthes Bactrianus, cujus filiam Roxanen Alexander uxorem duxit (Diodor. XVIII, 3, 39), in medio relinquendum est.—Ὁ τῶν Λἰγυπτίων βασιλεύς, quod Schweighæusero visum est, nec præfectus hujus provinciæ esse potest, nec in ὁ τῶν Αἰγ. σατράπης facile corrigi. Cogitandum videtur de uno quodam eorum regum,quos Ægyplus habuit, antequam per Ochum in potestatem Persarum redigeretur.» Brückner.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xx">LIBER XX</ref></title></ab>

			<cit n="36">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xx:36">
					<bibl>Athenæus XIII, 85, p. 606, F:</bibl>
					<quote>Ἱστορεῖ δὲ Φύλαρχος διὰ τῆς εἰκοστῆς ὅσην ἐλέφας τὸ ζῷον φιλοστοργίαν ἔσχεν εἰς παιδίον· γράφει δ ̓ οὕτως· «Τούτῳ δὲ τῷ ἐλέφαντι συνετρέφετο θήλεια ἐλέφας, ἣν Νίκαιαν ἐκάλουν· ᾧ τελευτῶσα ἡ τοῦ Ἰνδοῦ γυνὴ παιδίον αὑτῆς τριακοσταῖον παρακατέθετο. Ἀποθανούσης δὲ τῆς ἀνθρώπου δεινή τις φιλοστοργία γέγονε τοῦ θηρίου πρὸς τὸ παιδίον. Οὔτε γὰρ ἀπ ̓ αὐτοῦ χωριζόμενον τὸ βρέφος ὑπέμενεν, ὁ δὲ, εἰ μὴ βλέποι τὸ παιδίον, ἤσχαλλεν. Ὅτ ̓ οὖν ἡ τροφὸς ἐμπλήσειεν αὐτὸ τοῦ γάλακτος, ἀνὰ μέσον τῶν ποδῶν τοῦ θηρίου ἐτίθει αὐτὸ ἐν σκάφῃ. Εἰ δὲ μὴ τοῦτο πεποιήκοι, τροφὴν οὐκ ἐλάμβανεν ἡ ἐλέφας. Καὶ μετὰ ταῦτα δι ̓ ὅλης τῆς ἡμέρας τοὺς καλάμους λαμβάνων, καὶ τῶν παρατιθεμένων χορτασμάτων, καθεύδοντος τοῦ βρέφους, τὰς μυίας ἀπεσόβει· ὅτε δὲ κλαίοι, τῇ προβοσκίδι τὴν σκάφην ἐκίνει καὶ κατεκοίμιζεν αὐτό· τὸ δ ̓ αὐτὸ ἐποίει καὶ ὁ ἄῤῥην ἐλέφας πολλάκις.»</quote>
					<note type="translation">Phylarchus vicesimo libro docet, quam singulari amore elephas bellua dilexerit infantem. Scribit autem in hunc modum: «Cum hoc elephante simul alebatur femina elephas, quam Nicæam vocabant; cui uxor Indi morieus infantem suum triginta dies natum custodiendum apposuerat. Tum mortua muliere, mirus quidam amoris affectus belluæ exstitit adversus infantem. Nec enim sustinuit ut a se infans removeretur: et nisi præsentem videret parvulum, tristis erat. Igitur quoties lacte infantem nutrivisset nutrix, inter pedes belluæ illum in cunis posuit: quod nisi illa fecisset, pabulo abstinebat elephas. Et deinde per totum diem arundines sumens et stramina adposita, dormiente infante, muscas ab eo abigebat: et flente illo, proboscide cunas agitabat, eumque sopiebat. Atque idem sæpe etiam faciebat elephas mas.»</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="36">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xx:36">
					<bibl>Ælianus De natura animal. XI, 14:</bibl>
					<quote>Ὅτε γοῦν Ἀντίγονος ἐπολιόρκει Μεγαρέας, ἑνὶ τῶν ἐλεφάντων τῶν πολεμικῶν συνετρέφετο καὶ θῆλυς, ὄνομα Νίκαια. Ταύτῃ τοίνυν ἡ τοῦ τρέφοντος αὐτὸν γυνὴ παιδίον, ὃ ἔτυχε τεκοῦσα πρὸ ἡμερῶν τριάκοντα, καὶ παρακατέθετο φωνῇ τῇ Ἰνδῶν, ἧς ἀκούουσιν ἐλέφαντες. Ὁ δὲ καὶ ἐφίλει τὸ παιδίον καὶ ἐφύλαττε, καὶ κειμένου πλησίον ἥδετο, καὶ κνυζομένου παρέβλεπε καὶ καθεύδοντος τῇ προβοσκίδι τὰς μυίας ἀνεσόβει καλάμου κλαδὶ τοῦ παραβαλλομένου εἰς τροφήν. Εἰ δὲ μὴ παρῆν τὸ βρέφος, τότε καὶ τροφὴν ἀνεστέλλετο. Οὐκοῦν ἔδει τὴν τρέφουσαν αὐτὸ ἐμπλῆσαι μὲν τοῦ γάλακτος, παραθεῖναι δὲ τῷ κηδεμόνι, ἢ πάντως ἀγανακτῶν ἡ Νίκαια ἦν δῆλος, καὶ τεθυμωμένος καί τι καὶ δρασείων τῶν δεινῶν. Πολλάκις δὲ καὶ ἀνακλαύσαντος αὐτοῦ εἶτα τὴν σκάφην ᾗ ἐνέκειτο διέσεισε, παραμυθούμενος τῷ σεισμῷ τὸ βρέφος, ... οἷα δήπου φιλοῦσι καὶ αἱ τροφοὶ καὶ αἱ τίτθαι δρᾷν ... ποιῶν ὡς ἄνθρωπος ὁ ἐλέφας.</quote>
					<note type="translation">Quum Antigonus Megarensium urbem obsideret, femina simul elephas, Nicæa nomine, cum uno de elephantis bellatoribus versabatur. Et quum illius, qui elephantum aleret, uxor infantem puerum ante mensem peperisset, eum Nicææ elephanto, lingua utens Indica, quam elephanti intelligunt, commendavit. Is autem puerulum diligebat, et custodiebat, ex eoque proxime adjacente magnam voluptatem capiebat; quum ploraret, oculos advertebat; tum vero ab eo dormiente muscas abigebat, proboscide ventilans arundinis ramum ex illis qui pro pabulo ei objiciebantur; omnem vero cibum, nisi puer adesset, rejiciebat. Nutrix igitur necesse habebat, posteaquam eum lacte complevisset, elephanto curatori apponere; sin autem, elephantus manifesta iracundia incitabatur, ac nonnunquam ita, ut etiam mali aliquid minari et moliri videretur, Sæpe etiam quum vagiret infans, cunas, in quibus jaceret, movebat; sicque eidem ex hoc motu oblectamenta et solatia afferre studebat, ut facere solent nutrices: qua in re elephantus agebat ut homo.</note>
					<note type="commentary">Ælianum ex Phylarcho sua hausisse Athenæi locus l. demonstrat. Cf. Polyæn. Strateg. IV, 6, 3 et Ælian. De natur. animal. XVI, 36; quæ his locis referuntur eidem Phylarcho tribuenda esse videri monet Luchtius.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="343"/>

			<cit n="37">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xx:37">
					<bibl>Apollonius Dyscolus Histor. comment. 18:</bibl>
					<quote>Φύλαρχος ἐν τῇ εἰκοστῇ Ἱστοριῶν ἐκ τῆς Ἰνδικῆς φησιν ἐνεχθῆναι λευκὴν ῥίζαν, ἣν κόπτοντες μεθ ̓ ὕδατος καταπλάττειν τοὺς πόδας, τοὺς δὲ καταπλασθέντας ἄνδρας τῆς συνουσίας λήθην ἴσχειν καὶ γίγνεσθαι ὁμοίους εὐνούχοις· διὸ καὶ ἔτι ἀνήβων ὄντων καταχρίουσι, καὶ μέχρι θανάτου οὐκ ἐπαίρουσιν.</quote>
					<note type="translation">Phylarchus libro vigesimo Historiarum tradit ex India radicem albam apportari, qua concisa et cum aqua permixta pedes ungant: viros ea unctos concubitus oblivisci atque eunuchis similes reddi: ob eamque rem ungi qui adhuc adolescentuli sint, ac hos quidem usque mortem non arrigere.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="37">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xx:37">
					<bibl>Athenæus I, 32, p. 18, D:</bibl>
					<quote>Φύλαρχος δὲ Σανδρόκυττόν φησι τῶν Ἰνδῶν βασιλέα Σελεύκῳ μεθ ̓ ὧν ἔπεμψε δώρων ἀποστελεῖν τινας δυνάμεις στυτικὰς τοιαύτας, ὡς ὑπὸ τοὺς πόδας τιθεμένας τῶν συνουσιαζόντων οἷς μὲν ὁρμὰς ἐμποιεῖν ὀρνίθων δίκην, οὓς δὲ καταπαύειν.</quote>
					<note type="translation">Scribit Phylarchus, Sandrocyttum, Indorum regem, Seleuco (Nicatori) cum aliis donis medicamenta quædam stimulantia misisse, quæ eam vim habebant, ut pedibus subdita coeuntium, in aliis impetum veneris, qualis in gallis est gallinaceis, excitarent, in aliis vero inhiberent.</note>
					<note type="commentary">Dindorfius e codicibus edidit Σανδρόκυττον, quod in Addendis defendit contra Schlegel., qui in Bibl. Ind. vol. I, p. 245 et vol. II, p, 175, 301 tuetur Aldinæ lectionem Σανδρόκυπτον propter Indicam nominis formam Chandraguptas. Casaubon. edidit Σανδρόκοττον comparato Strabone XV, p. 702, 724, ubi nonnulli libri habent Σανδρόκοττος. Appianus Syr. 55, p. 619 eum dicit Androcottum.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xxi">LIBER XXI</ref></title></ab>

			<cit n="38">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xxi:38">
					<bibl>Athenæus VI, 55, p. 249, C:</bibl>
					<quote>Φίλιππον δέ φησι Θεόπομπος ἐν τῇ τετάρτῃ καὶ τεσσαρακοστῇ τῶν Ἱστοριῶν Θρασυδαῖον τὸν Θετταλὸν καταστῆσαι τῶν ὁμοεθνῶν τύραννον, μικρὸν μὲν ὄντα τὴν γνώμην, κόλακα δὲ μέγιστον. Ἀλλ ̓ οὐκ Ἀρκαδίων ὁ Ἀχαιὸς κόλαξ ἦν, περὶ οὗ ὁ αὐτὸς ἱστορεῖ Θεόπομπος καὶ Δοῦρις ἐν πέμπτῃ Μακεδονικῶν. Οὗτος δὲ ὁ Ἀρκαδίων μισῶν τὸν Φίλιππον ἑκούσιον ἐκ τῆς πατρίδος φυγὴν ἔφυγεν. Ἦν δ ̓ εὐφυέστατος καὶ πλείους ἀποφάσεις αὐτοῦ μνημονεύονται. Ἔτυχε δ ̓ οὖν ποτ ̓ ἐν Δελφοῖς ἐπιδημοῦντος Φιλίππου παρεῖναι καὶ τὸν Ἀρκαδίωνα· ὃν θεασάμενος ὁ Μακεδὼν καὶ προσκαλεσάμενος, Μέχρι τίνος φεύξῃ, φησὶν, Ἀρκαδίων; καὶ ὃς, Ἔστ ̓ ἂν (φησὶ) τοὺς ἀφίκωμαι οἳ οὐκ ἵσασι Φίλιππον. Φύλαρχος δ ̓ ἐν τῇ πρώτῃ καὶ εἰκοστῇ τῶν Ἱστοριῶν, γελάσαντα τὸν Φίλιππον ἐπὶ τούτῳ καλέσαι τε ἐπὶ δεῖπνον τὸν Ἀρκαδίωνα καὶ οὕτω τὴν ἔχθραν διαλύσασθαι.</quote>
					<note type="translation">Philippum narrat Theopompus, in Historiarum libro quadragesimo quarto, Thrasidæum Thessalum tyrannum constituisse popularium, hominem exigui ingenii, sed adulatorem maximum. At non adulator erat Arcadion Achæus, de quo idem narrat Theopompus, et Duris quinto libro Rerum Macedonicarum. Hic enim Arcadion, odio ductus Philippi, sponte patrium solum vertit. Erat autem vir inprimis ingeniosus; cujus multa scite dicta commemorantur. Accidit igitur aliquando, ut, quum Delphis versaretur Philippus, simul ibi adesset Arcadion. Quem conspicatus Macedo, ad se vocavit, dicens: Quo usque fugies, Arcadion? Et ille: Donec ad eos pervenero, quibus ignotus Philippus. Phylarchus vero, primo et vigesimo Historiarum libro, scribit, arridentem ad hoc responsum Philippum ad cœnam vocasse Arcadionem, atque ita exstinctas esse inimicitias.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="39">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xxi:39">
					<bibl>Harpocratio Lexic. s. v. Πάραλος:</bibl>
					<quote>Πάραλος, Δημοσθένης Φιλιππικοῖς· μία τῶν παρ ̓ Ἀθηναίων πρὸς τὰς δημοσίας χρείας διαπεμπομένων τριηρῶν ἀπό τινος ἥρωος τοὔνομα λαβοῦσα Παράλου. Οἱ δὲ ἐπιβεβηκότες αὐτῆς ἐκαλοῦντο Πάραλοι, οἳ διὰ ταύτην τὴν ὑπηρεσίαν τετταράς τε ὀβολοὺς ἐλάμβανον καὶ τὸ πλεῖον μέρος ἐνιαυτοῦ οἴκοι ἔμενον· ἄλλα τέ τινα ὑπῆρχον αὐτοῖς παρὰ τῆς πόλεως, ὥς φησιν Ὑπερίδης ἐν τῇ κατ ̓ Ἀρχεστρατίδου. Μέμνηται δὲ τοῦ Παράλου ἥρωος καὶ Φύλαρχος ἐν τῇ εἰκοστῇ πρώτῃ.</quote>
					<note type="translation">Paralus; Demosthenes Philippicis. Una triremium quæ ab Atheniensibus ad publica negotia dimittebantur, a Paralo heroe quodam nomen accepit. Quique eam conscenderunt, Parali appellati sunt, cujus muneris caussa quatuor obolos ceperunt, et majorem anni partem domi traduxerunt. Quin aliis e publico commodis gaudebaut, ut Hyperides testatur in oratione contra Archestratidam. Parali berois meminit Phylarchus quoque libro primo et vigesimo.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xxii">LIBER XXII</ref></title></ab>
<pb n="344"/>

			<cit n="40a">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xxii:40.a">
					<bibl>Athenæus XII, 51, p. 536, E:</bibl>
					<quote>Ἐν δὲ τῇ δευτέρᾳ καὶ εἰκοστῇ ὁ Φύλαρχος Πτολεμαῖόν φησι τὸν δεύτερον Αἰγύπτου βασιλεύσαντα πάντων σεμνότατον γενόμενον τῶν δυναστῶν καὶ παιδείας εἴ τινα καὶ ἄλλον καὶ αὐτὸν ἐπιμεληθέντα, οὕτως ἐξαπατηθῆναι τὴν διάνοιαν καὶ διαφθαρῆναι ὑπὸ τῆς ἀκαίρου τρυφῆς, ὥστε τὸν πάντα χρόνον ὑπολαβεῖν βιώσεσθαι, καὶ λέγειν ὅτι μόνος εὕροι τὴν ἀθανασίαν. Κατατεινόμενον οὖν ὑπὸ ποδάγρας πλείους ἡμέρας, ὥς ποτ ̓ οὖν ἐῤῥάϊσε καὶ κατεῖδε διά τινων ὑπολαμπάδων τοὺς Αἰγυπτίους παρὰ τὸν ποταμὸν ἀριστοποιουμένους καὶ τὰ τυχόντα προσφερομένους ἐπί τε τῆς ἄμμου χύδην ἐῤῥιμμένους, εἶπεν «Ὦτάλας ἐγὼ, τὸ μηδὲ τούτων ἕνα γενέσθαι.»</quote>
					<note type="translation">Phylarchus libro vicesimo secundo scribit, Ptolemæum secundum, Ægypti regem, omnium principum præstantissimum, et humanioribus disciplinis si quis alius eruditissimum, importuno luxu ita mente captum fuisse et corruptum, ut sempiternam sibi vitam fore somniaret, et a se uno repertam esse immortalitatem jactitaret. At postquam per plures dies articulari pedum morbo erat cruciatus, ubi melius aliquanto se habens per specularia quædam conspexit Ægyptios juxta flumen sparsim in arena decumbentes, prandentesque, et cibum qui forte adesset capientes: O me miserum, inquit, qui non sim horum unus.</note>
					<note type="commentary">Eustathius ad Odyss. ε', p. 1542, 38 ex Athenæo hanc Phylarchi narrationem transcripsit.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="40b">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xxii:40.b">
					<bibl>Athen. XI, p. 462, B:</bibl>
					<quote>Πολλοῖς δὲ καὶ ὁ ἐν Ἰλλυρίοις τόπος διαβόητός ἐστιν ὁ καλούμενος Κύλικες, παρ ̓ ᾧ ἐστι τὸ Κάδμου καὶ Ἁρμονίας μνημεῖον, ὡς ἱστορεῖ Φύλαρχος ἐν τῇ δευτέρᾳ καὶ εἰκοστῇ τῶν Ἱστοριῶν.</quote>
					<note type="translation">Est etiam a multis celebratus in Illyriorum finibus locus, cui Cylices nomen: apud quem est Cadmi et Harmoniæ sepulcrum, ut Phylarchus tradit secundo et vicesimo Historiarum.</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xxiii">LIBER XXIII</ref></title></ab>

			<cit n="41">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xxiii:41">
					<bibl>Athenæus XII, 55, p. 539, B:</bibl>
					<quote>Φύλαρχος δ ̓ ἐν τῇ τρίτῃ καὶ εἰκοστῇ τῶν Ἱστοριῶν καὶ Ἀγαθαρχίδης ὁ Κνίδιος ἐν τῷ δεκάτῳ περὶ Ἀσίας καὶ τοὺς ἑταίρους φησὶ τοὺς Ἀλεξάνδρου ὑπερβαλούσῃ τρυφῇ χρήσασθαι. Ὧν εἷς ὢν καὶ Ἄγνων χρυσοῦς ἥλους ἐν(??) κρηπῖσι καὶ τοῖς ὑποδήμασιν ἐφόρει. Κλεῖτος δ(??) Λευκὸς καλούμενος, ὅτε χρηματίζειν μέλλοι, ἐ(??) πορφυρῶν ἱματίων διαπεριπατῶν τοῖς ἐντυγχάνουσ(??) διελέγετο. Περδίκκᾳ δὲ καὶ Κρατερῷ φιλογυμναστοῦσιν ἠκολούθουν διφθέραι σταδιαῖαι τοῖς μεγέθεσιν, ὑφ ̓ αἷς περιλαμβάνοντες τόπον ἐν ταῖς καταστρατοπεδείαις ἐγυμνάζοντο· ἠκολούθει δὲ αὐτοῖς καὶ ὑποζύγια πολλὰ, τὰ τὴν κόνιν κομίζοντα πρὸς τὴν ἐν τῇ παλαίστρᾳ χρείαν. Λεοννάτῳ δὲ καὶ Μενελάῳ φιλοκυνήγοις οὖσιν αὐλαῖαι σταδίων ἑκατὸν ἠκολούθουν, αἷς περιιστάντες τὰς θήρας ἐκυνήγουν. Τὰς δὲ χρυσᾶς πλατάνους καὶ τὴν χρυσῆν ἄμπελον, ὑφ ̓ ἣν οἱ Περσῶν βασιλεῖς ἐχρημάτιζον πολλάκις καθήμενοι, σμαραγδίνους βότρυς ἐχούσας καὶ τῶν Ἰνδικῶν ἀνθράκων, ἄλλων τε παντοδαπῶν λίθων ὑπερβαλλόντων ταῖς πολυτελείαις, ἐλάττω, φησὶν ὁ Φύλαρχος, φαίνεσθαι τῆς καθ ̓ ἡμέραν ἑκάστοτε γινομένης παρ ̓ Ἀλεξάνδρῳ δαπάνης. Ἦν γὰρ αὐτοῦ ἡ σκηνὴ κλινῶν ἑκατὸν, χρυσοῖ δὲ κίονες πεντήκοντα κατεῖχον αὐτήν. Οἱ δὲ ὑπερτείνοντες οὐρανίσκοι διάχρυσοι ποικίλμασιν ἐκπεπονημένοι πολυτελέσιν ἐσκέπαζον τὸν. ἄνω τόπον. Καὶ πρῶτοι μὲν Πέρσαι πεντακόσιοι μηλοφόροι περὶ αὐτὴν ἐντὸς εἱστήκεσαν, πορφυραῖς καὶ μηλίναις ἐσθῆσιν ἐξησκημένοι· μετὰ δὲ τούτους τοξόται τὸν ἀριθμὸν χίλιοι οἱ μὲν φλόγινα ἐνδεδυκότες, οἱ δὲ ὑσγινοβαφῆ, πολλοὶ δὲ καὶ κυάνεα εἶχον περιβόλαια. Προειστήκεσαν δὲ τούτων ἀργυράσπιδες Μακεδόνες πεντακόσιοι. Κατὰ δὲ μέσην τὴν σκηνὴν χρυσοῦς ἐτίθετο δίφρος, ἐφ ̓ οὗ καθήμενος ἐχρημάτιζεν ὁ Ἀλέξανδρος, τῶν σωματοφυλάκων πανταχόθεν ἐφεστηκότων. Ἔξωθεν δὲ κύκλῳ τῆς σκηνῆς τὸ τῶν ἐλεφάντων ἄγημα διεσκευασμένον ἐφειστήκει, καὶ Μακεδόνες χίλιοι, Μακεδονικὰς στολὰς ἔχοντες, εἶτα μύριοι Πέρσαι, τό τε τὴν πορφύραν ἔχον πλῆθος εἰς πεντακοσίους ἦν, οἷς Ἀλέξανδρος ἔδωκε φορεῖν τὴν στολὴν ταύτην. Τοσούτων δὲ ὄντων καὶ τῶν φίλων καὶ τῶν θεραπευόντων οὐδεὶς ἐτόλμα προσπορεύεσθαι Ἀλεξάνδρῳ· τοιοῦτον ἐγεγόνει τὸ περὶ αὐτὸν ἀξίωμα. Ἔγραψε δὲ καὶ τότε Ἀλέξανδρος ταῖς ἐν Ἰωνίᾳ πόλεσι καὶ πρώτοις Χίοις ὅπως αὐτῷ πορφύραν ἀποστείλωσιν. Ἤθελε γὰρ τοὺς ἑταίρους ἅπαντας ἁλουργὰς ἐνδῦσαι στολάς. Ἀναγνωσθείσης δὲ τῆς ἐπιστολῆς Χίοις παρὼν θεόκριτος ὁ σοφὸς, νῦν ἐγνωκέναι ἔφη τὸ παρ ̓ Ὁμήρῳ εἰρημένον, Τὸν δ ̓ ἔλλαβε πορφύρεος θάνατος καὶ μοῖρα κραταιή.</quote>
					<note type="translation">Phylarchus, tertio et vigesimo Historiarum libro, et Agatharchides Cnidius decimo De Asia, etiam amicos Alexandri immani luxuria usos esse scribunt. Quorum unus fuit Agnon, qui aureis clavis confixas crepidas calceosque gestabat. Clitus vero, cognomine Leucus, quoties audientiam adeuntibus præberet, purpureis tapetibus inambulans colloquebatur cum his qui cum ipso negotium haberent. Perdiccam et Craterum, exercitiorum gymnicorum studiosos, sequebantur pelles stadii longitutudine, sub quibus circumscripto loco in castris exercitabantur: eosdemque magnus etiam numerus sequebatur jumentorum, pulverem vehentium in palæstræ usum. Leonnatum vero et Menelaum, venandi studiosos, aulæa stadiorum centum sequebantur, quibus circumsepientes idonea loca, venationi operam dabant. Aureas vero platanos, et auream vitem, sub qua sedentes saepe Persarum reges responsa dabant, quarum racemi e smaragdis et Indicis carbunculis aliisque omnis generis pretioslssimis lapidibus erant confecti; has, ait Phylarchus, non tanti fuisse pretii, quantus fuit sumtus qui quotidie apud Alexandrum fiebat. Etenim tabernaculum ejus centum lectis instructum erat, et quinquaginta aureis fulciebatur columnis: prætentaque lacunaria inaurata, variegato opere sumtuose fabricata, superiorem partem tegebant. Circa illud primum Persæ intus stabant quingenti malophori purpureis et flavis vestibus ornati: post hos sagittarii, mille numero, partim flammea amicula gestantes, partim hysgino tincta, multi etiam cyanea. Ante hos stabant argyraspides Macedones quingenti. In medio tabernaculo posita erat aurea sella, in qua sedens responsa dabat Alexander corporis custodibus undique cinctus. Extra tabernaculum in orbem dispositum erat stratorum elephantorum agmen et Macedones mille, Macedonica stola induti, deinde decem millia Persarum: et eorum qui purpuram gestabant ad quingentos erant numero, quibus eo cultu utendi potestatem dederat Alexander. Tot igitur amicis et ministris cinctum legem nemo audebat accedere tanta circumdatum majestate. lisdem temporibus per literas imperavit Alexander Ioniæ civitatibus, et Chiis piæcipue, ut purpuram sibi mitterent: voluerat enim omnes suos familiares purpura vestiri. Quibus lectis apud Chios literis qui aderat sapiens Theocritus, ait, nunc se intelligere quid sit quod Homerus dixerit, Prehendit hunc purpurea mors validumque fatum.</note>
					<note type="commentary">Ælianus V. H. IX, 3 omnia usque ad ἐγραψε refert; quem si statuamus solo Phylarcho usum esse auctore, etiam prior eorum pars, quæ apud Athenæum extant, ex Phylarcho potissimum hausta esse putanda erit. Cf. Polyæn. Strat. IV, 3, 34 et Plutarch. Alex. M. 40, qui et ipsi Phylarchum sequuti esse videntur.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="345"/>

			<cit n="42">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xxiii:42">
					<bibl>Athenæus XIII, 91, p. 610, D:</bibl>
					<quote>...ὅστις οὖν οὐδὲ τοῦτ ̓ οἶδας, καίτοι συνεχῶς Φυλάρχου μνήμην ποιούμενος, ὅτι ἐν ταῖς Κείων πόλεσιν οὔτε ἑταίρας οὔτε αὐλητρίδας ἰδεῖν ἔστι. Καὶ ὁ Μύρτιλος, Τοῦτο δὲ ποῦ εἴρηκεν ὁ Φύλαρχος; κατανέγνων γὰρ αὐτοῦ πᾶσαν τὴν Ἱστορίαν. Εἰπόντος δὲ, Ἐν τῇ τρίτῃ καὶ εἰκοστῇ, ὁ Μύρτιλος ἔφη ...</quote>
					<note type="translation">..... qui sane ne hoc quidem nosti (frequenter licet Phylarchi feceris mentionem), in Ceorum oppidis nec meretrices reperiri, nec tibicinas. Tum Myrtilus: Ubi vero hoc dixit Phylarchus? nam totam illius perlegi Historiam. Cui quum respondisset Cynulcus, Libro tertio et vicesimo: Myrtilus ait......</note>
					<note type="commentary"/>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xxv">LIBER XXV</ref></title></ab>

			<cit n="43">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xxv:43">
					<bibl>Athenæus IV, 20, p. 141, F:</bibl>
					<quote>Φύλαρχος ἐν τῇ πεντεκαιδεκάτῃ καὶ εἰκοστῇ τῶν Ἱστοριῶν τάδε γράφει· «Λακεδαιμόνιοι εἰς μὲν τὰ φειδίτια οὐκ ἤρχοντο κατὰ τὸ πάτριον ἔθος· ὅτε δὲ καὶ παραγένοιντο, μικρὰ συμπεριενεχθεῖσι νόμου χάριν παρεσκευάζετο καὶ ἄλλα αὐτοῖς, στρωμναί τε τοῖς μεγέθεσιν οὕτως ἐξησκημέναι πολυτελῶς καὶ τῇ ποικιλίᾳ διαφόρως ὥστε τῶν ξένων ἐνίους τῶν παραληφθέντων ὀκνεῖν τὸν ἀγκῶνα ἐπὶ τὰ προσκεφάλαια ἐρείδειν. Οἱ δὲ πρότερον ἐπὶ τοῦ κλιντηρίου ψιλοῦ διακαρτεροῦντες τῆς κλίνης παρ ̓ ὅλην τὴν συνουσίαν, ὅτε τὸν ἀγκῶνα ἅπαξ ἐρείσειαν, εἰς τὴν προειρημένην τρυφὴν ἦλθον, ποτηρίων τ ̓ ἐκθέσεις πολλῶν καὶ βρωμάτων παντοδαπῶς πεποιημένων παραθέσεις, ἔτι δὲ μύρων ἐξηλλαγμένων, ὡς δ ̓ αὕτως οἴνων καὶ τραγημάτων. Καὶ τούτων ἦρξαν οἱ μικρὸν πρὸ Κλεομένους βασιλεύσαντες, Ἄρευς καὶ Ἀκρότατος, αὐλικὴν ἐξουσίαν ζηλώσαντες· οὓς τοσοῦτον αὖθις ὑπερῆράν τινες τῶν ἰδιωτῶν τῶν ἐν Σπάρτῃ γενομένων κατ ̓ ἐκεῖνον τὸν χρόνον τῇ πολυτελείᾳ τῇ καθ ̓ αὑτοὺς ὥστε δοκεῖν τὸν Ἄρεα καὶ τὸν Ἀκρότατον τῇ εὐτελείᾳ πάντας ὑπερβεβληκέναι τοὺς ἀφελεστάτους τῶν πρότερον. Κλεομένης δὲ πολὺ διενέγκας τῷ τε συνιδεῖν πράγματα, καίτοι νέος ὢν, καὶ κατὰ τὴν δίαιταν ἀφελέστατος γέγονεν. Ἤδη γὰρ τηλικούτων πραγμάτων ἡγούμενος ἔμφασιν τοῖς παραλαμβανομένοις πρὸς τὴν θυσίαν ἐποίει, διότι τὰ παρ ̓ ἐκείνοις τῶν παρ ̓ αὐτὸν οὐδὲν καταδεέστερα εἴη παρασκευαζόμενα. Πολλῶν δὲ πρεσβειῶν παραγινομένων πρὸς αὐτὸν, οὐδέποτε ἐνωρίστερον τοῦ κατειθισμένου συνῆγε καιροῦ, πεντακλίνου τε διεστρώννυτο οὐδέποτε πλεῖον· ὅτε δὲ μὴ παρείη πρεσβεία, τρίκλινον· καὶ πρόσταγμα οὐκ ἐγίνετο δι ̓ ἐδεάτρου, τίς εἵσεται καὶ κατακλιθήσεται πρῶτος, ἀλλ ̓ ὁ πρεσβύτατος ἡγεῖτο ἐπὶ τὰς κλίνας, εἰ μή τιν ̓ αὐτὸν προσκαλέσαιτο. Κατελαμβάνετο δὲ ἐπὶ τὸ πολὺ μετ ̓ ἀδελφοῦ κατακείμενος ἢ μετά τινος τῶν ἡλικιωτῶν. Ἐπί τε τῷ τρίποδι ψυκτὴρ χαλκοῦς ἐπέκειτο καὶ κάδος καὶ σκαφίον ἀργυροῦν δύο κοτύλας χωροῦν καὶ κύαθος, ἡ δ ̓ ἐπίχυσις χαλκῆ. Πιεῖν δὲ οὐ προσεφέρετο, εἰ μή τις αἰτήσειεν· ἐδίδοτο δὲ κύαθος εἷς πρὸ τοῦ δείπνου· τὸ δὲ πολὺ πρώτῳ· καὶ ὅτε προσνεύσειεν ἐκεῖνος, οὕτως ᾔτουν καὶ οἱ λοιποί. Τὰ δὲ παρατιθέμενα ἐπὶ μὲν τραπεζίου ἦν τοῦ τυχόντος, τὰ δὲ λοιπὰ ὥστε μήθ ̓ ὑπεραίρειν μήτε λείπειν, ἀλλ ̓ ἱκανὰ ἅπασι γίνεσθαι καὶ μὴ προσδεῖσθαι τοὺς παρόντας. Οὔτε γὰρ οὕτως ᾤετο δεῖν, ὥσπερ ἐν τοῖς φειδιτίοις, δέχεσθαι ζωμῷ καὶ κρεαδίοις ἀφελῶς, οὔτε πάλιν οὕτως ὑπερτείνειν, ὡς εἰς τὸ μηδὲν δαπανᾷν, ὑπερβάλλοντα τὸ σύμμετρον τῆς διαίτης. Τὸ μὲν γὰρ ἀνελεύθερον ἐνομίζετο, τὸ δ ̓ ὑπερήφανον. Ὁ δ ̓ οἶνος ἦν μικρῷ βελτίων, ὅτε παρείησάν τινες. Ἐπεὶ δὲ δειπνήσειαν, ἐσιώπων πάντες. Ὁ δὲ παῖς ἐφειστήκει κεκραμένον ἔχων τὸ ποτὸν καὶ τῷ αἰτοῦντι προσέφερε. Τὸν αὐτὸν δὲ τρόπον καὶ μετὰ τὸ δεῖπνον οὐ πλεῖον δύο κυάθων, καὶ τοῦτο τῷ προσνεύσαντι προσεφέρετο. Ἀκρόαμα δὲ οὐδὲν οὐδέποτε παρεπορεύετο, διετέλει δ ̓ αὐτὸς προσομιλῶν πρὸς ἕκαστον καὶ πάντας ἐκκαλούμενος εἰς τὸ τὰ μὲν ἀκούειν, τὰ δὲ λέγειν αὐτοὺς, ὥστε τεθηρευμένους ἀποτρέχειν ἅπαντας.»</quote>
					<note type="translation">Phylarchus Historiarum libro quinto [decimo] et vicesimo, hæc literis mandata reliquit «Lacedæmonii ad phiditia non conveniebant de patrio more. Quodsi quando etiam convenirent, postquam legis caussa phiditiis paulisper interfuissent, parabantur iis cum alia, tum stragula et magnitudine tam pretiosa, et varietate tam egregie elaborata, ut hospitum nonnulli, ad convivium vocati, vererentur cubito inniti cervicalibus. Quique olim, si modo umquam cubito inniterentur, per totam cœnam nudæ lecti spondæ continenter inniti debebant, hi utebantur nunc luxuria, de qua dixi, et poculorum multorum expositionibus, et ciborum varie paratorum appositionibus, ad hæc unguentorum exquisitissimorum, pariterque vinorum et bellariorum. Et hæc primum introduxerant ii qui paulo ante Cleomenem regnum obtinuerant, Areus et Acrotatus, aulicam aliquam opulentiam æmulantes: sed hos deinde nonnulli ex privatis, qui hoc tempore Spartæ vixerunt, sua magnificentia et luxuria tantum superarunt, ut Areus et Acrotatus frugalitate tenuissimos omnes ac simplicissimos superiorum temporum superasse viderentur. Sed Cleomenes, ut cognitione rerum et judicio, quamvis ætate juvenis, longe excellebat, sic et in victu moderatissimus erat. Tantis enim iam rebus præfectus, si quos ad sacrificandum invitasset, eam eis speciem præbebat, ut, quæ apud ipsos parari solerent, ea nihilo inferiora his, quæ apud illum essent, existimarent. Quum vero multi apud eum legati adessent, numquam tamen tempestivius solito cœnam instrui jussit: et quinque lecti sternebantur, numquam plures. Nulla vero præsente legatione, tres lecti sternebantur. Nec per convivii moderatorem edicebatur, quis primus adsessurus esset aut accubiturus; sed, qui ætate maximus erat, primus ad lectos accedebat, nisi quem ipse advocasset. Conspiciebatur vero utplurimum cum fratre aut aliquo ex æqualibus accumbens. Super tripode stabat æneus psycter et cadus, et scaphium argenteum duas capiens cotylas, et poculum, guttus vero æneus. Potus vero non præbebatur, nisi quis poposcisset (ante cœnam vero unum dabatur poculum), et plerumque primo ipsi; deinde postquam ipse nutu poposcerat, postulabant et alii. Fercula apposita erant super mensula admodum vulgari: lances ita comparatæ, ut nec abundarent, nec nimis parcæ essent, sed sufficerent omnibus, neque convivarum quisquam aliquid desideraret. Nec enim ita paice, ut in Phiditiis, excipi debere convivas existimabat jusculo et carunculis: nec rursus ita in alteram partem progrediendum longius, ut in vanum prorsus sumtus fieret, et moderatus vivendi modus excederetur. Alterum enim illiberale esse, alterum superbum judicabat. Vinum autem paulo melius erat, quoties convivæ aliquot adessent. Dum cœnabant, tacebant omnes: puer vero adstabat mixtum potum tenens, præbebatque poscenti. Similiter etiam post cœnam non amplius duobus cyathis dabatur; idque præbebatur ei qui adnuendo poposcisset. Nullum umquam acroama comitabatur cœnam: sed continenter ipse cum unoquoque sermones miscebat, cunctosque invitabat, ut vel audirent quæ dicerent alii, vel ipsi loquerentur: quo fiebat, ut omnes capti ejus amore discederent.»</note>
					<note type="commentary">Recte sine dubio Brücknerus scribendum censet: Φύλαρχ. Ἐν τῇ πέμπτῃ καὶ εἰκοστῇ pro Φ. ἐν τῇ πεντεκαιδ. Καὶ εἰκ.; libris enim quinto decimo et vigesimo de Cleomene actum esse non  probabile est, vicesimo vero quinto ejus res tractatas esse ex reliquis hujus libri fragmentis apparet. Συμπεριενεχθεῖσι νόμου χάριν παρεσκευάζετο καὶ ἄλλα αὐτοῖς est Casauboni conjecturra pro συμπ. Ὁμοῦ χαρ. Παρ. κ. Πάλιν αὐτοῖς. Ex Phylarcho petita esse videntur quæ leguntur apud Plutarch. Cleomen. 13.</note>
				</ref>
			</cit>
<pb n="346"/>

			<cit n="44">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xxv:44">
					<bibl>Athenæus VI, 102, p. 271, E:</bibl>
					<quote>Οἱ δὲ μόθακες καλούμενοι παρὰ Λακεδαιμονίοις ἐλεύθεροι μέν εἰσιν, οὐ μὴν Λακεδαιμόνιοι. Λέγει δὲ περὶ αὐτῶν Φύλαρχος ἐν τῇ πέμπτῃ καὶ εἰκοστῇ τῶν Ἱστοριῶν οὕτως· «Εἰσὶ δ ̓ οἱ μόθακες σύντροφοι τῶν Λακεδαιμονίων. Ἕκαστος γὰρ τῶν πολιτικῶν παίδων, ὡς ἂν καὶ τὰ ἴδια ἐκποιῶσιν, οἱ μὲν ἕνα, οἱ δύο, τινὲς δὲ πλείους ποιοῦνται συντρόφους αὑτῶν. Εἰσὶν οὖν οἱ μόθακες ἐλεύθεροι μὲν, οὐ μὴν Λακεδαιμόνιοι, μετέχουσι δὲ τῆς παιδείας πάσης. Τούτων ἕνα φασὶ γενέσθαι καὶ Λύσανδρον τὸν καταναυμαχήσαντα τοὺς Ἀθηναίους, πολίτην γενόμενον δι ̓ ἀνδραγαθίαν.»</quote>
					<note type="translation">Qui Mothaces apud Lacedæmonios vocantur, ii liberi quidem sunt homines, at non item cives Lacedæmonii. De his Phylarchus, quinto et vicesimo Historiarum libro, hæc scribit: «Sunt autem Mothaces coalumni Lacedæmoniorum. Quilibet enim ex filiis civium, prout fert res eorum familiaris, alii unum, alii duo, nonnulli etiam plures coalumnos sibi adsciscunt. Sunt igitur Mothaces , liberi quidem, sed non cives Lacedæmonii: participes autem fiunt universæ institutionis. Quorum unum fuisse aiunt Lysandrum, cum qui Athenienses navali prœlio superavit, ob virtutem civitate donatum.»</note>
					<note type="commentary">Verba ἕκαστος γὰρ τῶν πολιτικῶν ..... αὑτῶν. Εἰσὶν οὖν Luchtius integritati restituere vult scribendo: ἕκαστος γὰρ τῶν πολιτῶν τῶν παίδων, ὡς ἂν κατὰ τὰ ἴδια ἐκποιῶσιν ... συντρόφους. Οὕτως εἰσὶν οὖν, etc. Cf. Ælian. V. H. XII, 43 qui Phylarchum fortasse ob oculos habuit, Plutarch. Cleom. 8: Καὶ δύο τῶν συντρόφων τοῦ Κλεομένους, οὓς Μόθακας (sic bene Lucht. Pro vulgata Σαμοθρᾷκας) καλοῦσι. Hesych. v. Μόθακες, Harpocrat. v. μόθων, Müller. Dor. II, p. 45.</note>
				</ref>
			</cit>

			<cit n="45">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xxv:45">
					<bibl>Athenæus XII, p. 521, B:</bibl>
					<quote>Φύλαρχος δ ̓ ἐν τῇ πέμπτῃ καὶ εἰκοστῇ τῶν Ἱστοριῶν, εἰπὼν ὅτι παρὰ Συρακοσίοις νόμος ἦν τὰς γυναῖκας μὴ κοσμεῖσθαι χρυσῷ, μηδ ̓ ἀνθινὰ φορεῖν, μηδ ̓ ἐσθῆτας ἔχειν πορφυρᾶς ἐχούσας παρυφὰς, ἐὰν μή τις αὐτῶν συγχωρῇ ἑταίρα εἶναι κοινή· καὶ ὅτι ἄλλος ἦν νόμος τὸν ἄνδρα μὴ καλλωπίζεσθαι, μηδ ̓ ἐσθῆτι περιέργῳ χρῆσθαι καὶ διαλλαττούσῃ, ἐὰν μὴ ὁμολογῇ μοιχεύειν ἢ κίναιδος ειναι, καὶ τὴν ἐλευθέραν μὴ ἐκπορεύεσθαι ἡλίου δεδυκότος, ἐὰν μὴ μοιχευθησομένην. Ἐκωλύετο δὲ καὶ ἡμέρας ἐξιέναι ἄνευ τῶν γυναικονόμων, ἀκολουθούσης αὐτῇ μιᾶς θεραπαινίδος· «Συβαρῖται (φησὶν) ἐξοκείλαντες εἰς τρυφὴν ἔγραψαν νόμον τὰς γυναῖκας εἰς τὰς ἑορτὰς καλεῖν, καὶ τοὺς εἰς τὰς θυσίας καλοῦντας πρὸ ἐνιαυτοῦ τὴν παρασκευὴν ποιεῖσθαι, ἵνα ἀξίως ποιούμεναι· τοῦ χρόνου τὴν τῶν θ ̓ ἱματίων καὶ τοῦ λοιποῦ κόσμου προάγωσιν οὕτως εἰς τὰς κλήσεις. Εἰ δέ τις τῶν ὀψοποιῶν ἢ μαγείρων ἴδιον εὕροι βρῶμα καὶ περιττὸν, τὴν ἐξουσίαν μὴ εἶναι χρήσασθαι τούτῳ ἕτερον πρὸ ἐνιαυτοῦ, ἀλλ ̓ αὐτῷ τῷ εὑρόντι τὸν χρόνον τοῦτον, ὅπως ὁ πρῶτος εὑρὼν καὶ τὴν ἐργασίαν ἕχῃ, πρὸς τὸ τοὺς ἄλλους φιλοπονοῦντας αὑτοὺς ὑπερβάλλεσθαι τοῖς τοιούτοις. Ὡσαύτως δὲ μηδὲ τοὺς τὰς ἐγχέλεις πωλοῦντας τέλος ἀποτίνειν, μηδὲ τοὺς θηρεύοντας. Τὸν αὐτὸν τρόπον καὶ τοὺς τὴν πορφύραν τὴν θαλαττίαν βάπτοντας καὶ τοὺς εἰσάγοντας ἀτελεῖς ἐποίησαν. Πάνυ οὖν ἐξοκείλαντες εἰς ὕβριν τὸ τελευταῖον παρὰ Κροτωνιατῶν τριάκοντα πρεσβευτῶν ἡκόντων ἅπαντας αὐτοὺς ἀπέκτειναν καὶ πρὸ τοῦ τείχους τὰ σώματα ἐξέῤῥιψαν καὶ ὑπὸ θηρίων εἴασαν διαφθαρῆναι. Αὕτη δ ̓ αὐτοῖς καὶ τῶν κακῶν ἐγένετο ἀρχὴ, μηνίσαντος τοῦ δαιμονίου. Ἔδοξαν γοῦν μετ ̓ ὀλίγας ἡμέρας πάντες αὐτῶν οἱ ἄρχοντες τὴν αὐτὴν ἰδεῖν ὄψιν ἐν τῇ αὐτῇ νυκτί· τὴν γὰρ Ἥραν ἰδόντες ἐλθοῦσαν εἰς μέσην τὴν ἀγορὰν καὶ ἐμοῦσαν χολήν. Ἀνέβλυσε δὲ καὶ αἵματος πηγὴ ἐν τῷ ἱερῷ αὐτῆς. Καὶ οὐδὲ οὕτως ἔληξαν τῆς ὑπερηφανίας, ἕως πάντες ὑπὸ Κροτωνιατῶν ἀπώλοντο.»</quote>
					<note type="translation">Phylarchus in quinto et vicesimo Historiarum libro postquam dixit, legem esse apud Syracusios, qua caveatur, ne auro sese ornent mulieres neve floridas gestent vestes aut purpura prætextas, nisi quæ se publicum esse prostibulum profiteatur: et aliam esse legem ne vir cultus exterioris nimis studiosus sit neve vestimento exquisito ac singulari utatur, nisi qui se mœchari aut cinædum esse profiteatur: item cautum esse, ingenua mulier ne post occasum solis domo exeat, nisi adulterium admissura; denique, ut ne interdiu quidem foras prodeat, nisi venia impetrata a matronarum censoribus, et comite una saltem pedissequa: hæc præfatus Phylarchus: «Sybabaritæ, ait, quum ad luxum voluptatemque penitus sese applicuissent, lege sanxerant, ut matronas fas esset ad solennes festivitates invitare; utque hi qui ad sacras epulas essent illas invitaturi, annuo ante spatio apparatum facerent, ut satis digno, pro temporis spatio, facto apparatu vestium reliquique ornatus, ita demum illæ ad sacra prodirent. Porro, si quis coquus aut obsoniorum artifex singulare aliquod et eximium cibi genus invenisset, non licitum esse alii eodem genere uti ante elapsum annuum spatium, sed per totum id tempus uni inventori id licitum esse, quo primus inventor etiam quæstum ex artis suæ exercitio caperet, quo item alii excitarentur ad operam dandam, ut alios in hoc genere superarent. Similiter lege cautum erat, ne tributum penderent hi qui anguillas vel venderent vel piscarentur. Pariterque, qui marina purpura vestes tingebant, aut purpuram importabant, eos immunes a tributis vectigalibusque esse voluerunt. Ad extremum prorsus in contumeliam effusi, quum triginta legati a Crotoniatis advenissent, omnes illos occiderunt, et cadavera extra muros projecta bestiis permiserunt devoranda. Atque hoc initium illis fuit malorum, accensa divini numinis ira. Igitur, paucis post diebus, omnibus illorum magistratibus una nocte idem visum oblatum est, ut Junonem viderent in medium forum prodeuntem, atram bilem evomentem. Atque etiam in ejus templo sanguinis fons scaturivit. At ne tum quidem ab insolentia destiterunt, donec omnes a Crotoniatis deleti sutit.»</note>
					<note type="commentary">Plutarchus Sept. Sapient. conviv. II, p. 147, E, hæc ex Phylarcho hausisse videtur: Συβαρῖται μὲν γὰρ, ὡς ἔοικε, πρὸ ἐνιαυτοῦ τὰς κλήσεις ποιοῦνται γυναικῶν, ὅπως ἐκγένοιτο κατὰ σχολὴν παρεσκευασμέναις ἐσθῆτι καὶ χρυσῷ φοιτᾷν ἐπὶ τὸ δεῖπνον. Ex hoc Plutarchi loco Casaubonus ita restituit Phylarchum apud Athenæum: Καὶ τοὺς εἰς τὰς θυσίας καλοῦντας πρὸ ἐνιαυτοῦ τὴν κλῆσιν ποιεῖσθαι, ἵνα ἀξίως ποιούμενοι τοῦ χρόνου τὴν παρασκευὴν τῶν θ ̓ ἱματίων καὶ τοῦ λοιποῦ κόσμου προάγωσιν οὕτως εἰς τὰς κλήσεις. Sed nec satis, Brückerus monet, ille locus valet ad defendendam hanc emendationem, in quo dauæ res confunduntur, mulierum illa ad festos dies concelebrandos invitatio, et sacrifiiorum ante annum instituendorum consuetudo, nec multo inde expeditior sensus exsistit. Melius Schweighæuser. Athenæi locum sanare studet scribendo τὴν ante τῶν θ ̓ et ποιούμεναι pro vulg. ποιούμενοι, quod cum Luchtio in textu exhibui.</note>
				</ref>
			</cit>
			</div>
			<div type="textpart" subtype="book">
			<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xxviii">LIBER XXVIII</ref></title></ab>
<pb n="347"/>

			<cit n="46">
				<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.historiae.liber_xxviii:46">
					<bibl>Athenæus VI, 58, p. 251, C:</bibl>
					<quote>Ἐν δὲ τῇ ὀγδόῃ καὶ εἰκοστῇ ὁ Φύλαρχος (φησὶ) Ἀντιγόνου τοῦ κληθέντος Ἐπιτρόπου, τοῦ τοὺς Λακεδαιμονίους ἑλόντος, κόλακα γενέσθαι Ἀπολλοφάνη τινὰ, τὸν εἰπόντα τὴν Ἀντιγόνου τύχην ἀλεξανδρίζειν.</quote>
					<note type="translation">Libro vigesimo octavo narrat Phylarchus, Antigoni illius qui Epitropos (Curator) cognominatus est et qui Spartam cepit, assentatorem fuisse Apollophanem, eum qui dicere sit solitus, fortunam Antigoni alexandrizare.</note>
					<note type="commentary">Cf. Polybius II, 70, Plutarchus Cleom. 30, Pausanias II, p. 100 sq.</note>
				</ref>
			</cit>
		</div>
			</div>
		<div type="textpart" subtype="work">
		<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis">FRAGMENTA INCERTAE SEDIS</ref></title></ab>

		<cit n="47">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:47">
				<bibl>Plutarch. Pyrrho 27:</bibl>
				<quote>Ἦν δὲ τὸ μὲν πλάτος αὐτῆς (τῆς τάφρου) πήχεων ἓξ, τὸ δὲ βάθος τεττάρων, τὸ δὲ μῆκος ὀκτάπλεθρον, ὡς ἱστορεῖ Φύλαρχος, ὡς δὲ Ἱερώνυμος, ἔλαττον.</quote>
				<note type="translation">Fuit ea (fossa) lata cubitos sex, quatuor alta, longa octo jugera, ut Phylarchus tradit: ut Hieronymus (Cardianus), minus.</note>
				<note type="commentary">Fossa est qua Spartani urbem contra Pyrrhum munierunt.</note>
			</ref>
		</cit>
<pb n="348"/>

		<cit n="48">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:48">
				<bibl>Parthenii Erotica 23.</bibl>
				<quote>ΠΕΡΙ ΧΕΙΛΩΝΙΔΟΣ. Κλεώνυμος ὁ Λακεδαιμόνιος, βασιλείου γένους ὢν καὶ πολλὰ κατορθωσάμενος Λακεδαιμονίοις, ἔγημε Χειλωνίδα προσήκουσαν αὐτῷ κατὰ γένος. Ταύτῃ σφοδρῶς ἐπιτεταμένου τοῦ Κλεωνύμου καὶ τὸν ἔρωτα οὐκ ἠρέμα φέροντος, τοῦ μὲν κατηλόγει, πᾶσα δὲ ἐνέκειτο Ἀκροτάτῳ, τῷ τοῦ βασιλέως υἱεῖ. Καὶ γὰρ ὁ μειρακίσκος αὐτῆς ἀναφανδὸν ὑπεκαίετο, ὥστε πάντας ἀνὰ στόμα ἔχειν τὴν ὁμιλίαν αὐτῶν· δι ̓ ἣν αἰτίαν δυσανασχετήσας ὁ Κλεώνυμος καὶ ἄλλως δὲ οὐκ ἀρεσκόμενος τοῖς Λακεδαιμονίοις ἔθεσιν, ἐπεραιώθη πρὸς Πύῤῥον εἰς Ἤπειρον καὶ αὐτὸν ἀναπείθει πειρᾶσθαι τῆς Πελοποννήσου, ὡς εἰ καὶ ἐντόνως ἅψαιντο τοῦ πολέμου, ῥᾳδίως ἐκπολιορκήσοντες τὰς ἐν αὐτῇ πόλεις· ἔφη δὲ καὶ αὐτῷ τι ἤδη προδιειργάσθαι, ὥστε καὶ στάσιν ἐγγενέσθαι τισὶ τῶν πόλεων.</quote>
				<note type="translation">DE CHILONIDE. Cleonymus Lacedæmonius regii generis, qui multa præclare gesserat apud Lacedaemonios, uxorem duxit Chilonidem genere sibi cognatam. Ab hac vero, quam vehementer impatienterque amabat, despectus est: tota autem tenebatur amore Acrotati filii regis. Etenim adolescentulus amorem, quo eam amplectebatur, palam profitebatur, ut eorum consuetudo in omnium ore esset. Cleonymus, qui hanc rem graviter ferret et omnino non probaret Lacedæmoniorum mores, ad Pyrrhum abiit in Epirum eique persuasit, ut Peloponnesum aggrederetur; facile enim se urbes in ea sitas expugnaturos esse, si acriter bellum susciperent: dixit etiam se jam elaborasse ut quædam urbes novis rebus studerent.</note>
				<note type="commentary">Scripsimus cum Luchtio ἔθεσιν pro ἤθεσιν et ἐν αὐτῇ pro ἐν αὐτοῖς jam a Galeo et Legrandio propositum.</note>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="48">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:48">
				<bibl>Luchtius recte monet esse hoc Phylarchi fragmentum: Plutarchum enim in Vita Pyrrhi 26, cujus postrema pars ex Phylarcho potissimum hausta sit, eadem plane narrare, et sæpe Parthenium Phylarcho uti auctore. Plutarchi verba hæc sunt:</bibl>
				<quote>Κλεωνύμου δὲ τοῦ Σπαρτιάτου παραγενομένου καὶ καλοῦντος αὐτὸν (τὸν Πύῤῥον) ἐπὶ τὴν Λακεδαίμονα, προθύμως ὑπήκουσεν. Ὁ δὲ Κλεώνυμος ἦν μὲν γένους βασιλικοῦ, δοκῶν δὲ βίαιος εἶναι καὶ μοναρχικὸς, οὔτ ̓ εὔνοιαν οὔτε πίστιν εἶχεν, ἀλλ ̓ Ἄρευς ἐβασίλευε. Καὶ τοῦτο μὲν ἦν κοινὸν ἔγκλημα καὶ πρεσβύτερον αὐτῷ πρὸς τοὺς πολίτας· γυναῖκα δὲ καλὴν καὶ γένους βασιλικοῦ, Χειλωνίδα (vel Χελιδονίδα) τὴν Λεωτυχίδου, πρεσβύτερος ὢν ἔγημεν ὁ Κλεώνυμος. Ἡ δὲ Ἀκροτάτῳ τῷ Ἄρεως ἐπιμανεῖσα, μειρακίῳ καθ ̓ ὥραν ἀκμάζοντι, λυπηρὸν ἐρῶντι τῷ Κλεωνύμῳ καὶ ἄδοξον ὁμοῦ παρεῖχε τὸν γάμον· οὐδένα γὰρ ἐλάνθανε Σπαρτιατῶν καταφρονούμενος ὑπὸ τῆς γυναικός. Οὕτω δὲ τῶν κατ ̓ οἶκον ἀνιαρῶν τοῖς πολιτικοῖς προσγενομένων, ὑπ ̓ ὀργῆς καὶ βαρυθυμίας ἐπῆγε τῇ Σπάρτῃ τὸν Πύῤῥον, ἔχοντα διαμυρίους καὶ πεντακισχιλίους πεζοὺς, δισχιλίους δ ̓ ἱππεῖς, ἐλέφαντας δ ̓ εἰκοσιτέσσαρας, ὥστε τῷ μεγέθει τῆς παρασκευῆς εὐθὺς εἶναι κατάδηλον οὐ Κλεωνύμῳ τὴν Σπάρτην, ἀλλὰ τὴν Πελοπόννησον ἑαυτῷ κτώμενον.</quote>
				<note type="translation">Pyrrhus, quum Lacedæmonius Cleonymus eum adisset et Lacedæmonem invitaret, obsequutus est facile. Erat Cleonymus hic ex stirpe regia, sed quod animum præ se ferret violentum et imperiosum, cives neque ejus studiosi erant, neque fidem ei habebant, verum regnum obtinebat Areus. Hæc ei publica erat atque vetus cum civibus querela. Jam uxorem formosam et familiæ regiæ Chilonidem (vel Chelidonidem), Leotychidis filiam, Cleonymus grandior natu duxerat. Quæ Acrotati amore, Arei filii, deperiens, adolescentis forma venusta, acerbas amanti marito juxtaque infames præbuit nuptias. Neque enim civem latebat ullum ab uxore eum fastidiri. Ita quum ad publicam domestica accessisset ægritudo, ira et animi dolore consultoribus Pyrrhum Spartam attraxit. Habebat Pyrrhus peditum quinque et viginti millia, equitum millia duo, elephantos quatuor et viginti. Quæ docuit statim moles apparatus non Cleonymo Spartam, sed Peloponnesum sibi quærere Pyrrhum.</note>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="49">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:49">
				<bibl>Tzetzes Chiliad. IV, hist. 134, v. 288—312:</bibl>
				<quote>Φύλαρχος νέον ἱστορεῖ ὡς ἀετὸν θηράσας ἐθρέψατο καὶ εἴθισεν ἐκείνῳ παραμένειν, ὡς καὶ νοσήσαντά ποτε τὸν νέον θεραπεύειν καὶ νοσηλεύειν δεξιῶς σπουδῇ συντονωτάτῃ. Τοὺ νέου τεθνηκότος δὲ καὶ πρὸς πυρὰν ἀχθέντος, ὁ ἀετὸς συνείπετο τῇ ἐκροφᾷ τῇ τούτου· καυθέντος τούτου δὲ πυρᾷ καὶ οὗτος συνεκαύθη. Καὶ γυναικὶ δὲ ἀετὸς σύντροφος συντεθνήσκει, τῷ πόθῳ ταύτης ἀσιτῶν καὶ τελευτήσας οὕτω. Καὶ Πύῤῥῳ τῆς Ἠπείρου δὲ τῷ βασιλεῖ ὑπῆρχεν ὅμοιος τούτοις ἀετὸς ὃς ἔχαιρεν ἀκούων, εἴ τίς ποτε προσφθέγξαιτο Πύῤῥος ὁ Ἠπειρώτης. Καὶ οὗτος τεθνηκότος δὲ τοῦ Πύῤῥου συντεθνήκει ἐξ ἀσιτίας καὶ λιμοῦ τῷ πόθῳ τῷ ἐκείνου. Καὶ θεριστήν τις ἀετὸς ἐῤῥύσατο θανάτου ἀνθ ̓ ὧν αὐτὸς ἐξέσωσεν ἐκ δράκοντος ἐκεῖνον ἐν τῷ δρεπάνῳ συντεμὼν τὴν σπείραν τοῦ θηρίου. Ὄντων καὶ γὰρ ἑκκαίδεκα τῶν θεριστῶν ἐκεῖσε, οὗτος σταλεὶς ὑδρεύσασθαι ὡς ἤνεγκε τὸ ὕδωρ, ἐκ στάμνου πᾶσι κεραννὺς διένεμε τὸν οἶνον. Ὡς δὲ κεράσας καὶ αὐτὸς ἔμελλε πίνειν τοῦτο, ἐκεῖνος ῥοίζῳ καταπτὰς κατέαξε τὸν σκύφον, ἰδὼν ὄφιν ἐμέσαντα, ὡς ἔοικε, τῷ ἄγγει· ὁ δὲ στραφεὶς ὡς ἀμοιβῇ τῇ τούτου δυσχεραίνων ἐκείνους θνήσκοντας ἰδὼν συνῆκε τὴν αἰτίαν.</quote>
				<note type="translation">Phylarchus scribit juvenem aquilam, quam ceperat, nutrivisse atque assuefecisse ut secum permaneret, adeo ut et ægrotantis aliquaudo juvenis curam ageret, atque laboranti adesset dextre, studio intentissimo. Juvene autem mortuo, ad rogumque ducto, aquila secuta est ejus elationem; exusto autem hoc pyra, et ista simul exusta est. Et una cum muliere aquila nutrita, commoritur, desiderio hujus a cibo abstinens atque sic moriens. Et Pyrrho, Epiri regi, crat similis Lis aquila, quæ gaudebat audiens, si quis forte dixisset Pyrrhus Epirota. Et hæc quoque mortuo Pyrrho commoritur et esurie atque fame, desiderio illius. Atque messorem quædam aquila servavit a morte, eo quod ipse servasset a dracone illam, falce quum incidisset spiram feræ. Quum essent enim sedecim messores ibi, iste missus aquatum. ut attulit aquam, ex cantharo omnibus miscens, distribuebat vinum. Ut autem qui miscuerat, bibiturus erat hoc, illa cum strepitu volans fregit poculum, conspicata serpentem, qui vomuerat, ut fit, in vas. Ille autem conversus, velut retributionem hujus ægre  ilios mortuos videns intellexit causam. [ferens,</note>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="49">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:49">
				<bibl>Ælianus De natura animal. VI, 29:</bibl>
				<quote>Φύλαρχος μέμνηται παῖδα ἰσχυρῶς φιλόρνιθα αἰετοῦ νεοττὸν λαβεῖν δῶρον καὶ τρέφειν τροφῇ ποικίλῃ καὶ κηδεμονίαν αὐτῷ προσφέρειν πᾶσαν. Οὐ γάρ τί που ὡς ἄθυρμα εἰς παιδιὰν ἔτρεφε τὸν ὄρνιν, ἀλλὰ ἐρωμένου δίκην ἢ ἀδελφοῦ νεωτέρου, οὕτως ἄρα ὁ παῖς τοῦ αἰετοῦ προμηθῶς εἶχεν. Καὶ προϊὼν δὲ χρόνος εἰς φιλίαν αὐτοὺς ἐξῆψεν ἀλλήλων ἰσχυράν. Συνηνέχθη δὲ καμεῖν τὸ σῶμα τὸν παῖδα, καὶ τὸν αἰετὸν παραμένειν καὶ νοσηλεύειν τὸν τροφέα· καὶ καθεύδοντος μὲν ἡσυχάζειν, ἐγρηγορότος δὲ παρεστάναι, ἀσιτοῦντος δὲ τροφὴν μὴ προσίεσθαι· ἐπεὶ δὲ καὶ τὸν βίον ὁ παῖς κατέστρεψεν, ἠκολούθησε καὶ ὁ αἰετὸς μέχρι τοῦ μνήματος· καιομένου δέ γε ἑαυτὸν εἰς τὴν πυρὰν ἐνέβαλεν.</quote>
				<note type="translation">Puerum avium studiosissimum, Phylarchus memoriæ prodidit, aquilæ pullum, quem dono accepisset, vario et multiplici cibo aluisse, et studiose diligenterque curasse. Nam eum non tanquam rem ludicram alebat, sed tanquam natu minorem germanum fratrem magna cum cura fovebat. Quum autem progressu ætatis mutua inter se amicitia vehementer exarsissent, atque accidisset ut puer laboraret, tum ei aquila assiduitate officii assidebat: quum enim is quietem caperet, ipsa quoque quieti se dabat; quum vigilaret, eadem assistebat; quum non ederet, ipsa pariter cibum non admittebat: postea vero quam e vita excesserat, ad monumentum sepulchri eum aquila prosecuta est, postque, ubi crematus est, in medios rogos ipsa se immisit.</note>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>
<pb n="349"/>

		<cit n="50">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:50">
				<bibl>Athenæus III, 3, p. 73, B:</bibl>
				<quote>Φύλαρχος δέ φησιν· «Οὐδέποτε πρότερον ἐν οὐδενὶ τόπῳ κυάμων Αἰγυπτίων οὔτε σπαρέντων, οὔτ ̓, εἰ σπείρειέ τις, τικτομένων, εἰ μὴ κατὰ Αἴγυπτον, ἐπὶ τοῦ βασιλέως Ἀλεξάνδρου τοῦ Πύῤῥου παρὰ τὸν Θύαμιν ποταμὸν τῆς ἐν Ἠπείρῳ Θεσπρωτίας ἐν ἕλει τινὶ συνέβη φυῆναι. Δύο μὲν οὖν ἤνεγκέ πως ἔτη καρπὸν ἐκτενῶς καὶ ηὔξησε· τοῦ δ ̓ Ἀλεξάνδρου φυλακὴν ἐπιστήσαντος καὶ κωλύοντος οὐχ ὅτι λαμβάνειν τὸν βουλόμενον, ἀλλα μηδὲ προσέρχεσθαι πρὸς τὸν τόπον, ἀνεξηράνθη τὸ ἕλος καὶ τὸ λοπὸν οὐχ ὅτι τὸν προειρημένον ἤνεγκε καρπὸν, ἀλλ ̓ οὐδὲ ὕδωρ εἴ ποτε ἔσχε φαίνεται. Τὸ παραπλήσιον ἐγένετο καὶ ἐν Αἰδιψῷ. Χωρὶς γὰρ τῶν ἄλλων ὑδάτων ναμάτιόν τι ἐφάνη ψυχρὸν ὕδωρ προϊέμενον οὐ πόῤῥω τῆς θαλάσσης. Τούτου πίνοντες οἱ ἀῤῥωστοῦντες τὰ μέγιστα ὠφελοῦντο· διὸ πολλοὶ παρεγίνοντο καὶ μακρόθεν τῷ ὕδατι χρησόμενοι. Οἱ οὖν τοῦ βασιλέως Ἀντιγόνου στρατηγοὶ βουλόμενοι οἰκονομικώτεροι εἶναι διάφορόν τι ἔταξαν διδόναι τοῖς πίνουσι, καὶ ἐκ τούτου ἀπεξηράνθη τὸ νᾶμα. Καὶ ἐν Τρωάδι δὲ ἐξουσίαν εἶχον οἱ βουλόμενοι τὸν πρὸ τοῦ χρόνον τὸν Τραγασαῖον ἅλα λαμβάνειν, Λυσιμάχου δὲ τέλος ἐπιβαλόντος ἠφανίσθη. Θαυμάσαντος δὲ καὶ ἀφέντος τὸν τόπον ἀτελῆ πάλιν ηὐξήθη.»</quote>
				<note type="translation">Phylarchus scribit: «Quum nunquam antea nullibi locorum Ægyptiaca faba aut sereretur, aut sata cresceret, præterquam in Ægypto, tamen regnante Alexandro, Pyrrhi filio, prope Thyamin fluvium Thesprotiæ, quæ in Epiro est, in palude quadam nescio quo casu eam esse natam: et duobus quidem deinceps annis eam fructum abunde peperisse, eumque ad maturitatem perduxisse; sed postquam præsidium ibi Alexander posuisset, quo arcerentur non solum qui decerpere vellent, sed et qui adituri modo essent locum, exsiccatam esse paludem, ex eoque tempore non modo prædictum fructum eam non amplius tulisse, sed eam speciem præbere istum locum, ut numquam aquam ibi fuisse diceres. Simile quid (ait) etiam prope Ædipsum (vel Ædepsum) usu venit. Nam seorsum ab aliis aquis fons aliquis emicuit haud procul a mari, gelidam aquam edens. Ex eo fonte bibentes ægri plurimum levabantur: quare etiam e longinquo adveniebant, qui ista aqua uterentur. Itaque prœfecti Antigoni (Gonatœ) regis rem diligentius administrare volentes, pecuniæ nonnihil solvendæ imposuerunt bibentibus: ex eoque tempore exaruit fons. Similiter in Troade, quum salem Tragasæum antea colligendi potestatem, quisquis vellet, habuisset; postquam eo nomine vectigal exegit Lysimachus, evanuit sal. Miratus rem rex, remisit tributum: et renatus sal est.»</note>
				<note type="commentary">De thermis Ædipsi cf. Strabo I, p. 60; IX, p. 425 ed. Cas., ubi vero legitur Αἰδηψός.</note>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="51">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:51">
				<bibl>Polyb. II, 56, 6:</bibl>
				<quote>Βουλόμενος δὴ διασαφεῖν (ὁ Φύλαρχος) τὴν ὠμότητα τὴν Ἀντιγόνου καὶ Μακεδόνων, ἅμα δὲ τούτοις τὴν Ἀράτου καὶ τῶν Ἀχαιῶν, φησί· τοὺς Μαντινέας, γενομένους ὑποχειρίους, μεγάλοις περιπεσεῖν ἀτυχήμασι, καὶ τὴν ἀρχαιοτάτην καὶ μεγίστην πόλιν τῶν κατὰ τὴν Ἀρκαδίαν τηλικαύταις παλαῖσαι συμφοραῖς, ὥστε πάντας εἰς ἐπίστασιν καὶ δάκρυα τοὺς Ἕλληνας ἀγαγεῖν· σπουδάζων δ ̓ εἰς ἔλεον ἐκκαλεῖσθαι τοὺς ἀναγινώσκοντας καὶ συμπαθεῖς ποιεῖν τοῖς λεγομένοις, εἰσάγει περιπλοκὰς γυναικῶν καὶ κόμας διεῤῥιμμένας καὶ μαστῶν ἐκβολὰς, πρὸς δὲ τούτοις δάκρυα καὶ θρήνους ἀνδρῶν καὶ γυναικῶν ἀναμὶξ ἅμα τέκνοις καὶ γονεῦσι γηραιοῖς ἀπαγομένων.</quote>
				<note type="translation">Quum igitur vellet Phylarchus Antigoni et Macedonum, nec non Arati et Achæorum crudelitatem declarare, Mantinenses, ait, postquam in hostium potestatem venissent, maximas perpessos esse ærumnas; et civitatem illam, omnium Arcadicarum maximam atque antiquissimam, tantis conflictatam esse calamitatibus, ut Græcos omnes in curam et lacrimas ea res adduceret. Cupiens autem lectorum misericordiam commovere, et narratione sua illos afficere, mulierum amplexus commemorat, crines passos, mammas exsertas: ad hæc lacrimas et ejulatus qua virorum et mulierum, qua liberorum et senum parentum, qui nullo discrimine simul abducebantur.</note>
				<note type="commentary">Cf. Plutarch. Arat. 45.</note>
			</ref>
		</cit>
<pb n="350"/>

		<cit n="52">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:52">
				<bibl>Polybius II, 59:</bibl>
				<quote>Πάλιν Ἀριστόμαχον τὸν Ἀργεῖόν φησιν (ὁ Φύλαρχος), ἄνδρα τῆς ἐπιφανεστάτης οἰκίας ὑπάρχοντα καὶ τετυραννηκότα μὲν Ἀργείων, πεφυκότα δὲ ἐκ τυράννων, ὑποχείριον Ἀντιγόνῳ καὶ τοῖς Ἀχαιοῖς γενόμενον εἰς Κεγχρεὰς ἀπαχθῆναι καὶ στρεβλούμενον ἀποθανεῖν, ἀδικώτατα καὶ δεινότατα παθόντα πάντων ἀνθρώπων. Τηρῶν δὲ καὶ περὶ ταύτην τὴν πρᾶξιν ὁ συγγραφεὺς τὸ καθ ̓ αὑτὸν ἰδίωμα φωνάς τινας πλάττει διὰ τῆς νυκτὸς αὐτοῦ στρεβλουμένου προσπιπτούσας τοῖς σύνεγγυς κατοικοῦσιν· ὧν τοὺς μὲν ἐκπληττομένους τὴν ἀσέβειαν, τοὺς δ ̓ ἀπιστοῦντας, τοὺς δ ̓ ἀγανακτοῦντας ἐπὶ τοῖς γιγνομένοις, προστρέχειν πρὸς τὴν οἰκίαν φησί.</quote>
				<note type="translation">Præterea scribit idem Phylarchus: Aristomachum, Argivum nobilissimo genere ortum, qui tyrannus fuerit Argivorum, et tyrannis prognatum, postquam in potestatem venisset Antigoni et Achæorum, Cenchreas abductum, adeo cruciabiliter necatum fuisse, ut par iniquitas aut crudelitas in neminem unquam mortalium fuerit admissa. Deinde etiam hic more usus suo scriptor, voces quasdam fingit, quas per noctem in ipsis tormentis ab eo editas vicini audiverint: quorum alios, ait, ad facinus tam impium stupentes, alios quia non crederent, multos quod rem indigne ferrent, ad illam domum accurrisse.</note>
				<note type="commentary">Phylarchum, ut videtur, sequitur Plutarchus in Arato 44.</note>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="53">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:53">
				<bibl>Polybius II, 61:</bibl>
				<quote>Ὁ δὲ (Φύλαρχος) πῶς μὲν ἔλαβε Κλεομένης τὴν πόλιν (Megalopolin), καὶ πῶς ἀκέραιον διαφυλάξας ἐξαπέστειλε παραχρῆμα πρὸς τοὺς Μεγαλοπολίτας εἰς τὴν Μεσσήνην γραμματοφόρους, ἀξιῶν αὐτοὺς ἀβλαβῆ κομισαμένους τὴν ἑαυτῶν πατρίδα κοινωνῆσαι τῶν ἰδίων πραγμάτων, ταῦτα μὲν ἡμῖν ἐδήλωσε, βουλόμενος ὑποδεῖξαι τὴν Κλεομένους μεγαλοψυχίαν καὶ μετριότητα πρὸς τοὺς πολεμίους. Ἔτι δὲ, πῶς οἱ Μεγαλοπολῖται, τῆς ἐπιστολῆς ἀναγινωσκομένης, οὐκ ἐάσαιεν εἰς τέλος ἀναγνωσθῆναι, μικροῦ δὲ καταλεύσαιεν τοὺς γραμματοφόρους, ὥς τούτου διεσάφησε, τὸ δ ̓ ἀκόλουθον καὶ τὸ τῆς ἱστορίας ἴδιον ἀφεῖλε, τὸν ἔπαινον καὶ τὴν ἐπ ̓ ἀγαθῷ μνήμην τῶν ἀξιολόγων προαιρέσεων· καίτοι γ ̓ ἐμποδὼν ἦν.</quote>
				<note type="translation">Quo igitur pacto urbem Cleomenes ceperit, quomodo incolumem servaverit, et ad Megalopolitanos continuo Messenam tabellarios miserit, rogans, ut, patria absque ullo damno recepta, consentire secum vellent, et consilia miscere: hæc quidem Phylarchus narravit, studio commendandi magnanimitatem Cleomenis et moderationem erga hostes. Item, quomodo Megalopolitani inchoatam epistolæ lectionem perduci ad finem non siverint; quin etiam tabellarios lapidibus prope obruerint: hæc quoque non prætermisit, rem hactenus persecutus. Quod vero consequens erat et historiæ proprium, ut memorabile generosumque Megalopolitanorum animum debito testimonio ac laude merita afficeret, id prætermisit: quamquam in promtu sane res fuerat.</note>
				<note type="commentary">Cf. Plutarch. Cleom. 23—25, Phitopœm. 5, et Pausan. IV, p. 271, VIII, p. 500.</note>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="54">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:54">
				<bibl>Polybius II, 62, 63:</bibl>
				<quote>Οὐ μὴν ἀλλὰ τούτοις ἑξῆς φησιν (ὁ Φύλαρχος) ἀπὸ τῶν ἐκ τῆς Μεγάλης πόλεως λαφύρων ἑξακισχίλια τάλαντα τοῖς Λακεδαιμονίοις πεσεῖν, ὧν τὰ δισχίλια Κλεομένει δοθῆναι κατὰ τοὺς ἐθισμούς.</quote>
				<note type="translation">In sequentibus Phylarchus scriptum reliquit, e præda urbis Megalopoleos sex talentorum millia ad Lacedæmo nios rediisse; quorum duo millia, ex veteri consuetudine, Cleomeni cesserint.</note>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="54">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:54">
				<bibl>Postquam demonstravit, Phylarchum in his a veritate abire, pergit:</bibl>
				<quote>Τὸ δὲ συνεχὲς τούτῳ τίς οὐκ ἂν ἔτι μᾶλλον θαυμάσειε; ταῦτα γὰρ ἀποφαινόμενος λέγει· πρὸ τῆς παρατάξεως δέκα ἡμέραις μάλιστα τὸν παρὰ Πτολεμαίου πρεσβευτὴν ἐλθεῖν ἀγγέλλοντα πρὸς τὸν Κλεομένην, διότι Πτολεμαῖος τὸ μὲν χορηγεῖν ἀπολέγει, διαλύεσθαι δὲ παρακαλεῖ πρὸς τὸν Ἀντίγονον. Τὸν δ ̓ ἀκούσαντα, φησὶ, κρῖναι, διότι δεῖ τὴν ταχίστην ἐκκυβεύειν τοῖς ὅλοις πρὸ τοῦ συνιέναι τὰ προσπεπτωκότα τὰς δυνάμεις, διὰ τὸ μηδεμίαν ὑπάρχειν ἐν τοῖς ἰδίοις πράγμασιν ἐλπίδα τοῦ δύνασθαι μισθοδοτεῖν. Ἀλλ ̓ εἴπερ ἑξακισχιλίων ἐγκρατὴς ἐγεγόνει ταλάντων κατὰ τοὺς αὐτοὺς καιροὺς, τὸν Πτολεμαῖον αὐτὸν ἠδύνατο ταῖς χορηγίας ὑπερθέσθαι, πρὸς δὲ τὸν Ἀντίγονον, εἰ μόνον τριακοσίων ὑπῆρχε κύρτος, καὶ λίαν ἱκανὸς ἦν ἀσφαλῶς ὑπομένων τρίβειν τὸν πόλεμον.</quote>
				<note type="translation">Quis vero non magis adhuc miretur, quod idem scriptor istis subjicit? Nam eodem loco ait: decem fere diebus ante quam pugna pugnaretur, legatum a Ptolemæo missum venisse, qui nuntiaret, pecuniam nolle amplius Ptolemæum suppeditare, sed ad pacem cum Antigono faciendam hortari: quod ubi accepisset Cleomenes, constituisse eum, fortunam summæ rerum sibi quam primum esse tentandam, prius quam de accepto nuntio aliquid resciret exercitus, quoniam quidem spem nullam ipse haberet, ex propriis opibus militi stipendia posse se solvere. Atqui si circa tempus idem sex millium talentorum compos est factus; vel Ptolemæum ipsum sumtibus superare poterat. Ad bellum vero cum Antigono quod attinet, si vel trecenta solummodo talenta receperat Cleomenes, facile illi fuit, sine ullo periculo bellum. illud sustinere atque trahere.</note>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>
<pb n="351"/>

		<cit n="55">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:55">
				<bibl>Plut. Vita Cleom. 5:</bibl>
				<quote>Οἱ δ ̓ ἀνῃρηκότες πρότερον τὸν Ἆγιν, αἰσθόμενοι τοῦτο καὶ φοβηθέντες μὴ δίκην δῶσι τοῦ Ἀρχιδάμου κατελθόντος, ἐδέξαντο μὲν αὐτὸν εἰς τὴν πόλιν παραγενόμενον κρύφα, καὶ συγκατῆγον, εὐθὺς δ ̓ ἀπέκτειναν· εἴτ ̓ ἄκοντος τοῦ Κλεομένους, ὡς οἴεται Φύλαρχος, εἴτε πεισθέντος ὑπὸ τῶν φίλων καὶ προεμένου τὸν ἄνθρωπον αὐτοῖς. Τῆς γὰρ αἰτίας τὸ πλεῖστον ἐπ ̓ ἐκείνους ἦλθε, βεβιάσθαι τὸν Κλεομένην δοκοῦντας.</quote>
				<note type="translation">Verum ubi senserunt id qui Agin ante interfecerant, formidantes ne reverso ab exilio Archidamo luerent pœnas, acceperunt illum quidem in civitatem clam ingressum, et reditum ejus adjuverunt: sed ilico interemerunt eum, sive invito Cleomene, ut opinio est Phylarchi, sive persuadentibus amicis, ut condonaret ipsis Archidamum. Nam crimen maxima ex parte in illos recidit, quod vim adhibuisse crederentur Cleomeni.</note>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="56">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:56">
				<bibl>Plutarchus l. l. 28:</bibl>
				<quote>Φύλαρχος σε καὶ προδοσίαν γενέσθαι φησὶ τὴν μάλιστα τῷ Κλεομένει τὰ πράγματα διεργασαμένην. Τοῦ γὰρ Ἀντιγόνου τοὺς Ἰλλυριοὺς καὶ τοὺς Ἀκαρνᾶνας ἐκπεριελθεῖν κρύφα κελεύσαντος καὶ κυκλώσασθαι θάτερον κέρας, ἐφ οὗ τεταγμένος ἦν Εὐκλείδας ὁ τοῦ Κλεωμένους ἀδελφὸς, εἶτα τὴν ἄλλην ἐπὶ μάχῃ δύναμιν ἐκτάττοντος· ἀπὸ σκοπῆς θεωρῶν ὁ Κλεομένης, ὡς οὐδαμοῦ τὰ ὅπλα τῶν Ἰλλυριῶν καὶ τῶν Ἀκαρνάνων κατεῖδεν, ἐφοβήθη μὴ πρός τι τοιοῦτον αὐτοῖς ὁ Ἀντίγονος κέχρηται. Καλέσας δὲ Δαμοτέλη, τὸν ἐπὶ τῆς κρυπτείας τεταγμένον, ὁρᾷν ἐκέλευε καὶ ζητεῖν ὅπως ἔχει τὰ κατὰ νώτου καὶ κύκλῳ τῆς παρατάξεως. Τοῦ δὲ Δαμοτέλους (ἦν γὰρ, ὡς λέγεται, πρότερον χρήμασιν ὑπ ̓ Ἀντιγόνου διεφθαρμένος) ἀμελεῖν ἐκείνων εἰπόντος ὡς καλῶς ἐχόντων, τοῖς δὲ συνάπτουσιν ἐξ ἐναντίας προσέχειν καὶ τούτους ἀμύνεσθαι, πιστεύσας ἐπὶ τὸν Ἀντίγονον ἐχώρει, καὶ τῇ ῥύμῃ τῶν περὶ αὐτὸν Σπαρτιατῶν ὠσάμενος τὴν φάλαγγα τῶν Μακεδόνων ἐπὶ πέντε που σταδίους ὑποχωρούντων ἐκβιαζόμενος καὶ κρατῶν ἠκολούθησεν. Εἶτα τῶν περὶ τὸν Εὐκλείδαν ἀπὸ θατέρου κυκλωθέντων, ἐπιστὰς καὶ κατιδὼν τὸν κίνδυνον, Οἴχῃ μοι, φίλτατε ἀδελφὲ, εἶπεν, οἴχῃ, γενναῖος ὢν καὶ παισὶ ζηλωτὸς Σπαρτιατῶν καὶ γυναιξὶν ἀοίδιμος. Οὕτω δὲ τῶν περὶ τὸν Εὐκλείδαν ἀναιρεθέντων καὶ τῶν ἐκεῖθεν, ὡς ἐκράτουν, ἐπιφερομένων, ταραττομένους ὁρῶν τοὺς στρατιώτας καὶ μένειν οὐκέτι τολμῶντας ἔσωζεν ἑαυτόν. Ἀποθανεῖν δὲ καὶ τῶν ξένων πολλοὺς λέγουσι καὶ Λακεδαιμονίους ἅπαντας πλὴν διακοσίων, ἑξακισχιλίους ὄντας.</quote>
				<note type="translation">Proditionem quoque ait Phylarchus adhibitam, quæ Cleomeni potissimum intulerit cladem. Siquidem quum Illyrios et Acarnanes clam Antigonus circuire, et circumfundere alterum cornu quod frater Cleomenis ducebat Euclidas, jussisset, mox ceteras copias ad prælium instrueret: contemplans ex specula Cleomenes, ut nusquam conspexit Illyriorum et Acarnanum signa, metuit ne qua illis Antigonus ad talem machinam uteretur. Accitum Damotelem, qui insidiis curandis præfectus erat, animadvertere jussit et speculari quid a tergo et in ambitu aciei ageretur. Quum Damoteles (quippe fama est eum pecunia ante ab Antigono redemptum fuisse) dixisset nihil laborandum de illis, quæ recte haberent, sed animum attendendum esse in eos, quos in fronte objectos haberet, ut hos profligaret: habita ei fide, movit in Antigonum, atque impetu Spartiatarum, quos circa se habebat, impulit Macedonum phalangem, referentibusque pedem ferme ad quinque stadia victor institit, vi eos premens. Tum Euclida ab altero cornu circumvento, constitit, et conspicatus periculum ejus, Actum de te, carissime frater, inquit, actum est, vir strenue, Spartiatarumque filiis præclarum exemplum, et mulieribus celebris. Ita interfecto Euclida, atque hostibus, qui illum fuderant, impetum facientibus in suum cornu: perculsos milites cernens et sustinere non valentes, servavit se ipsum. Multos cecidisse mercenarios milites ferunt, et demptis ducentis cunctos Lacedæmonios, qui sex millia fuerant.</note>
				<note type="commentary">De hac ad Sellasiam pugna cf. Polyb. II, 55-69, Plutarch. Philopœmene.</note>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="57">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:57">
				<bibl>Plutarchus l. l. 30:</bibl>
				<quote>Ἤδη δὲ καὶ τὸ νόσημα κατεῖχεν αὐτὸν (τὸν Ἀντίγονον), εἰς φθίσιν ἐκβεβηκὸς ἰσχυρὰν καὶ κατάῤῥουν σύντονον. Οὐ μὴν ἀπεῖπεν, ἀλλ ̓ ἀντήρκεσε πρὸς τοὺς οἰκείους ἀγῶνας, ὅσον ἐπὶ νίκῃ μεγίστῃ καὶ φόνῳ πλείστῳ τῶν βαρβάρων εὐκλεέστερον ἀποθανεῖν· ὡς μὲν εἰκός ἐστι καὶ λέγουσι οἱ περὶ Φύλαρχον, αὐτῇ τῇ περὶ τὸν ἀγῶνα κραυγῇ τὸ σῶμα προσαναῤῥήξας, ἐν δὲ ταῖς σχολαῖς ἦν ἀκούειν, ὅτι βοῶν μετὰ τὴν νίκην ὑπὸ χαρᾶς, Ὦ καλῆς ἡμέρας, πλῆθος αἵματος ἀνήγαγε καὶ πυρέξας συντόνως ἐτελεύτησε.</quote>
				<note type="translation">Jam morbus quoque tentabat eum (Antigonum), in gravem tabem et destillationem erumpens violentam Non succubuit tamen huic malo: ceterum hactenus restitit molestiis interioribus, ut in maxima victoria atque ingenti barbarorum strage expiraret gloriose: ut verisimile est et perhibet Phylarchus, vociferationibus in prælio pul monem dirupit. In ludis narrabant clamantem præ lætitia post victoriam, O faustum diem, vim sanguinis effudisse atque acri febre correptum exspirasse.</note>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="58">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:58">
				<bibl>Scholia S. Maximi ad S. Dionysium Areopagit. t. II, p. 156 ed. Antverp. 1634:</bibl>
				<quote>Ἡ γὰρ ῥομφαία βαρβαρικόν ἐστον ὅπλον, ὡς ἱστορεῖ Φύλαρχος.</quote>
				<note type="translation">Romphæa est telum barbaricum, ut Phylarchus tradit.</note>
				<note type="commentary">Phylarchum de voce rhomphœa in belli Cleomenici enarratione egisse, colligitur ex Plutarch. Cleom. 26: Ἅμ ̓ ἡμέρᾳ πρὸς τῇ πόλει τῶν Ἀργείων ἀνεφάνη (ὁ Κλεομένης) πορθῶν τὸ πεδίον καὶ τὸν σῖτον οὐ κείρων, ὥσπερ οἱ λοιποὶ, δρεπάναις καὶ μαχαίραις, ἀλλὰ κόπτων ξύλοις μεγάλοις εἰς σχῆμα ῥομφαίας ἀπειργασμένοις.</note>
			</ref>
		</cit>
<pb n="352"/>

		<cit n="59">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:59">
				<bibl>Plutarch. Arat. 38, postquam ex Polybio retulit, Aratum Macedones arcessivisse, invidia in Cleomenem ductum, addit:</bibl>
				<quote>Ὁμοίως δὲ καὶ Φύλαρχος ἱστόρηκε περὶ τούτων.</quote>
				<note type="translation">Similia Polybio Phylarchus quoque narravit (de Arato Macedones Cleomenis invidia arcessente).</note>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="60">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:60">
				<bibl>Parthenii Erotica 25.</bibl>
				<quote>ΠΕΡΙ ΦΑΥΛΛΟΥ. Ἱστορεῖ Φύλαρχος. Φάϋλος δὲ τύραννος ἠράσθη τῆς Ἀρίστωνος γυναικὸς, ὃς Οἰταίων προστάτης ἦν· οὗτος διαπεμπόμενος πρὸς αὐτὴν χρυσόν τε πολὺν καὶ ἄργυρον ἐπηγγέλλετο δώσειν, εἴ τέ τινος ἄλλου δέοιτο φράζειν ἐκέλευεν ὡς οὐχ ἁμαρτησομένην. Τὴν δ ̓ ἄρα πολὺς εἶχε πόθος ὅρμου τοῦ τότε κειμένου ἐν τῷ τῆς Προναίας Ἀθηνᾶς ἱερῷ, ὃν εἶχε λόγος Ἐριφύλης γεγονέναι, ἠξίου τε ταύτης δωρεᾶς τυχεῖν. Φάῦλλος δὲ τά τε ἄλλα κατασύρων ἐκ Δελφῶν ἀναθήματα ἀναιρεῖται καὶ τὸν ὅρμον. Ἐπεὶ δὲ διεκομίσθη εἰς οἶκον τὸν Ἀρίστωνος, χρόνον μέν τινα ἐφόρει αὐτὸν ἡ γυνὴ μάλα περίπυστον ὄντα (περίπυστος οὖσα Legrand.), μετὰ δὲ ταῦτα παραπλήσιον αὐτῇ πάθος συνέβη τῶν περὶ τὴν Ἐριφύλην γενομένων. Ὁ γὰρ νεώτερος τῶν υἱῶν αὐτῆς μανεὶς τὴν οἰκίαν ὑφῆψε καὶ τήν τε μητέρα καὶ τὰ πολλὰ τῶν κτημάτων κατέφλεξε.</quote>
				<note type="translation">DE PHAYLLO. Narrat Phylarchus: Phayllus tyrannus Aristonis Ætæorum præfecti uxorem amabat. Is per internuntium ad eam missum auri et argenti magnam vim se daturum pollicitus est, dixitque eam non frustra ab ipso petituram esse, si quid desideratura esset. Illa vero magno desiderio monilis tenebatur, quod in templo Minervæ Προναίας depositum erat, et Eriphyles fuisse ferebatur: dignam se habebat quæ hoc munus acciperet. Phayllus autem et reliqua anathemata abstulit Delphis et monile: quod in Aristonis domum delatum aliquamdiu gestabat ejus uxor valde celebratum (vel valde gloriabunda); deinde vero simile quid ei accidit ac quod Eriphylæ acciderat. Minor enim natu filius ejus furore abreptus domum incendit matremque simul cum plerisque opibus exussit.</note>
				<note type="commentary">Προναίας pro προνοίας dedit Wesseling. Cf. Müller. Appendix ad edit. Æschyli Eum.</note>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="61">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:61">
				<bibl>Diogenes Laertius IX, 7, 115:</bibl>
				<quote>Ὡς δὲ Ἱππόβοτός φησι καὶ Σωτίων, διήκουσαν τοῦ Τίμωνος Διοσκουρίδης Κύπριος καὶ Νικόλοχος Ῥόδιος καὶ Εὐφράνωρ Σελευκεὺς Πραύλος τε ἀπὸ Τρωάδος, ὃς οὕτω καρτερικὸς ἐγένετο, καθά φησι Φύλαρχος ἱστορῶν, ὥστε ἀδίκως ὑπομεῖναι ὡς ἐπὶ προδοσίᾳ κολασθῆναι, μηδὲ λόγου τοὺς πολίτας καταξιώσας.</quote>
				<note type="translation">Hippobotus et Sotion ipsius (Timonis) auditores fuisse tradunt Dioscoridem Cyprium et Nicolochum Rhodium Euphranoremque Seleucium et Praylum e Troade, qui adeo constanti animo fuit, ut tradit Phylarchus in Historiis, ut pateretur se injuste veluti proditorem cruciari, cives ne verbo quidem dignos judicans.</note>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="62">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:62">
				<bibl>Athenæus XII, 31, p. 526, A:</bibl>
				<quote>Κολοφώνιοι δ ̓, ὥς φησι Φύλαρχος, τὴν ἀρχὴν ὄντες σκληροὶ ἐν ταῖς ἀγωγαῖς, ἐπεὶ εἰς τρυφὴν ἐξώκειλαν πρὸς Λυδοὺς φιλίαν καὶ συμμαχίαν ποιησάμενοι, προῄεσαν διησκημένοι τὰς κόμας χρυσῷ κόσμῳ, ὡς καὶ Ξενοφάνης φησίν· Ἀφροσύνας δὲ μαθόντες ἀνωφελέας παρὰ Λυδῶν, ὄφρα τυραννίης ἦσαν ἄνευ στυγερῆς, ᾔεσαν εἰς ἀγορὴν παναλουργέα φάρε ̓ ἔχοντες, οὐ μείους ἤπερ χίλιοι εἰς ἐπίπαν· αὐχαλέοι χαίτῃσιν ἀγαλλόμεν ̓ εὐπρεπέεσσιν, ἀσκητοῖς ὀδμὴν χρίμασι σευόμενοι. Οὕτω δ ̓ ἐξελύθησαν διὰ τὴν ἄκαιρον μέθην, ὥστε τινὲς αὐτῶν οὔτε ἀνατέλλοντα τὸν ἥλιον οὔτε δυόμενον ἑοράκασιν. Νόμον τε ἔθεντο, ὃς ἔτι καὶ ἐφ ̓ ἡμῶν ἦν, τὰς αὐλητρίδας καὶ τὰς ψαλτρίας καὶ πάντα τὰ τοιαῦτα τῶν ἀκροαμάτων τὰ μισθώματα λαμβάνειν ἀπὸ πρωὶ μέχρι μέσου ἡμέρας καὶ μέχρι λύχνων ἁφῶν· ἀπὸ δὲ τούτου τὴν λοιπὴν νύκτα ἦσαν πρὸς τῷ μεθύειν.</quote>
				<note type="translation">Colophonii, ut narrat Phylarchus, durum initio vitæ institutum secuti, postquam inita cum Lydis amicitia et societate ad luxuriam deflexerunt, in publicum prodibant coma aureo ornatu studiose instructa, quemadmodum etiam Xenophanes dixit: Stultitias a Lydis edocti inutiles, quo illi tempore odiosum imperium tenuerunt: prodibant in forum purpureis vestiti palliis, haud pauciores quam mille omnino: gloriantes ornari comis venuste compositis, exquisitis odore unguentis madentes. Adeo vero in voluptates et intempestivam temulentiam erant effusi, ut nonnulli illorum nec orientem solem nec occidentem umquam viderint. Legemque tulerunt, quæ etiam nunc observatur, ut tibicinæ et cantatrices et alia ejus generis acroamata mercedem acciperent a mane usque ad meridiem, et quoad lucernæ accenderentur: ab illo vero tempore reliquam noctem potando et inebriando se transigebant.</note>
				<note type="commentary">Pro (ἄνευ στυγερῆς) veteres editiones habent ἐπὶ στυγερῆς; quod præferendum est; (ἄνευ in nullo codice integrum reperitur. Ceterum ut Colophoniorum mentionem Phylarchus injiceret, observante Brücknero, adductus esse videtur urbis, quam fortasse narraverat, per Lysandum devastatione. V. Pausan. VII, 3, 1. Cf. I, 9, 8.</note>
			</ref>
		</cit>
<pb n="353"/>

		<cit n="63">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:63">
				<bibl>Porphyrius De abstinentia II, p. 226 (Lugd. 1620):</bibl>
				<quote>Φύλαρχος δὲ κοινῶς πάντας τοὺς Ἕλληνας πρὶν ἐπὶ πολεμίους ἐξιέναι ἀνθρωποκτονεῖν ἱστορεῖ.</quote>
				<note type="translation">Phylarchus communiter omnes Græcos, priusquam in bellum exirent, sacrificare hominem tradit consuevisse.</note>
				<note type="commentary">Repetivit hæc Eusebius Præpar. Evang. IV, p. 156, B, 164, A.</note>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="64">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:64">
				<bibl>Plutarch. Themistocl. 32:</bibl>
				<quote>Περὶ δὲ τῶν λειψάνων (τοῦ Θεμιστοκλέους) οὔτ ̓ Ἀνδοκίδῃ προσέχειν ἄξιον ἐν τῷ Πρὸς τοὺς ἑταίρους λέγοντι, φωράσαντας τὰ λείψανα διαῤῥῖψαι τοὺς Ἀθηναίους· ψεύδεται γὰρ ἐπὶ τὸν δῆμον παροξύνων τοὺς ὀλιγαρχικούς· ὅ τε Φύλαρχος ὥσπερ ἐν τραγῳδίᾳ τῇ ἱστορίᾳ μονονοὺ μηχανὴν ἄρας καὶ προαγαγὼν Νεοκλέα τινὰ καὶ Δημόπολιν, υἱοὺς Θεμιστοκλέους, ἀγῶνα βούλεται κινεῖν καὶ πάθος, ὃ οὐδ ̓ ἂν ὁ τυχὼν ἀγνοήσειεν ὅτι πέπλασται.</quote>
				<note type="translation">De reliquiis (Themistoclis) non est addenda fides Andocidi, qui in libro ad amicos scribit pervestigasse reliquias ejus et dissipasse Athenienses. Mentitur enim id, quo principum factionem incendat in populum. At Phylarchus quasi in tragœdia excitans machinam, Neoclem quendam ac Demopolin, Themistoclis filios, inducit, eoque movere animos et incitare nititur, quod nemo est tam indoctus qui fictum esse ignoret.</note>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="65">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:65">
				<bibl>Plutarchus Demosthen. 27:</bibl>
				<quote>Ἐν δ ̓ Ἀρκαδίᾳ καὶ λοιδορίαν τοῦ Πυθέου καὶ τοῦ Δημοσθένους γενέσθαι πρὸς ἀλλήλους εἴρηκεν ὁ Φύλαρχος, ἐν ἐκκλησίᾳ τοῦ μὲν ὑπὲρ τῶν Μακεδόνων, τοῦ δ ̓ ὑπὲρ τῶν Ἑλλήνων λέγοντος. Λέγεται δὲ τὸν μὲν Πυθέαν εἰπεῖν, ὅτι, καθάπερ οἰκίαν εἰς ἣν ὄνειον εἰσφέρεται γάλα κακόν τι πάντως ἔχειν νομίζομεν, οὕτω καὶ πόλιν ἀνάγκη νοσεῖν, εἰς ἣν Ἀθηναίων πρεσβεία παραγίνεται· τὸν δὲ Δημοσθένη στρέψαι τὸ παράδειγμα φήσαντα,. Καὶ τὸ γάλα τὸ ὄνειον ἐφ ̓ ὑγείᾳ, καὶ τοὺς Ἀθηναίους παραγίνεσθαι ἐπὶ σωτηρίᾳ τῶν νοσούντων.</quote>
				<note type="translation">In Arcadia Pytheam et Demosthenem memorat Phylarchus, dum hic pro Græcis, ille verba fecit pro Macedonibus, ad mutua progressos convitia fuisse. Perhibetur Pytheas dixisse, Ut domum, in quam lac asininum inferatur, omnino laborare aliquo morbo arbitramur; ita urbs non posse fieri quin ægrotet quam legatio adeat Atheniensium. Demosthenem vero retorsisse exemplum hisce verbis, Et lac asininum ad sanitatem inferri, et ad salutem ægrotantium adesse Athenienses.</note>
				<note type="commentary">«Cadunt hæc in annum primum ol. 114, quum Demosthenes, nuntio de morte Alexandri allato, legatis Atheniensium, qui Græcas civitates obibant et arma contra Macedones sumere hortabantur, ultro comitem se adjungeret. De Pythea v. Wachsmuth. Antiquit. Hellen. 1, 2, p. 4l3.» Lucht.</note>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="66">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:66">
				<bibl>Plutarchus Camill. 19:</bibl>
				<quote>Ἐνήνοχε δὲ καὶ σ Θαργηλιὼν μὴν τοῖς βαρβάροις ἐπιδήλως ἀτυχίας· καὶ γὰρ Ἀλέξανδρος ἐπὶ Γρανικῷ τοὺς βασιλέως στρατηγοὺς Θαργηλιῶνος ἐνίκησε, καὶ Καρχηδόνιοι περὶ Σικελίαν ὑπὸ Τιμολέοντος ἡττῶντο τῇ ἑβδόμῃ φθίνοντος, περὶ ἣν δοκεῖ καὶ τὸ Ἴλιον ἁλῶναι, ὡς Ἔφορος καὶ Καλλισθένης καὶ Δαμάστης καὶ Φύλαρχος ἱστορήκασιν.</quote>
				<note type="translation">Mensis Thargelion fuit manifeste barbaris infaustus. Alexander Persarum regis præfectos hoc mense superavit ad Granicum. Ejusdem mensis die vigesimo quarto Carthaginienses in Sicilia cæsi a Timoleonte sunt: quo die ejusdem mensis et Troja putatur capta, ut Ephorus, Callisthenes, Damastes et Phylarchus auctores sunt.</note>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="67">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:67">
				<bibl>Athenæus II, 19, p. 43, F:</bibl>
				<quote>Φύλαρχος δέ φησιν ἐν Κλείτορι εἶναι κρήνην ἀφ ̓ ἧς τοὺς πιόντας οὐκ ἀνέχεσθαι τὴν τοῦ οἴνου ὀδμήν.</quote>
				<note type="translation">Phylarchus scribit, Clitore fontem esse, e quo qui biberint, odorem vini non amplius tolerare.</note>
				<note type="commentary">Hæc ex Isigono refert Sotion περὶ ποταμῶν καὶ κρηνῶν, p. 139.</note>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="68">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:68">
				<bibl>Plutarchus Symposiac. V, 7:</bibl>
				<quote>Καίτοι τούς γε περὶ τὸν Πόντον οἰκοῦντας πάλαι Θιβίους προσαγορευομένους ἱστορεῖ Φύλαρχος οὐ παιδίοις μόνον, ἀλλὰ καὶ τελείοις ὀλεθρίους εἶναι· καὶ γὰρ τὸ βλέμμα καὶ τὴν ἀναπνοὴν καὶ τὴν διάλεκτον αὐτῶν παραδεχομένους τήκεσθαι καὶ νοσεῖν· ᾔσθοντο δὲ, ὡς ἔοικε, τὸ γινόμενον οἱ μιγάδας οἰκέτας ἐκεῖθεν ὠνίους ἐξάγοντες.</quote>
				<note type="translation"/>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="68">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:68">
				<bibl>Plinius Hist. Nat VII, 2:</bibl>
				<quote>«Phylarchas et in Ponto Thibiorum genus multosque alios ejusdem naturæ (prodit), quorum notas tradit in altero oculo geminam pupillam, in altero equi effigiem; eosdem praeterea non posse mergi, ne veste quidem degravatos.»</quote>
				<note type="translation">Phylarchus sane refert, Thibios, qui olim circa Pontum habitaverunt, non infantibus modo, sed adultis etiam exitium attulisse: obtutu enim eorum, spiritu ac sermone affectos, tabuisse et ægrotasse. Idque senserunt, ut apparet, qui servos illis permixtos indeque emtos educebant.</note>
				<note type="commentary">In omnibus fere Plutarchi codd. scriptum est Θηβεῖς, edit. Bas. et Xylander habent Θυβεῖς. Salmasius in Exercitt. Plin. p. 34 et Valesius in Emendatt. v, 8, legendum putant Θιβιεῖς vel Θίβιοι. Posteriorem scripturam, quam et Luchtius præfert, probabilem reddunt Plinius l. l. et Stephanus s. v. Θίβις; ubi dicit: Θίβις..... ὁ τοπίτης Θίβιος, etc. Hesychius habet: Θιβεῖς, γόητές τινες. ... Μιγάδας est Valesii conjectura pro μιγάδες.</note>
			</ref>
		</cit>
<pb n="354"/>

		<cit n="69">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:69">
				<bibl>Zenobius Proverb. Cent. VI, 13:</bibl>
				<quote>Τὰς ἐν τῇ φαρέτρᾳ ψηφίδας. Φύλαρχός φησι τοὺς Σκύθας μέλλοντας καθεύδειν ἄγειν τὴν φαρέτραν, καὶ εἰ μὲν ἀλύπως τύχοιεν τὴν ἡμέραν ἐκείνην διάγοντες, καθιέναι εἶς τὴν φαρέτραν ψηφίδα λευκὴν, εἰ δὲ ὀχληρῶς, μέλαιναν. Ἐπὶ τοίνυν τῶν ἀποθνησκόντων ἐκφέρειν τὰς φαρέτρας καὶ ἀριθμεῖν τὰς ψήφους, καὶ εἰ εὑρηθείησαν πλείους αἱ λευκαὶ, εὐδαιμονίζειν τὸν ἀπογενόμενον· ὅθεν παροιμιασθῆναι τὴν ἀγαθὴν ἡμῶν ἡμέραν λεγόντων ἐκ τῆς φαρέτρας εἶναι. Καὶ Μένανδρος δέ φησιν ἐν Λευκαδίᾳ, τὴν ἀγαθὴν ἡμέραν λευκὴν καλεῖσθαι.</quote>
				<note type="translation">Calculos in pharetra.] Auctor est Phylarchus Scythas cubitum ituros pharetram afferre, et si feliciter dies processisset, album immittere calculum solitos; sin secus, infaustaque accidissent, nigrum. Ubi vero vita quis decesserat, pharetram proferebant, calculosque numerabant. Quorum si candidi plures essent reperti, felicem prædicabant mortuum. Indeque natum proverbium de felici die, e pharetra exsistere. Menander quoque in Leucadia felicem diem candidum nominatum ait.</note>
				<note type="commentary">Eadem fere apud Suidam s. v. Λευκὴ ἡμέρα et Τῶν εἰς φαρέτραν exstant.</note>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="70">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:70">
				<bibl>Etymologicum M. s. v. Βόσπορος:</bibl>
				<quote>Βόσπορος, οἱονεὶ βοὸς πόρος· ὠνόμασται γὰρ ἀπὸ τῆς Ἰοῦς τῆς θυγατρὸς Κάδμου· ταύτῃ γὰρ ἡ Ἥρα κατὰ ζῆλον οἶστρον ἔπεμψεν· ἥτις ἐλαυνομένη ὥσπερ πόρτις τοῦτον παρῆλθε τὸν τόπον, ὥς φησι Διονύσιος· Τῷ δ ̓ ἐπὶ Θρηϊκίου στόμα βοσπόρου, ὃν πάρος Ἰὼ Ἥρης ἐννεσίῃσιν ἐνήξατο πόρτις ἐοῦσα. ... Φύλαρχος δὲ, ὅτι οἱ ἐντὸς τοῦ Εὐξείνου πόντου ἦσαν ἄπειροι γεωργίας, οἱ δὲ ἐκτὸς, ἔμπειροι· διὸ καὶ Βόσπορος ἐκεῖνο τὸ μέρος ἐκαλεῖτο τοῦ πελάγους, ὅτι ἐσπείρετο. Τινὲς δὲ, τοὺς στενοὺς πορθμοὺς Βοσπόρους εἰρῆσθαι· ἢ ὅτι τὸ παλαιὸν, εἴ ποτέ τινες ἤθελον εἰς τὸ πέραν διαβῆναι, σχεδίας πηγνύντες καὶ βοῦς ὑποζεύξαντες ἐπὶ τούτων διεπεραιοῦντο· ὅθεν ἡ ἐπωνυμία.</quote>
				<note type="translation">Bosporus quasi bovis trajectus: appellatus est enim ab Io Cadmi filia. Juno enim zelotypia impulsa oestrum ei immisit; hæc vero instimulata ut vitula ad illum locum pervenit, ut ait Dionysius: Ad Bospori Thracii ostium, quem olim Io ex Junonis consilio tranavit ut vitula. Phylarchus autem ait: «Qui trans Pontum Euxinum habitabant, erant agriculturæ imperiti, qui vero citra incolebant, ejus periti erant; quare hæc pars appellabatur Bosporus, quod in ea sementis fiebat.» Nonnulli freta angusta Bosporos appellari dicunt; vel quod olim qui in ripam ulteriorem transvehi volebant, rates struebant, iisque boves jungebant.</note>
				<note type="commentary">Eadem Dionysius Perieget. 140, ubi pro τῷ δ ̓ ἐπὶ legitur τῇ δ ̓ ἐπί.</note>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="71">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:71">
				<bibl>Plutarchus De Alex. M. s. virt. s. fort. or. II, 11:</bibl>
				<quote>Ἐκ τούτου διέβαινεν (ὁ Ἀλέξανδρος εἰς Ἀσίαν), ὡς μὲν Φύλαρχός φησιν, ἡμερῶν τριάκοντα ἔχων ἐφόδιον, ὡς δ ̓ Ἀριστόβουλος, ἑβδομήκοντα τάλαντα.</quote>
				<note type="translation">His peractis rebus Alexander M. trajecit in Asiam, viatico instructus, ut Phylarchus prodidit, triginta dierum, ut vero Aristobulus, septuaginta talentis.</note>
				<note type="commentary">Eadem Plutarchus in Vita Alex. M. 15 ex Duride Samio refert.</note>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="72">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:72">
				<bibl>Phrynichi Eclog. p. 425 ed. Lobeck.:</bibl>
				<quote>Καθώς· Γάϊός τις Ἀρεθούσιος γραμματικὸς ἔφασκε δόκιμον εἶναι τοὔνομα· κεχρῆσθαι γὰρ αὐτῷ Φύλαρχον.</quote>
				<note type="translation">Καθώς (sicut); Gaius quidam Arethusius grammaticus dicit hanc vocem esse probatam: ea enim uti Phylarchum.</note>
				<note type="commentary">Vocem καθώς habemus fr. II et XXXII.</note>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="73">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:73">
				<bibl>Ammonius De affin. verb. differ. s. v. Χλαμύς:</bibl>
				<quote>Χλαμὺς καὶ χλαῖνα διαφέρει, καθὸ διὰ πολλῶν ἀπέδειξε Δίδυμος ἐν ὑπομνήμασι δευτέρῳ Ἰλιάδος κ. τ. λ... προσάγεται Ἀριστοτέλην, Φύλαρχον, Πολέμωνα, ὅτι πολὺ διαφέρουσι.</quote>
				<note type="translation">Chlamys et chlœna differunt, ut abunde demonstravit Didymus in Commentariis ad librum secundum Iliadis..., ubi adducit Aristotelem, Phylarchum, Polemonem ad probandum, voces istas multum differre.</note>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="74">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:74">
				<bibl>Photius Lexic. p. 274 Lips.:</bibl>
				<quote>Οἴκουριν ὄφιν· τὸν τῆς πολιάδος φύλακα· καὶ Ἡρόδοτος· Φύλαρχος δὲ αὐτοῦ δύο.</quote>
				<note type="translation">Serpentem Œcurin (domum custodientem): Minervæ Poliadis custodem; et Herodotus quidem unum serpentem in illo sacrario esse narrat; Phylarchus vero duos ibidem esse tradit.</note>
				<note type="commentary">Mutila hæc restitui possunt ex Hesychio h. v (II, p. 726), ubi dicit : Καὶ οἱ μὲν ἕνα φασὶν (ὄφιν), οἱ δὲ δύο. Itaque Photii locus cum Creuzero ad Herodot. VIII, 41 (tom. III, p. 55, ed. Bæhr.) ita erit explendus: Καὶ Ἡρόδοτος μὲν ἕνα φησὶν ἐν τῶ ἱερῷ. Φύλαρχος δὲ αὐτοῦ δύο. Cf. Aristophan. Lysistr. 760, Plutarch. Them. 10, Philostrat. Icon. II, 17, p. 80 Jacobs., Eustath. ad Odyss. p. 1423 7, Odofr. Müller. De Minerva Poliad. p. 23, Creuzer Symbol. II, p. 727 sqq., 744, quos laudat Bæhr. ad Herod. l. l. Ceterum Lucht. hic Phylarchum pro Philochoro positum esse suspicatur. Sine idonea caussa.</note>
			</ref>
		</cit>
<pb n="355"/>

		<cit n="75">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:75">
				<bibl>Athenæus XIV, 44, p. 639, D:</bibl>
				<quote>Κῶοι δὲ τοὐναντίον δρῶσιν, ὡς ἱστορεῖ Μακαρεὺς ἐν τρίτῳ Κωακῶν. Ὅταν γὰρ τῇ Ἥρᾳ θύωσι, δοῦλοι οὐ παραγίνονται ἐπὶ τὴν εὐωχίαν. Διὸ καὶ Φύλαρχον εἰρηκέναι. Νισύριοι μοῦνοι μὲν ἐλεύθεροι ἱεροεργοὶ ἀνδράσι πρὸς κείνοισιν, ἐλεύθερον ἆμαρ ἔχοντες· δούλων δ ̓ οὔτις πάμπαν ἐσέρχεται οὐδ ̓ ἠβαιόν.</quote>
				<note type="translation">Coi contrarium faciunt, ut narrat Macareus tertio libro Rerum Coacarum. Nam, quando Junoni sacra faciunt, servis non licet ad epulas accedere: quare etiam Phylarchum, ait, dixisse: Nisyrii soli quidem liberi sacris operantur apud illos homines: soli, inquam, liberi: servorum vero nullus ingreditur, ne minimam quidem.</note>
				<note type="commentary">Aut alius omnino Phylarchus, poeta, intelligendus est, aut statuendum, Phylarchum historicum versus istos ex poeta historiis suis inseruisse. Νισύριοι e conjectura dedit Dalecampius pro σουρίηι. Villebrunius hanc propinavit emendationem: Νισυρίοις μοῦνοι μὲν ἐλεύθεροι ἱεροεργοὶ, κἀνδράσι πρὸς κείνοισιν ἐλεύθερον ἆμαρ ἔχοντες. Eadem, omissis versibus, ex eodem Macareo narrantur VI, 81, p. 262.</note>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="76">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:76">
				<bibl>Schol. in Sophoclis OEdip. Colon. 39:</bibl>
				<quote>Φύλαρχός φησι δύο αὐτὰς (τὰς Εὐμενίδας) εἶναι, τά τε Ἀθήνησιν ἀγάλματα δύο· Πολέμων δὲ τρεῖς αὐτάς φησι.</quote>
				<note type="translation">Phylarchus ait duas esse Furias, duoque Athenis reperiri earum simulacra; Polemo vero eas esse tres dicit.</note>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="77">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:77">
				<bibl>Etymologicum M. s. v. Φυλάσιοι:</bibl>
				<quote>Φυλάσιοι, οἱ ἐκ τοῦ δήλου τῆς Φυλῆς· Φυλὴ γὰρ δῆμος τῆς Οἰνηίδος· ὁ δὲ Μένανδρος τόπον νομίζει εἶναι Φυλήν· ὁ δὲ Φίλαρχος φρούριον αὐτό φησιν εἶναι.</quote>
				<note type="translation">Phylasii, Phylæ pagi incolæ: Phyle enim pagus est Œneidis tribus. Menander Phylen esse vicum putat, Philarchus [lege Philochorusl castellum esse dicit.</note>
				<note type="commentary">Dubitari non potest, quin hoc loco scribendum sit: Φιλόχορος pro Φίλαρχος. Apud Harpocrationem enim, ex quo Etym. M. auctor hausit, leguntur hæc: Φυλὴ, Ἰσοκράτης ἐν τῷ περὶ τῆς εἰρήνης. Φυλὴ δῆμός ἐστὶ τῆς Οἰνηίδος· Μένανδρος δὲ Δυσκόλῳ τῆς Ἀττικῆς νομίζει εἶναι τόπον τὴν Φυλὴν, λέγων· ... Φιλόχορος δ ̓ ἐν ἑβδόμῳ Ἀτθίδος φρούριον αὐτό φησιν εἶναι.</note>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="78">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_incertae_sedis:78">
				<bibl>Interpretes Virgilii a Majo editi ad Æneid. IV, 146:</bibl>
				<quote>«Scaurus: Cretes quia responso accepto ex insula Creta profecti ... et ducem secuti Delphum Phocidam tenuisse dicuntur, atque ab eo se Delphos nominasse, ut Phalarc...»</quote>
				<note type="translation"/>
				<note type="commentary">Num hoc loco scribendum sit Phylarchus, ut Luchtius putat, admodum dubium est. Majus proposuit: Phalarchus, Phylarchus, Alexarchus.</note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
		<div type="textpart" subtype="work">
		<ab><title><ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_mythologica">FRAGMENTA MYTHOLOGICA</ref></title></ab>

		<cit n="79">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_mythologica:79">
				<bibl>Scholia in Ælii Aristidis oration. p. 103 edit. Frommel.:</bibl>
				<quote>Διὰ τὸ Παλλάδιόν φησι τὸ ἀπὸ Τροίας· ὁ γὰρ Δημόφιλος παρὰ Διομήδους ἁρπάσας εἰς τὴν πόλιν ἤγαγεν· σημαίνει Λυσίας ἐν τῷ ὑπὲρ Σωκράτους πρὸς Πολυκράτην λόγῳ· λέγοι δ ̓ ἂν καὶ περὶ ἄλλων πολλῶν Παλλαδίων, τοῦτε καταλυόμενον τὸν αὐτόχθονα καὶ τῶν περὶ αὐτεφυρῶν καλουμένων, ὡς Φερεκύδης καὶ Ἀντίοχος ἱστοροῦσι, καὶ τῶν κατενηνεγμένων ἐν τῇ Γιγάντων μάχῃ, ὡς ἐν ἀγράφοις ὁ Φύλαρχός φησι. Παλλάδιον δὲ ἐκάλουν, καθὰ λέγει Φερεκύδης, τὰ βαλλόμενα εἰς γῆν ἐκ τοῦ οὐρανοῦ ἀγάλματα· πάλλειν γὰρ, φησὶ, τὸ βάλλειν ἔλεγον.</quote>
				<note type="translation">Per Palladium intelligit Trojanum: hoc enim Demophon Diomedi eripuit et in urbem transportavit: quod innuit Lysias in oratione pro Socrate contra Polycralem. Dixerit etiam de multis aliis Palladiis, de eo, quod Alcamenes autochthon consecravit, deque illis quæ a pontibus nomen invenerunt, ut Pherecydes et Antiochus narrant, et de iis quæ in Gigantum pugna de cœlo demissa sunt, ut Phylarchus in libro de legibus non perscriptis. Palladia vocabant secundum Pherecydem simulacra de cœlo in terram lapsa: πάλλειν enim pro βάλλειν (jacere) dicebant.</note>
				<note type="commentary">Ad hæc Lucht.: «Ne corruptissime exhibita scholiastæ verba intacta relinquam, addo e Pausan. I, p. 53 ed. Wechel. pro Δημόφιλος reponendum esse Δημοφῶν. Cf. Harpocrat. s. v. Ἐπὶ Παλλαδίῳ. Quæ sequuntur difficiliorem quidem habent emendationem, sed facem præferunt Servius ad Virgil. Æneid. II, 661: Dicunt sane alii, unum simulacrum cœlo lapsum, quod nubibus advectum et in ponte depositum apud Athenas tantum fuisse, unde et γεφυριστὴς (lege: γεφυρῖτις. G. Dindorf. in editione Parisina Thesauri Stephaniani conjecit γεφυρίς) dicta est Pallas; et Interpretes Virgiliani a Majo editi ad eundem locum: Duo Palladia traduntur exstitisse, alterum in Attices regione, alterum in Troade; atque illud, quod Athenis repertum est, ponti inlapsum, unde apud illos tu. . . ( lege fuit) γεφυρῖτις. Ahi sic existimant, quod hoc ex Samothracia in Trojam Dardanus transtulit... megalos vocant(lege: quod μεγάλης vocant, e Dionys. Hal. I, 42 et 43, p. 55 ed. Sylb.). Legas igitur: τοῦ τε κατ ̓ οὐρανοῦ πεσόντος εἰς Ἀκτὴν χθόνα καί πως παρὰ γεφυρῶν καλουμένου. «Sed hæc a scholiastæ verbis nimis recedunt. Quare nos quidem ad Pherecyd. fr. 101 scribendum proposuimus: τοῦ τε κατὰ τὸ λεγόμενον (vel τοῦ καλουμένου) αὐτόχθονος καὶ περὶ τῶν ἀπὸ γεφυρῶν καλουμένων. Verum tum nos fugit Müleri conjectura in libro de Æschyli Eumenidibus p. 106 et 156 proposita. Est autem hæc: τοῦ δὲ κατ ̓ Ἀλαλκόμενον τὸν αὐτόχθονα καὶ τὼν περὶ Ἄτης λόφον vel κορυφήν. Postrema (cf. Apollod. III, 12, 3) incertiora, ac propter Servii et alterius Virgilii interpretis verba quæ in corrupto illo αὐτεφυρῶν vocem γεφυρῶν latere suadent, vix probanda erunt. Priora vero optime restituta esse, affatim patet tum ex iis quæ de Alcamene leguntur apud Plutarch. tom. XIV, p. 289, Pausan. I, 33, 4, Stephan. Byz. s. v. Ἀλαλκομένιον, tum quod unus liber manu scriptus habet καταλκόμενον.</note>
			</ref>
		</cit>
<pb n="356"/>

		<cit n="80">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_mythologica:80">
				<bibl>Plutarchus De Iside et Osir. 29 :</bibl>
				<quote>. . ουδὲ Φυλάρχου μὴ καταφρονεῖν, γράφοντος ὅτι πρῶτος εἰς Αἴγυπτον ἐξ Ἰνδῶν Διόνυσος ἤγαγε δύο βοῦς, ὧς ἦν τῷ μὲν Ἆπις ὄνομα, τῷ δ ̓ Ὄσιρις, Σάραπις δ ̓ ὄνομα τοῦ τὸ πᾶν κοσμοῦντός ἐστι, παρὰ τὸ σαίρειν, ὃ καλλύνειν τινὲς καὶ κοσμεῖν λέγουσιν. Ἄτοπα γὰρ ταῦτα τοῦ Φυλάρχου, πολλῷ δ ̓ ἀτοπώτερα τὰ τῶν λεγόντων κ. τ. λ.</quote>
				<note type="translation">Contemnendus etiam Phylarchus, qui scribit primum ex India Bacchum adduxisse boves duos, quorum Apis alter, alter Osiris sit dictus: ceterum Sarapin esse nomen ejus qui Universum ordinet atque ornet, quod voce σαίρειν quidam exprimunt: sunt enim hæc Phylarchi absurda. Multa absurdiora sunt quæ quidam dicunt...</note>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="81">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_mythologica:81">
				<bibl>Parthenii Erotica 31.</bibl>
				<quote>ΠΕΡΙ ΔΙΜΟΙΤΟΥ. Ἱστορεῖ Φύλαρχος. Λέγεται δὲ καὶ Διμοίτην ἁρμόσασθαι μὲν Τροιζῆνος τἀδελφοῦ θυγατέρα Εὐῶπιν· αἰσθανόμενος δὲ συνοῦσαν αὐτὴν διὰ σφοδρὸν ἔρωτα τἀδελφῷ δηλῶσαι τῷ Τροιζῆνι· τὴν δὲ διὰ τὸ δέος καὶ αἰσχύνην ἀπαρτῆσαι αὑτὴν, πολλὰ πρότερον λυπηρὰ καταρασαμένην τῷ αἰτίῳ τῆς συμφορᾶς· ἔνθα δὴ τὸν Διμοίτην μετ ̓ οὐ πολὺν χρόνον ἐπιτυχεῖν γυναικὶ μάλα καλῇ τὴν ὄψιν, ὑπὸ τῶν κυμάτων ἐκβεβλημένῃ, καὶ αὐτῆς εἰς ἐπιθυμίαν ἐλθόντα συνεῖναι· ὡς δὲ ἤδη ἐνεδίδου τὸ σῶμα διὰ μῆκος χρόνου, χῶσαι αὐτῇ μέγαν τάφον, καὶ οὕτως μὴ ἀνιέμενον τοῦ πάθους ἐπικατασφάξαι αὑτόν.</quote>
				<note type="translation">DE DIMOETA. Narrat Phylarchus: Fertur Dimœtas in matrimonium duxisse Trœezenis fratris filiam Euopin; quum vero animadvertisset, eam ob vehementem amorem cum fratre consuescere, indicasse id Trœzeni; illa tum ob timorem et pudorem se ipsam suspendisse, multa antea mala imprecata ei qui hujus calamitatis sibi fuisset caussa; Dimœtas vero non multo tempore post incidisse in mulierem specie valde pulchram ex mari fluctibus ejectam, cum eaque cupiditate incensus congressus esse; ejus autem corpus quum ob temporis longinquitatem marcescere cœpisset, magnum ei tumulum exstruxisse, atque quum ne sic quidem dolor remitteret, sibi ipsi mortem dedisse.</note>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="82">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_mythologica:82">
				<bibl>Schol. Pindari Nem. IV, 81:</bibl>
				<quote>Φύλαρχός φησι Θέτιν πρὸς Ἥφαιστον ἐλθεῖν εἰς τὸν Ὄλυμπον, ὅπως Ἀχιλλεῖ ὅπλα κατασκευάσῃ. Τὸν δὲ ποιῆσαι· ἐρωτικῶς δὲ ἔχοντα τὸν Ἥφαιστον πρὸς τὴν Θέτιν, οὐ φάναι ἂν δώσειν αὐτῇ, εἰ μὴ αὐτῷ προσομιλήσαι· τὴν δὲ αὐτῷ ὑποσχέσθαι, θέλειν μέντοι ὁπλίζεσθαι, ὅπως ἴδῃ εἰ ἁρμόζει ἃ ἐπεποιήκει ὅπλα τῷ Ἀχιλλεῖ· ἴσην γὰρ αὑτὴν ἐκείνῳ ἔλεγε. Τοῦ δὲ παραχωρήσαντος, ὁπλισαμένην τὴν Θέτιν φυγεῖν, τὸν δὲ οὐ δυνάμενον καταλαβεῖν, σφῦραν λαβεῖν (βαλεῖν?) καὶ πατάξαι εἰς τὸ σφυρὸν τὴν Θέτιν· τὴν δὲ κακῶς διατεθεῖσαν ἐκθεῖν εἰς Θετταλίαν καὶ ἰαθῆναι ἐν τῇ πόλει ταύτῃ τῇ ἀπ ̓ ἐκείνης Θετιδείῳ καλουμένῃ.</quote>
				<note type="translation">Phylarchus Thetidem ait in Olympum ad Vulcanum venisse ab eoque petiisse, ut Achilli arma faceret: hunc fecisse id quidem, sed Thetidis amore captum dixisse, se ei non daturum esse arma, nisi cum ipso concubitura esset: eam hoc pollicitam esse, voluisse tamen antea arma induere, ut videret, si apta essent Achilli, se eadem cum Achille esse statura dicentem. Quod quum Vulcanus concessisset, Themidem armis instructam fugisse; illum vero quum non posset Thetidem prehendere, arripuisse malleum, eoque (conjecto) Thetidem vulnerasse in talo; hanc deinde male se habentem in Thessaliam se contulisse et sanatam esse in urbe, quæ ab ea Thetideum vocata est.</note>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>

		<cit n="82">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_mythologica:82">
				<bibl>Tzetzes ad Lycophronem 175, t. I, p. 445 ed. Müller.:</bibl>
				<quote>Ἀναρτηθείσης δὲ ἐκείνης (τῆς Ἀντιγόνης) ᾤχετο (ὁ Πηλεὺς) εἰς Φθίαν καὶ Θέτιν ἄγων ἐπὶ τῶν ἵππων οἰκεῖ ἐν Φαρσάλῳ καὶ Θετιδείῳ, ὃ καλεῖται ἀπὸ τῆς Θέτιδος ἡ πόλις, κατὰ μὲν Φύλαρχον ὅτι ὁπλισαμένη τὰ ὅπλα ἔφυγε τὸν Ἥφαιστον,· καὶ μὴ πληρώσασα τούτου τὸν ἔρωτα, πληγεῖσα δὲ τὸν πόδα ὑπ ̓ αὐτοῦ σφύρᾳ, ἐν Θετταλίᾳ ἐλθοῦσα ἰᾶται ἐν τῷ ἀπ ̓ αὐτῆς κληθέντι Θετιδείῳ.</quote>
				<note type="translation">Quum Antigone se suspendisset, Peleus Phthiam profectus est, atque Thetidem curru vehens equis illis, quos a Neptuno acceperat, juncto, Pharsali Thetideique sedem constituit, quæ urbs nomen habet a Thetide secundum Phylarchum, quod armis instructa Vulcanum fugit, non satiato ejus amore, vulnerata autem ab eo malleo in pede in Thessaliam profecta, Thetidei, quod ab ea nomen accepit, sanata est.</note>
				<note type="commentary"/>
			</ref>
		</cit>
<pb n="357"/>

		<cit n="83">
			<ref target="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.phylarchus.phylarchi_fragmenta.fragmenta_mythologica:83">
				<bibl>Hygini Poeticon astronom. II, 40, p. 413 ed. Munckeri:</bibl>
				<quote>«De cratera autem (cœlesti nimirum) hanc historiam Phylarchus scribit: In Chersoneso, quæ confinis est Trojæ, ubi Protesilai sepulchrum statutum complures dixerunt, urbs Elæussa nomine dicitur. In qua Demiphon qui dam quum regnaret, incidit eorum finibus repentina vastitas et civium internecio miranda; qua re Demiphonta permotum ferunt misisse ad Apollinis oraculum, quæreus (rectius : quœrentem) remedium vastitatis. Responso autem dato ut quotannis una de nobilium genere virgo diis penatibus eorum immolaretur, Demiphon omnium filias præter suas sorte ductas interficiebat, usque dum cuidam civium loco nobilissimo eorum nato perdoluit inceptum Demiphontis, qui negare coepit de sua filia se passurum sortiri, nisi eodem regis filiae essent conjectæ. Quo facto rex permotus illius filiam sine sorte ductam interfecit; quod Matusius nomine, virginis pater, instanti tempore simulavit se patriæ caussa non ægre ferre factum; potuisset enim postea sorte ducta nihilominus interire; quod paullatim dies regi in oblivionem perduxit. Itaque quum se prope amicissimum regi virginis pater ostendisset, solenne sacrificium se habere dixit eumque et filias ejus ad id conficiendum invitavit, qui nihil aliter futurum suspicatus filias ante misit: ut ipse occupatus in re civili postea veniret. Quod quum exoptanti Matusio accidisset, filias ejus interfecit, et sanguinem earum cum vino in cratere mixtum advenienti regi pro potione dari jussit. Qui quum filias desideraret et quid his factum esset rescisset, Matusium cum cratere in mare projici jussit; quo facto mare, quo ille est projectus, memoriæ causa Matusium mare vocatum est, portus autem adhuc Crater appellatur; quem antiqui astrologi stellis deformaverunt, ut homines meminissent, maleficium neminem temere lucrari posse, neque oblivionem inimicitiarum fieri solere.»</quote>
				<note type="translation"/>
				<note type="commentary">Micyllus scribendum censet Mastusius, quum Plinius Hist. Nat. IV, 11 et Mela II, 2 memorent Mastusiam promontorium. Quod Mastusius in ipso contextu exhibet editio Lugdun. 1608. Elæussa est Is. Vossii conjectura pro Phlagusa (Observatt. ad Melam p. 130). Apud Strabonem XIII, p. 103 legitur Ἐλεοῦσσα, apud Arrianum Exped. Alex. Ι, 11, Ἐλαιοῦς.</note>
			</ref>
		</cit>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="358"/>
</body>
</text>
</TEI>