<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="dfhg1_TIMAEUS">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
            <editor>Karl Müller</editor>
            <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
            <funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
            <principal>Monica Berti</principal>
            <respStmt>
                <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                <resp>Editor-in-chief</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <persName xml:id="GRC">Gregory R. Crane</persName>
                <resp>Associate editor</resp>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <authority/>
            <idno type="filename">TIMAEUS.xml</idno>
            <availability>
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</licence>
            </availability>
            <publisher>University of Leipzig</publisher>
            <pubPlace>Germany</pubPlace>
            <date>2016</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="la">
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
                        <editor>
                            <persName>
                                <name xml:lang="la">Carolus Mullerus</name>
                                <addName xml:lang="de">Karl Müller</addName>
                            </persName>
                        </editor>
                        <author ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.timaeus">TIMAEUS</author>
                        <imprint>
                            <publisher>Ambroise Firmin-Didot</publisher>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                            <date>1841</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">Volumen primum</biblScope>
                    </monogr>
                    <ref target="https://archive.org/details/fragmentahistori01mueluoft">Internet Archive</ref>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
	<p>This file is automatically generated starting from data stored in an SQL DB.</p>
	<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" subtype="volume" n="1">
	<div type="textpart" subtype="section">
	<head>
<title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.timaeus.timaei_fragmenta">TIMAEI FRAGMENTA</title>
</head>
		<div type="textpart" subtype="work">
		<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.timaeus.timaei_fragmenta.historiae">ΙΣΤΟΡΙΑΙ</title></ab>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.timaeus.timaei_fragmenta.historiae.italica_et_sicula">ΙΤΑΛΙΚΑ ΚΑΙ ΣΙΚΕΛΙΚΑ</title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.timaeus.timaei_fragmenta.historiae.italica_et_sicula.liber_primus">LIBER PRIMUS</title></ab>

				<cit n="1">
					<bibl>Schol. Apollon. Rhod. IV, 965:</bibl>
					<quote>Τίμαιος Θρινακίαν φησὶ καλεῖσθαι τὴν Σικελίαν, ὅτι τρεῖς ἄκρας ἔχει. Οἱ δὲ ἱστορικοὶ Θρίνακον φασὶν ἄρξαι τῆς Σικελίας. Μύλας δὲ, χεῤῥόνησον Σικελίας, ἐν ᾗ αἱ τοῦ Ἡλίου βόες ἐνέμοντο.</quote>
					<note type="translation">Trinacria vocatur Sicilia secundum Timæum, quod tria habet promontoria.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="1">
					<bibl>Scholl. Pariss.:</bibl>
					<quote>Τρινακρία δὲ ἡ Σικελία, κατὰ μὲν Τίμαιον, διὰ τὸ τρεῖς ἔχειν ἄκρας, κατὰ δέ τινας τῶν ἱστορικῶν, ἀπὸ Τρίνακος τοῦ τῆς Σικελίας ἄρξαντος. Μύλας δέ φησι χεῤῥόνησον εἶναι ἐν Σικελίᾳ, ἐν ᾗ αἱ τοῦ Ἡλίου βόες ἐνέμοντο</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary">Cf. Steph. Byz. s. v. Τρινακρία.</note>
				</cit>

				<cit n="2">
					<bibl>Diodor. V, 6:</bibl>
					<quote>Περὶ δὲ τῶν κατοικησάντων ἐν αὐτῇ (sc. τῇ Σικελίᾳ) πρώτων Σικανῶν, ἐπειδή τινες τῶν συγγραφέων διαφωνοῦσιν, ἀναγκαῖόν ἐστι συντόμως εἰπεῖν. Φίλιστος μὲν γάρ φησιν ἐξ Ἰβηρίας αὐτοὺς ἀποικισθέντας κατοικῆσαι τὴν νῆσον, ἀπό τινος Σικανοῦ ποταμοῦ κατ ̓ Ἰβηρίαν ὄντος τετευχότας ταύτης τῆς προσηγορίας. Τίμαιος δὲ τὴν ἄγνοιαν τούτου τοῦ συγγραφέως ἐλέγξας ἀκριβῶς ἀποφαίνεται αὐτόχθονας εἶναι· πολλὰς δὲ αὐτοῦ φέροντος ἀποδείξεις τῆς τούτων ἀρχαιότητος, οὐχ ἀναγκαῖον ἡγούμεθα περὶ τούτων διεξιέναι.</quote>
					<note type="translation">De Sicanis, primis Siciliæ incolis, quum scriptores nonnulli sententiis varient, ut breviter aliquid disseramus, necessarium est. Philistus quidem (fr. 3) ex Iberia per coloniæ deductionem translatos in possessionem terræ venisse affirmat, a Sicano, Iberiæ flumine quodam, nomen illud sortitos. Sed Timæus ignorantiam scriptoris refellens, indigenas esse liquido ostendit. Qui quia multas ad demonstrandam horum antiquitatem rationes affert, aliquid illarum recensendum esse non arbitramur.</note>
					<note type="commentary">Quæ sequuntur ex eodem Timæo fluxisse videntur. — Sicanis successerunt ex Italia Siculi; de his nihil exstat. Deinde apud Diodorum c. 9, memorantur Cnidii et Rhodii, qui Ol. 50 in Siciliam commigrarunt, post vero in Liparam insulam transvecti sunt. Ex hac fortasse narratione petita est mentio Atabyrii, incerti situs oppidi.</note>
				</cit>

				<cit n="3">
					<bibl>Steph. Byz.:</bibl>
					<quote>Ἀτάβυρον, ὄρος Ῥόδου. Ῥιανὸς ἕκτῳ Μεσσηνιακῶν. Τὸ ἐθνικὸν Ἀταβύριος. Ἐξ οὗ καὶ Ἀταβύριος Ζεύς. Ἔστι καὶ Σικελίας Ἀταβύριον, ὡς Τίμαιος. Κέκληται δὲ τὰ ὄρη ἀπό τινος Τελχῖνος Ἀταβυρίου. Ἔστι καὶ Περσικὴ πόλις. Ἔστι καὶ Φοινίκης.</quote>
					<note type="translation">Atabyrum, mons Rhodi, de quo Rhianus libro sexto Messeniacorum mentionem facit. Gentile, Atabyrius. Ab hoc monte Jupiter Atabyrius nomen habet. Est item Siciliæ Atabyrium, teste Timæo. Montes ita dicti sunt a quodam Atabyrio Telchine. Est hoc nomine etiam urbs Persica, alia item Phœnicia.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="4">
					<bibl>Parthen. Erot. c. 29:</bibl>
					<quote>Ἱστορεῖ Τίμαιος Σικελικοῖς. Ἐν Σικελίᾳ δὲ Δάφνις Ἑρμοῦ παῖς ἐγένετο, σύριγγί τε δεξιὸς χρήσασθαι, καὶ τὴν ἰδέαν ἐκπρεπής. Οὗτος εἰς μὲν τὸν πολὺν ὅμιλον ἀνδρῶν οὐ κατῄει· βουκολῶν δὲ κατὰ τὴν Αἴτνην χείματός τε καὶ θέρους ἠγραύλει. Τούτου λέγουσιν Ἐχεναϊδα νύμφην ἐρασθεῖσαν παρακελεύσασθαι αὐτῷ γυναικὶ μὴ πλησιάζειν· μὴ πειθομένου γὰρ αὐτοῦ συμβήσεται τὰς ὄψεις ἀποβαλεῖν. Ὁ δὲ χρόνον μέν τινα καρτερῶς ἀντεῖχε, καίπερ οὐκ ὀλίγων ἐπιμαινομένων αὐτῷ. Ὕστερον δὲ μία τῶν κατὰ τὴν Σικελίαν βασιλίδων οἴνῳ πολλῷ δηλησαμένη αὐτὸν, ἤγαρεν εἰς ἐπιθυμίαν αὐτῇ μιγῆναι. Καὶ οὗτος ἐκ τοῦδε, ὁμοίως Θαμύρᾳ τῷ Θρᾳκὶ, δι ̓ ἀφροσύνην ἐπεπήρωτο.</quote>
					<note type="translation">Scribit Timæus in Rebus Siculis: In Sicilia erat Daphnis, Mercurii filius, fistulis canere eximie doctus, et insigni specie præditus. Is in frequentiam hominum non veniebat, verum circa Ætnam boum pastor et hiemis et æstatis tempore in agro pernoctabat. Hujus amore aiunt Echenaidem nympham captam, injunxisse ei ne cuiquam mulieri se applicaret. Si enim non obediret, futurum ut oculis privaretur. Ille itaque aliquamdiu fortiter resistebat, quamvis a plurimis vehementer impeteretur. Postremum autem una ex Siciliæ reginis multo vino eum inficiens, in concupiscentiam induxit, ut cum ea commisceretur: atque ab hoc tempore ille simili modo quo Thrax Thamyras, per insipientiam oculis caruit.</note>
					<note type="commentary">Cf. Diodor. IV, 84. De Cerere Timæum initio Siculorum egisse (v. Diodor. V, 3 sqq.) suspicor ob locum Polemonis apud Athenæum X, p. 416, B: Πολέμων δ ̓ ἐν πρώτῳ τῶν πρὸς Τίμαιον παρὰ Σικελιώταις φησὶν Ἀδδηφαγίας ἱερὸν εἶναι καὶ Σιτοῦς Δήμητρος ἄγαλμα, οὗ πλησίον ἱδρύσθαι καὶ Ἱμαλίδος, καθάπερ ἐν Δελφοῖς Ἑρμούχου, ἐν δὲ Σκώλῳ τῷ Βοιωτιακῷ Μεγαλάρτου καὶ Μεγαλομάζου. Cf. Preller. fr. Polemon. p. 71.</note>
				</cit>
<pb n="193"/>

				<cit n="5">
					<bibl>Schol. Apollon. Rhod. IV, 786:</bibl>
					<quote>Πλαγκταὶ πέτραι ἐν τῷ πορθμῷ εἰσὶν, ὡς Τίμαιος καὶ Πεισίστρατος ὁ Λιπαραῖος.</quote>
					<note type="translation">Planctæ (scopuli errantes) in freto Siculo sunt, ut dicunt Timæus et Pisistratus Liparæus.</note>
					<note type="commentary">Siciliæ et Italiæ descriptio ansam præbuisse videtur uberius exponendi Argonautarum expeditionem. Quæ ad eam spectant fragmenta hæc sunt:</note>
				</cit>

				<cit n="6">
					<bibl>Diodor. IV, 56:</bibl>
					<quote>Οὐκ ὀλίγοι τῶν τε ἀρχαίων συγγραφέων καὶ τῶν μεταγενεστέρων, ὧν ἐστι καὶ Τίμαιος, φασὶ τοὺς Ἀργοναύτας μετὰ τὴν τοῦ δέρους ἁρπαγῆν, πυθομένους ὑπ ̓ Αἰήτου προκατειλῆφθαι ναυσὶ τὸ στόμα τοῦ Πόντου, πρᾶξιν ἐπιτελέσασθαι παράδοξον καὶ μνήμης ἀξίαν. Ἀναπλεύσαντας γὰρ αὐτοὺς διὰ τοῦ Τανάϊδος ποταμοῦ ἐπὶ τὰς πηγὰς, καὶ κατὰ τόπον τινὰ τὴν ναῦν διελκύσαντας, καθ ̓ ἑτέρου πάλιν ποταμοῦ, τῆν δύσιν ἔχοντος εἰς τὸν Ὠκεανὸν, καταπλεῦσαι πρὸς τῆν θάλασσαν· ἀπὸ δὲ τῶν ἄρχτων ἐπὶ τὴν δύσιν κομισθῆναι, τῆν γῆν ἔχοντας ἐξ εὐωνύμων, καὶ πλησίον γενομένους Γαδείρων εἰς τὴν καθ ̓ ἡμᾶς θάλασσαν εἰσπλεῦσαι. Ἀποδείξεις δὲ τούτων φέρουσι, δεικνύντες τοὺς παρὰ τὸν Ὠκεανὸν κατοικοῦντας Κέλτας σεβομένους μάλιστα τῶν θεῶν τοὺς Διοσκούρους· παραδόσιμον γὰρ ἔχειν αὐτοὺς ἐκ παλαιῶν χρόνων τὴν τούτων τῶν θεῶν παρουσίαν ἐκ τοῦ Ὠχεανοῦ νοῦ γεγενημένην. Εἶναι δὲ καὶ τὴν παρὰ τὸν Ὠκεανὸν χώραν οὐκ ὀλίγας ἔχουσαν προσηγορίας ἀπό τε τῶν Ἀργοναυτῶν καὶ τῶν Διοσκούρων. Παραπλησίως δὲ καὶ τὴν ἐντὸς Γαδείρων ἤπειρον ἔχειν ἐμφανῆ σημεῖα τῆς τούτων ἀνακομιδῆς. Περὶ μὲν γὰρ τὴν Τυῤῥηνίαν καταπλεύσαωτας αὐτοὺς εἰς νῆσον τὴν ὀνομαζομένην Αἰθαλίαν, τὸν ἐν αὐτῇ λιμένα, κάλλιστον ὄντα τῶν ἐν ἐκείνοις τοῖς τόποις, Ἀργῷον ἀπὸ τῆς νεὼς προσαγοπεῦσαι, καὶ μέχρι τῶνδε τῶν χρόνων διαμένειν αὐτοῦ τὴν προσηγορίαν. Παραπλησίως δὲ τοῖς εἰρημένοις, κατὰ μὲν τὴν Τυῤῥηνίαν ἀπὸ σταδίων ὀκτακοσίων τῆς Ῥώμης ὀνομάσαι λιμένα Τελαμῶνα· κατὰ δὲ Φορμίας τῆς Ἰταλίας Αἰήτην, τὸν νῦν Καιήτην προσαγορευόμενον. Πρὸς δὲ τούτοις ὑπ ̓ ἀνέμων αὐτοὺς ἐκριφέντας εἰς τὰς Σύρτεις, καὶ μαθόντας παρὰ Τρίτωνος τοῦ τότε βασιλεύοντος τῆς Λιβύης τὴν ἰδιότητα τῆς θαλάττης, καὶ τὸν κίνδυνον ἐκφυγόντας, δωρήσασθαι χαλκοῦν τρίποδα, τὸν ἀρχαίοις μὲν κεχαραγμένον γράμμασι, μέχρι δὲ τῶν νεωτέρων χρόνων διαμείναντα παρὰ τοῖς Εὐεσπερίταις.</quote>
					<note type="translation">Non pauci, tum veterum, tum etiam recentium, inter quos et Timæus est, scriptorum perhibent, Argonautas post vellus abreptum, cognito ostium Ponti ab Æeta navibus præoccupatum esse, mirificum et memoria dignum facinus edidisse. Tanaim enim ingressos ad fontes ejus adscensisse, navique per aliquod terra intervallum protracta, per aliud flumen in Oceanum sese effundens ad mare devenisse, et tum a borea versus occasum ita cursum flexisse, ut a sinistra continentem haberent, et tandem juxta Gades in mare nostrum inveherentur. Adid probandum his utuntur argumentis: primo quod Celtæ Oceani accolæ inter deos maxime Dioscuros venerentur; apud quos a priscis inde temporibus traditum, ex Oceano deos hosce quondam ad ipsos delatos esse. Tum quod in regionibus Oceano propinquis, non paucæ ab Argonautis et Dioscuris appellationes adhuc sint reliquæ. Porro quod continens intra Gades manifesta horum reditus signa ostendat. In Tyrrheniæ enim transitu, ad insulam, quæ Æthalia dicitur, advectos pulcherrimum ibi omnium, qui in illis regionibus exstant, portum Argoum de navi sua nuncupasse: quod nomen ad hanc quoque tempestatem duret. Quod ad eum quoque modum in Etruria portum octingentis a Roma stadiis, Telamonem nominarint. Quod denique ad Formias in Italia portui nomen Æetæ, qui nunc Caieta est, indiderint. His addunt, procellarum vi ad Syrtes abreptos, a Tritone, Libyæ tunc rege, quæ natura maris esset, et qua ratione periculum effugerent, illos didicisse. Ob quod æneum ei tripodem donarint, qui priscis inscriptus literis non ita pridem apud Euhesperitas superstes fuerit.</note>
					<note type="commentary">Cf. Pseudo—Aristot. De mir. auscult. c. 113, qui multa ex Timæo in sua transtulit, et Strabo V, p. 342.</note>
				</cit>

				<cit n="7">
					<bibl>Schol. Apollon. Rhod. IV, 1217:</bibl>
					<quote>Τιμῶναξ ἐν πρώτῳ τῶν Σικελικῶν ἐν Κόλχοις φησὶν Ἰάσονα Μηδείαν γῆμαι, Αἰήτου αὐτῷ ἐγγυήσαντος. Ὁ δὲ αὐτός φησι· Δείκνυνται παρὰ τὸν παράπλουν ἔνδον τοῦ Πόντου κῆποί τινες Ἰασόνιοι καλούμενοι, καθ ̓ ὧν τὴν ἀπόβασιν ἐποιήσατο· καὶ κατὰ τὴν Αἶαν γυμνάσια καὶ δίσκοι, καὶ τῆς Μηδείας θάλαμος, καθ ̓ ὃν τότε ἐνυμφεύθη· καὶ πρὸς τῇ πόλει ἱερὸν ἱδρυμένον Ἰάσονος, καὶ πρὸς τούτοις ἱερὰ πολλά. Τίμαιος δὲ ἐν Κερκύρᾳ λέγων γενεσθαι τοὺς γάμους, καὶ περὶ τῆς θυσίας ἱστορεὶ, ἔτι καὶ νῦν λέγων ἄγεσθαι αὐτὴν κατ ̓ ἐνιαυτὸν, Μηδείας πρῶτον θυσάσης ἐν τῷ Ἀπόλλωνος ἱερῷ. Καὶ βωμοὺς δέ φησι μνημεῖα τῶν γάμων ἱδρύσασθαι, σύνεγγυς μὲν τῆς θαλάσσης, οὐ μακρὸν δὲ τῆς πόλεως. Ὀνομάζουσι δὲ τὸν μὲν, Νυμφὼν· τὸν δὲ, Νηρηΐδων. Ὅ γε μὴν Ἀπολλώνιος τὸν μέν φησι Νυμφῶν εἷναι τὸν βωμόν· τὸν δὲ, τῶν Μοιρῶν.</quote>
					<note type="translation">Timonax libro primo Rerum Sicularum in Colchis dicit Ιasonem Medeam duxisse ab Æeta ei desponsam. Idem dicit: monstrantur ubi trajicitur in Ponto horti quidam Ιasonii, per quos discesserit, atque in Æa gymnasia et disciet Medecæ cubiculum, in quo tum nuptui collocata est, et prope urbem fanum Ιasonis, multaque præterea sacra. Timæus vero in Corcyra contendens nuptias celebratas esse, etiam de sacrificio narrat, quod, postquam primum Medea in Apollinis templo fecisset, etiam nunc quotannis institui dicit. Etiam aras ait in nuptiarum memoriam exstructas esse prope mare, non procul ab urbe. Quarum alteram Nympharum vocant, alteram Nereidum. Apollonius vero ait alteram Nymphis, alteram Parcis esse sacratam.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>
<pb n="194"/>

				<cit n="8">
					<bibl>Idem IV, 1153:</bibl>
					<quote>Ἰστέον ὅτι Τιμαίου λέγοντος ἐν Κερκύρᾳ τοὺς γάμους (sc. Μηδείας) ἀχθῆναι, Διονύσιος ὁ Μιλήσιος ἐν δευτέρῳ τῶν Ἀργοναυτικῶν, ἐν Βυζαντίῳ φησίν. Ἀντίμαχος ἐν Λυδῇ, πλησίον τοῦ ποταμοῦ μιγῆναι αὐτῇ φησι τὸν Ἰάσονα.</quote>
					<note type="translation">Timæo auctore Medeæ nuptiæ in Corcyra celebratæ sunt. Dionysius vero Milesius libro secundo Argonauticorum Byzantii, Antimachus in Lyde prope fluvium (Phasin) ait lasonem cum ea concubuisse.</note>
					<note type="commentary">Fieri tamen Corcyræ. V. fr. 54.</note>
				</cit>

				<cit n="9">
					<bibl>Idem II, 400:</bibl>
					<quote>Κίρκαιον δὲ τόπος ἐστὶ τῆς Κολχίδος, ἀπὸ Κίρχης τῆς Αἰήτου ἀδελφῆς, ἢ πεδίον. Οὐ δύναται δὲ ἀπὸ τῆς ἑτέρας Κίρκης ὡνομάσθαι. Ἐγένοντο γὰρ Κίρκαι δύο, περὶ ὧν τοῖς ἑξῆς ἐροῦμεν. Τίμαιος δέ φησι, πεδίον ἐν Κόλχοις εἷναι Κίρκαιον.</quote>
					<note type="translation">Circæum locus est vel campus Colchidis a Circe Æetæ sorore nominatus. Non potest ab altera Circe nomen habere. Erant enim duæ Circæ, de quibus postea dicemus. Timæus ait in Colchide fuisse campum Circæum.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="10">
					<bibl>Præter Argonantarum expeditionem Timæus in primis Siculorum libris iter Herculis ex Iberia in Celticam, inde per Alpes in Italiam et Siciliam enarravit. Diodor. IV, 21:</bibl>
					<quote>Ὁ δ ̓ οὗν Ἡρακλῆς ἀπὸ τοῦ Τιβέρεως ἀναζεύξας, καὶ διεξιὼν τὴν παράλιον τῆς νῦν Ἰταλίας ὀνομαζομένης, κατήντησεν εἰς τὸ Κυμαῖον πεδίον, ἐν ᾧ μυθολογοῦσιν ἄνδρας γενέαθαι ταῖς τε ῥώμαις προέχοντας καὶ ἐπὶ παρανομίᾳ διωνομασμένους, οὓς ὀνομάζεσθαι Γίγαντας. Ὠνομάσθαι δὲ καὶ τὸ πεδίον τοῦτο Φλεγραῖον ἀπὸ τοῦ λόφου τοῦ τὸ παλαιὸν ἄπλατον πῦρ ἐκφυσῶντος παραπλησίως τῇ κατὰ τὴν Σικελίαν Αἴτνῃ· καλεῖται δὲ νῦν ὁ τόπος Οὐεσούβιος, ἔχων πολλὰ σημεῖα τοῦ κεκαῦσθαι κατὰ τοὺς ἀρχαίους χρόνους. Τοὺς δ ̓ οὖν Γίγαντας πυθομένους τὴν τοῦ Ἡρακλέους παρουσίαν, ἀθροισθῆναι πάντας καὶ παρατάξασθαι τῷ προειρημένῳ. Θαυμαστῆς δὲ γενομένης μάχης κατὰ τε τῆν ῥώμην καὶ τὴν ἀλκὴν τῶν Γιγάντων, φασὶ τὸν Ἡρακλέα, συμμαχούντων αὐτῷ τῶν θεῶν, κρατῆσαι τῇ μάχῃ, καὶ τοὺς πλείστους ἀνελόντα, τὴν χώραν ἐξημερῶσαι. Μυθολογοῦνται δ ̓ οἱ Γίγαντες γηγενεῖς γεγονέναι, διὰ τὴν ὑπερβολὴν τοῦ κατὰ τὸ σῶμα μεγέθους. Καὶ περὶ μὲν τῶν ἐν Φλέγρᾳ φονευθέντων Γιγάντων τοιαῦτα μυθολογοῦσί τινες, οἷς καὶ Τίμαιος ὁ συγγραφεὺς ἠκολούθησεν.</quote>
					<note type="translation">Hercules a Tiberi profectus et maritimos Italiæ, quæ nunc quidem vocatur, tractus percurrens, in Cumæam descendit planitiem, ubi homines roboris immanitate et violentia facinorum infames, quos Gigantes nominant, fuisse fabulantur. Phlegræus quoque campus is locus appellatur, a colle nimirum, qui olim Ætnæ instar Siculæ magnam vim ignis eructabat; nunc Vesuvius nominatur, multa inflammationis pristinæ vestigia servans. Gigantes, cognito Herculis adventu, conjunctis viribus cum instructa illi acie obviam procedunt omnes, et commissa pro viribus et ferocia Gigantum pugna vehementi, Herculem dicunt deorum societate adjutum victoriam obtinuisse, et plerisque occisis regionem illam pacavisse. Ob stupendam vero corporum proceritatem Gigantes hi terrigenæ dicebantur. De Gigantum igitur ad Phlegram internecione nonnulii, quos et Timæus sequitur, ista fabulantur.</note>
					<note type="commentary">Cf. Diodor. V, 71.</note>
				</cit>

				<cit n="11">
					<bibl>Diodor. IV, 22:</bibl>
					<quote>Ὁ δ ̓ οὖν Ἡρακλῆς καταντήσας ἐπὶ τὸν πορθμὸν κατὰ τὸ στενότατον τῆς θαλάττης, τὰς μὲν βοῦς ἐπεραίωσεν εἰς τὴν Σικελίαν, αὐτὸς δὲ ταύρου κέρως λαβόμενος διενήξατο τὸν πόρον, ὄντος τοῦ διαστήματος σταδίων τριῶν καὶ δέκα, ὡς Τίμαιός φησι.</quote>
					<note type="translation">Hercules qua arctissimum est mare delatus boves transjecit in Siciliam, ipse vero apprehenso tauri cornu pernatavit intervallum, ut Timæus ait, tredecim stadiorum.</note>
					<note type="commentary">Cf. Plin. N. H. III, 8.</note>
				</cit>

				<cit n="12">
					<bibl>Gell. Noctt. Att. II, 1:</bibl>
					<quote>Timæus in Historiis, quas oratione græca de rebus populi Romani composuit, et M. Varro in Antiquitatibus rerum humanarum terram Italiam de græco vocabulo appellatam scripserunt; quoniam boves græca vetere lingua ἰταλοὶ vocitati sunt, quorum in Italia magna copia fuerit: bucetaque in ea terra gigni pascique solita sint complurima.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary">V. Niebuhr. Hist. Rom. Tom. I, p. 31 sq.</note>
				</cit>

				<cit n="13">
					<bibl>Tzetzes ad Lycophr. 615:</bibl>
					<quote>Ἁλούσης τῆς Τροίας Διομήδης ἀντὶ βάρους λίθους ἐκ τοῦ τείχους τῆς Τροίας εἰς τὴν ἑαυτοῦ ναῦν ἔβαλε. Παραγενόμενος δὲ εἰς τὸ Ἄργος, καὶ μόλις φυγὼν τὸν ἐκ τῆς γαμετῆς αὐτοῦ θάνατον, παρεγένετο εἰς Ἰταλίαν, εὑρὼν δὲ τηνικαῦτα τὸν Κολχικὸν δράκοντα λυμαινόμενον τὴν Φαιακίδα, ἔκτεινε, τὴν τοῦ Γλαύκου Χρυσῆν ἀσπίδα κατέχων. Ἐνόμισε γὰρ ὁ δράκων τὸ χρυσοῦν εἶναι δέρας τοῦ κριοῦ. Τιμηθεὶς δὲ ὁ Διομήδης ἐπὶ τούτῳ σφόδρα, ἀνδριάντας κατεσκεύασεν ἑαυτοῦ ἐκ τῶν λίθων τῆς Ἰλίου, ὧν ἐνεβάλετο τότε εἰς τὴν ναῦν, καὶ ἔστησε τούτους κατὰ πᾶν τὸ ἐκεῖ πεδίον. Ὕστερον δὲ ἀνελθὼν ὁ Δαυνὸς αὐτὸν ἔῤῥιψε καὶ τοὺς ἀνδριάντας εἰς τὴν θάλασσαν. Οὗτοι δὲ ἀνερχόμενοι ὑπὸ τῶν κυμάτων πάλιν ἐξήρχοντο πρὸς τὰς βάσεις αὐτῶν. Ἱστορεῖ δὲ τοῦτο Τίμαιος ὁ Σικελὸς καὶ Λύκος ἐν τρίτῳ.</quote>
					<note type="translation">Postquam Troja capta erat, Diomedes lapides e muro Trojæ in navem suam conjecit ad pondus ejus augendum. Quum vero Argos pervenisset vixque necem effugisset, quam ei machinata erat uxor, ad Italiam se convertit, ubi dracontem Colchicum, qui Phæacidem vastabat, interfecit, glauci scutum aureum manibus tenens. Draco enim opinatus est, aureum illud esse vellus arietis. Hanc ob rem quum Diomedes magno in honore haberetur, simulacra sui fecit ex lapidibus iliacis, quos tum in navem injecerat, eaque collocavit per totam hujus regionis planitiem. Postea vero advenit Daunus, ipsumque cum simulacris in mare projecit: hæc autem ex undis emerserunt et ad fundamenta sua redierunt. Hæc narrant Timæus Siculus et Lycus libro tertio.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>
<pb n="195"/>

				<cit n="14">
					<bibl>Idem ibid. 1137:</bibl>
					<quote>Αἱ δὲ τῶν Δαυνίων γυναῖκες μέαιναν ἐσθῆτα φοροῦσι, καὶ τὰς ὄψεις βάπτονται πυῤῥῷ χρώματι, ὥς φησι Τίμαιος, ταινίαις τε πλατείαις εἰσὶν ὑπεζωσμέναι, ὑποδεδεμέναι τὰ κοῖλα ὑποδήματα καὶ ῥάβδον κατέχουσαι.</quote>
					<note type="translation">Dauniorum mulieres vestitum habent nigrum, vultum rufo colore tingunt, ut ait Timæus, latas tænias succingunt, calceos subligant concavos et baculum manibus tenent.</note>
					<note type="commentary">Cf. Pseudo-Aristot. De mir. Auscult. c. 119.</note>
				</cit>

				<cit n="15">
					<bibl>Idem ibid. 1050:</bibl>
					<quote>Εἰώθασιν οἱ Δαύνιοι, ἤτοι οἱ Καλαβροὶ, ἐν μηλωταῖς καθεύδειν ἐν τῷ τάφῳ τοῦ Ποδαλειρίου, καὶ καθ ̓ ὕπνους λαμβάνειν χρησμοὺς ἐξ αὐτοῦ. Εἰώθασι δὲ καὶ ἐν τῷ πλησίον ποταμῷ Ἀλθαίνῳ ἀπολούεσθαι καὶ αὐτοῖ καὶ τὰ θρέμματα αὐτῶν καὶ ἐπικαλεῖσθαι τὸν Ποδαλείριον, καὶ ἰᾶσθαι, ὅθεν καὶ ὁ ποταμὸς ἔχει τὴν ὀνομασίαν, ὡς ἀλθαίνων, κατὰ Τίμαιον, καὶ θεραπεύων ἁπάντων τῶν λουομένων ζῴων τὰ τραύματα, ὡς, κατὰ Μεθόδιον τὸν ἰατρὸν, Ἀλξειὸς, τῆς Ἀρκαδίας ποταμὸς, ἰᾶται τοὺς ἀλφοὺς, καὶ κατὰ Βιγρίδιον δὲ, ποδαγριῶντας ὁ Κύδνος.</quote>
					<note type="translation">Solent Daunii, Calabri nempe, in pellibus ovinis in sepulcro Podalirii dormire et per somnos ab accipere oracula. Solent etiam in Althæno, fluvio vicino, lavari et ipsi et pecora eorum, et invocare Podalirium et sanari, unde etiam nomen habet fluvius, quippe medens, auctore Timæo, et sanans omnium, quæ in eo lavantur, animantum vulnera; ut, anctore Methodio medico, Alpheus, Arcadiæ fluvius, impetiginem sanat, et secundum Bigridium Cydnus fluvius eos, qui podagra laborant.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="16">
					<bibl>Strabo V, p. 248:</bibl>
					<quote>Καὶ Τίμαιος δὲ περὶ τῶν Πιθηκουσσῶν φησὶν ὑπὸ τῶν παλαιῶν πολλὰ παραδοξογεῖσθαι, μικρὸν δὲ πρὸ ἑαυτοῦ τὸν Ἐπωμέα λόφον ἐν μέσῃ τῇ νήσῳ τιναγέντα ὑπὸ σεισμῶν ἀναβαλεῖν πῦρ καὶ τὸ μεταξὺ αὐτοῦ καὶ τῆς θαλάσσης ἐξῶσαι, πολὺ ὂν, ἐπὶ τὸ πέλαγος· τὸ ἐκτεφρωθὲν τῆς γῆς, μετεωρισμὸν λαβὸν, κατασκῆψαι πάλιν τυφωνοειδῶν εἰς τὴν νῆσον, καὶ ἐπὶ τρεῖς τὴν θάλασσαν ἀναχωρῆσαι σταδίους· ἀναχωρήσασαν δὲ, [μετ ̓] οὐ πολὺ ὑποστρέψαι, καὶ τῇ παλιῤῥοίᾳ κατακλύσαι τὴν νῆσον καὶ γενέσθαι σβέσιν τοῦ ἐν αὐτῇ πυρός· ἀπὸ δὲ τοῦ ἤχου τοὺς ἐν τῇ ἠπείρῳ φυγεῖν ἐκ τῆς παραλίας εἰς τὴν ἄνω Καμπανίαν.</quote>
					<note type="translation">Atque Timæus etiam de Pithecusis tradit veteres multa fidem excedentia perhibuisse. Paulo autem ante suam ætatem media insula collem, cui nomen Epomeo, erræmotu concussum ignes evomuisse; et quod terræ inter ipsum ac mare erat, non exiguum illud, ad mare perpulisse : ac terram in cineres versam, rursum vehementi turbine ad insulam appulisse , tribusque inde mare recessisse stadiis; quod paulo post rursum ad terram dederit impetum : sic maris æstum inundasse insulam, ignemque in ea hoc pacto exstinctum : fragore autem perculsos eos. qui continentem habitabant, ab ora maritima in interiorem Campaniam profugisse.</note>
					<note type="commentary">Ita hæc constituit Coraes. Casaubn. Pro Ἐπωμέα ex Plin. II, 88, restituendum censet Ἐπωπέα. Cf. Beckmann. ad Pseudo-Aristot. De mir. Ausc. p. 79.</note>
				</cit>

				<cit n="17">
					<bibl>Antig. Caryst. c. 167: Heraclides Ponticus paludem Sarmatiæ esse dicit, quam nulla unquam avis supervolaret, atque accedentem fœtore necari; eandem naturam tum aliorum, tum Averni lacus esse.</bibl>
					<quote>Ὁ δὲ Τίμαιος τοῦτο μὲν ψεῦδος ἡγεῖται εἶναι· τὰ πλεῖστα γὰρ κατὰ τύχην (κατατυχεὶν Bentl.) τῶν εἰθισμένων παρ ̓ αὐτῇ διαιτᾶσθαι· ἐκεῖνο μέντοι λέγει, διότι συνδένδρων τόπων ἐπικειμένων αὐτῇ, καὶ πολλῶν κλάδων καὶ φύλλων, διὰ τὰ πνεύματα τῶν μὲν κατακλωμένων, τῶν δὲ ἀποσειομένων, οὐδέν ἐστιν ἰδεῖν ἐπ ̓ αὐτῇ ἐφεστηκὸς, ἀλλὰ διαμένειν καθαράν.</quote>
					<note type="translation">Hoc Timæus mendacium esse putat : nam plurima eorum quæ apud eum versari solerent bene sese habere. Illud vero dicit : « quum loca ei adjacentia arboribus consita essent, magnaque ramorum foliorumque multitudo ventis confringeretur atque dispergeretur, nihil in eo conspici posse, eumque semper purum esse videri.</note>
					<note type="commentary">Eadem ex eodem fonte non nominato tamen habet Pseudo—Aristot. De mir. Ausc. c. 108</note>
				</cit>

				<cit n="18">
					<bibl>Athenæus IV, I3, p. I53, D, de luxuria Etruscorum disserens,</bibl>
					<quote>Τίμαιος, inquit, ἐν τῇ πρώτῃ τῶν ἱστοριῶν καὶ τὰς θεραπαίνας, φησὶ, παρ ̓ αὐτοῖς, μέχρι οὗ ἂν αὐξηθῶσι, γυμνὰς διακονεῖσθαι.</quote>
					<note type="translation">Timæus Historiarum libro primo ait, apud Etruscos famulas etiam, priusquam adultæ sint, nudas ministrare.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="18">
					<bibl>Idem XII p. 5I7, D:</bibl>
					<quote>Παρὰ δὲ Τυῤῥηνοῖς, ἐκτόπως τρυφήσασιν, ἱρτορεῖ Τίμαιος ἐν τῇ πρώτῃ, ὅτι αἱ θεράπαιναι γυμναὶ τοῖς ἀνδράσι διακονοῦνται.</quote>
					<note type="translation">Apud Etruscos, supra modum luxuriæ et mollitiei deditos famulas nudas ministrare viris scribit Timæus Historiarum libro primo.</note>
					<note type="commentary">V. Niebuhr. l. l. tom. I, p. 95 sq.</note>
				</cit>
<pb n="196"/>

				<cit n="19">
					<bibl>Tertullian. De spectacul. p. I39, 28 Franecq. 1697:</bibl>
					<quote>Lydos ex Asia transvenas in Hetruria consedisse, ut Timœus refert, duce Tyrrheno, qui fratri suo cesserat regni contentione (exstant auctores multi).</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="20">
					<bibl>Dionys. Halic. Antiq. Rom. I, c. 67: Deos a Romanis Penates vocatos græce vario modo reddi;</bibl>
					<quote>Σχήματος δὲ καὶ μορφῆς αὐτῶν πέρι Τίμαιος μὲν ὁ συγγραφεὺς ὧδα ἀποφαίνεται· κηρύκαι σιδηρᾶ καὶ χαλκᾶ, καὶ κεράμον Τρωῖκὸν εἶναι, τὰ ἐν τοῖς ἀδύτοις τοῖς ἐν Λαουῖνίῳ κείμενα ἱερά. Πυθέσθαι δὲ αὐτὸς ταῦτα παρὰ τῶν ἐπιχωρίων.</quote>
					<note type="translation">De Penatium habitu et forma Timæus historicus in hunc modum scribit: sacra, quæ in adyto templi Laviniensis sunt recondita, esse caducea ferrea et ærea, et Trojanum vas fictile. Hæc autem ille ex ipsis regionis incolis se audivisse dicit.</note>
					<note type="commentary">V. Niebuhr. l. l. p. 125, 135.</note>
				</cit>

				<cit n="21">
					<bibl>Ibidem c. 74:</bibl>
					<quote>Περὶ μὲν οὖν τῶν παλαιῶν κτίσεων ἰκανὰ ἡγοῦμαι τὰ προειρημένα. Τὸν δὲ τελευταῖον τῆς Ῥώμης γενόμενον οἰκισμὸν, ἢ κτίσιν, ἢ ὅ τι δήποτε χρὴ καλεῖν, Τίμαιος μὲν ὁ Σικελιώτης οὐκ οἶδ ̓ ὅτῳ κανόνι χρησάμενος, ἅμα Καρχηδόνι κτιζομένῃ γενέσθαι φησὶν, ὀγδόῳ καὶ τριακοστῷ πρότερον ἔτει τῆς πρώτης Ὀλυμπιάδος.</quote>
					<note type="translation">De priscis igitur Romæ ædificationibus hæc quæ jam sunt dicta sufficere puto. Postremam vero ejus ædificationem sive constitutionem, sive quocunque alio nomine rem appellare velis, Timæus Siculus, nescio quam regulam sequutus, ait incidere in idem tempus quo Carthago condebatur, in annum videlicet trigesimum octavum ante primam olympiadem.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="21">
					<bibl>Syncell. Chron. p. Ι55, in Corp. Scriptt. Ryz. tom. VII:</bibl>
					<quote>Τίμαιος μὲν πρώην καὶ Καλλίας (sic Goeller; vulgo Λαὰς) κατὰ τὰ τῆς α’ Ὀλυμπιάδος λέγουσιν ἔτη ἐκτίσθαι Ῥώμην.</quote>
					<note type="translation">Timæus olim et Callias dixerunt, Romam esse conditam circa Olymp. I.</note>
					<note type="commentary"> — Quum ex sequentibus intelligatur Syncellum hic Dionysium ante oculos habuisse, locorum dissensus ex negligentia excerptoris profectus esse videri potest. Ceterum v. Niebuhr. l. l. p. 205, I92 sqq.</note>
				</cit>

				<cit n="22">
					<bibl>Plin. Hist. N. III, I3:</bibl>
					<quote>Servius rex primus signavit œs. Antea rudi usos Romœ Timœus tradit. Signata est nota pecudum: unde et pecunia appellata.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary">Hoc ex Timæo Siculo nostro depromptum esse statuit Niebuhr. l. l. p. 270; idque probababile. Legitur quidem in Plin. Ind. lib. XXXII Ex . . . . Timœo historico, qui de medicina metallica scripsit (cf. cap. 3 ejusdem libri), sed quum de hoc Timœi cujusdam opere aliunde omnino nihil habeamus compertum, veri simile est illa qui de medicina metallica scripsit ab indocta manu intrusa esse, nisi mavis Timæum, omnium rerum scrutatorem, de hac quoque re in digressione aliqua egisse. Utrum vero hæc primo an sequentibus libris assignanda sint, in tanta de rebus Romanis fragmentorum paucitate definiri nequit. Idem cadit in ea, quæ jam subjiciemus de Carthaginis originibus.</note>
				</cit>

				<cit n="23">
					<bibl>Excerptt. ex Cod. Matrit. ad calcem Polyæn. ed. Tychsen. in Bibl. Gotting. liter. et art. ant. T. VI, p. I5:</bibl>
					<quote>Θειοσσώ. Ταύτην φησὶ Τίμαιος κατὰ μὲν τὴν Φοινίκων γλῶσσαν Ἑλίσσαν καλεῖσθαι, ἀδελφὴν δὲ εἶναι Πυγμαλίωνος τοῦ Τυρίων βασιλέως, ὑφ ̓ ἧς φησι Καρχηδόνα τὴν ἐν Λιβύῃ κτισθῆναι. Τοῦ γὰρ ἀνδρὸς αὐτῆς ὑπὸ τοῦ Πυγμαλίωνος ἀναιρεθέντος, ἐνθεμένη τὰ χρήματα εἰς σκάφος, μετά τινων πολιτῶν ἔφευγε καὶ πολλὰ κακοπαθήσασα τῇ Λιβύῃ προσηνέχθη, καὶ (ὑπὸ τῶν Λιβύων) διὰ τὴν πολλὴν αὐτῆς πλάνην Δειδὼ προσηγορεύθη ἐπιχωρίοις. Κτίσασα δὲ τὴν προειρημένην πόλιν, τοῦ τῶν Λιβύων βασιλέως θέλοντος αὐτὴν γῆμαι, αὐτὴ μὲν ἀντέλεγεν, ὑπὸ δὲ τῶν πολιτῶν συναναγκαζομένη, σκηψαμένη τελετὴν πρὸς ἀνάλυσιν ὅρκων ἐπιτελέσειν, πυρὰν μεγίστην ἐγγὺς τοῦ οἴκου κατασκευάσασα, καὶ ἅψασα, ἀπὸ τοῦ δώματος αὑτὴν εἰς τὴν πυρὰν ἔῤῥιψεν.</quote>
					<note type="translation">Thiosso. Hanc dicit Timæus Phœnicum lingua Helissam appellatam sororem esse Pygmalionis, regis Tyriorum, quæ Carthaginem in Libya condidisset. Etenim quum maritus ejus a Pygmalione interfectus esset, opibus in navibus impositis, cum civium nonnullis fugit, et multas perpessa calamitates Libyam appulit, ubi propter multos suos errores ab indigenis appellata est Dido. Condita autem quam diximus urbe, quum rex Libyorum vellet eam ducere, ipsa quidem recusavit, sed quum a civibus cogeretur, simulans se sacra juramento promissa (vel ad sol. venda pacta cum priore marito) perfecturam esse, rogo maximo prope habitationem exstructo et incenso, de domo in eum se dejecit.</note>
					<note type="commentary">Cf. Justin. XVIII, 6. Θειοσσὼ nomen vix genuinum. Itaque, quum apud Ethnographum legamus Carthaginem a Græcis Οἴνουσσαν vocatam esse, editor hujus fragmenti non sine veri specie suspicatur in Θειοσσὼ latere Οἴνουσσα.</note>
				</cit>
<pb n="197"/>

				<cit n="24">
					<bibl>Polyb. XII, 3, Exc. Vatic.:</bibl>
					<quote>Τὸν δὲ Τίμαιον εἴποι τις ἂν οὐ μόνον ἀνιστόρητον γεγονέναι περὶ τῶν κατὰ τὴν Λιβύην, ἀλλὰ καὶ παιδαριώδη, καὶ τελέως ἀσυλλόγιστον, καὶ ταῖς ἀρχαίαις φήμαις ἀκμὴν ἐνδεδεμένον, ἃς παρειλήφαμεν, ὡς ἀμμώδους πάσης καὶ ξηρᾶς καὶ ἀκάρπου ὑπαρχούσης τῆς Λιβύης. Ὁ δὲ αὐτὸς λόγος καὶ περὶ τῶν ζῴων. Τό τε γὰρ τῶν ἵππων, καὶ τῶν βοῶν, καὶ προβάτων, ἅμα δὲ τούτοις αὐγῶν πλῆθος τοσοῦτόν ἐστι κατὰ τὴν χώραν, ὅσον οὐκ οἶδ ̓ εἰ δύναιτ ̓ ἂν εὑρεθῆναι κατὰ τὴν λοιπὴν οἰκουμένην· διὰ τὸ πολλὰ τῶν κατὰ Λιβύην ἐθνῶν τοῖς μὲν ἡμέροις μὴ χρῆσθαι χαρποῖς, ἀπὸ δὲ τῶν θρεμμάτων καὶ σὺν τοῖς θρέμμασιν ἔχειν τὸν βίον. Καὶ μὴν τὸ τῶν ἐλεφάντων καὶ λεόντων καὶ παρδάλεων πλῆθος καὶ τὴν ἀλκὴν, ἔτι δὲ βουβάλων κάλλος καὶ στρουθῶν μεγέθη, τίς οὐχ ἱστόρησεν ́ὧν κατὰ μὲν τὴν Εὐρώπην τὸ παράπαν οὐδέν ἐστιν· ἡ δὲ Λιβύη πλήρης ἐστὶ τῶν προειρημένων. Περὶ ὧν οὐδὲν ἰστορήσας Τίμαιος, ὥσπερ ἐπίτηδες τἀναντία τοῖς κατ ̓ ἀλήθειαν ὑπάρχουσιν ἐξηγεῖται.</quote>
					<note type="translation">Timæum jure pronuntiet aliquis non solum imperiitum rerum Africæ, sed etiam puerili ingenio virum, ac prorsus infirmo judicio, et qui antiquitus traditis opinionibus supra modum fuerit deditus, quasi videlicet universa Africa esset arenosa, sicca et sterilis. Idem de animalibus quoque dictum volumus. Nam equorum, boum, et ovium, itemque caprarum, tanta est in iis locis copia, quantam haud scio an in ulla parte reliqui orbis terrarum sit invenire. Est vero ejus rei causa hæc, quod multi Africæ populi, quum fruges cultura hominum provenientes ignorent, e pecoribus aluntur, et cum pecoribus vitam degunt. Jam vero elephantorum, leonum, pardorum multitudinem ac robur, bubalorum item pulchritudinem, et struthionum ingentia corpora, quis fando non accepit? quorum animalium in Europa quidem nullum penitus invenias; Africa vero iis est referta. At Timæus, qui de his nihil quidquam dicit, velut de industria ea memoriæ; mandavit, quæ cum veritate pugnant.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="25">
					<bibl>Ad librum, ubi de Libya sermonem instituit, referre possis locum de filiabus Atlantis apud Schol. brev. Hom. Il. Σ, 486:</bibl>
					<quote>Πληϊάδας θ ̓ Ὑάδας τε] Τὰς μὲν κατηστερισμένας ἐν τῷ μετώπῳ τοῦ Ταύρου Ὑάδας φασὶν εἰρῆσθαι· τὰς δὲ ἐπὶ ἡμιτόμου πλευρᾶς Πλειάδας καλεῖσθαι. Ἄτλαντι γὰρ τοῦ Ἰαπετοῦ, καὶ Αἴθρᾳ τῇ Ὠκεανοῦ, καθά φησι Τίμαιος, θυγατέρες δώδεκα καὶ θἱὸς Ὕας. Τοῦτον ἐν Λιβύῃ κυνηγοῦντα ὄφις κτείνει. Καὶ αἱ μὲν πέντε τὸν ἀδελφὸν Θρηνοῦσαι ἀπόλλυνται, τὰς δὲ λοιπὰς δι ̓ οἴκτου καταστερίσας Ζεὺς Ὑάδας ἐπωνόμασεν, ἐπωνύμους τοῦ ἀδελφοῦ. Αἱ δὲ πλείους ἑπτὰ βραδέως μὲν, πλὴν ἀποθανοῦσαι Πληϊάδες εἴρηνται.</quote>
					<note type="translation">Stellas, quælocum habent in fronte Tauri, Hyades aiunt vocari; quæ autem in altera lateris dimidiati parte sunt, eas vocari Pleiades. Atias enim Iapcti filius et Æthra, filia Oceani, ut tradit Timæus, filias duodecim et Hyantem filium habebant. Hunc in Libya venantem occidit serpens; atque quinque sorores fratrem lacrimantes moriuntur; has Jupiter ejus luctus misericordia commotus inter stellas retulit et appellavit Hyades, fratris cognomines septem vero sorores, serius lugendo mortuæ, ut plures, Pleiades dictæ sunt.</note>
					<note type="commentary">Non est, cur cum Gœllero hæc ad Timæum mathematicum a Plinio (H. N. V, 9; XVI, 22; II, 3) Laudatum referenda putemus.</note>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.timaeus.timaei_fragmenta.historiae.italica_et_sicula.liber_ii">LIBER II</title></ab>

				<cit n="26">
					<bibl>Polyb. XII, 3:</bibl>
					<quote>Καθάπερ δὲ καὶ περὶ τῶν κατὰ Λιβύην ἀπεσχεδίακεν, οὕτω καὶ περὶ τῶν κατὰ τὴν νῆσον τὴν προσαγορευομένην Κύρνον. Καὶ γὰρ ὑπὲρ ἐκείνης μνημονεύων ἐν τῇ δευτέρᾳ βίβλῳ φησὶν, αἶγας ἀγρίας καὶ πρόβατα καὶ βοῦς ἀγρίους ὑπάρχειν ἐν αὐτῇ πολλοῦς, ἔτι δ ̓ ἐλάφους, καὶ λαγὼς, καὶ λύκους, καί τινα τῶν ἄλλων ζῴων, καὶ τοὺς ἀνθρώπους περὶ ταῦτα διατρίβειν κυνηγετοῦντας, καὶ τὴν ὅλην τοῦ βίου διαγωγὴν ἐν τούτοις ἔχειν. Κατὰ δὲ τὴν προειρημένην νῆσον οὐχ οἷον αἲξ ἄγριος ἢ βοῦς, ἀλλ ̓ οὐδὲ λαγὼς, οὐδὲ λύκος, οὐδ ̓ ἔλαφος, οὐδ ̓ ἄλλο τῶν τοιούτων ζῴων οὐδέν ἐστι, πλὴν ἀλωπέκων, καὶ κυνίκλων, καὶ προβάτων ἀγρίων. Ὁ δὲ κύνικλος, Πόῤῥωθεν μὲν ὁρώμενος, δοκεῖ εἶναι λαγὼς μικρός· ὅταν δ ̓ εἰς τὰς χεῖρας λάδῃ τις, μεγάλην ἔχει διαφορὰν καὶ κατὰ τὴν ἐπιφάνειαν, καὶ κατὰ τὴν βρῶσιν. Γίγνεται ὀὲ τὸ πλεῖον μέρος κατὰ γῆς.</quote>
					<note type="translation">Ut in rebus Africæ levitatem suam prodidit, sic etiam in iis, quæ ad Corsicam nomine insulam spectant, narrandis. In secundo namque Historiarum suarum libro mentionem ejus faciens, ait capras feras ovesque, item boves feros in ea multos reperiri, ad hæc cervos, lepores, lupos, et aliorum animantium nonnulla; quorum venationibus insulani exerceantur, et per totam vitam hoc unico studio occupentur. Atqui in ea insula nulla capra fera aut bos, sed ne lepus quidem aut lupus aut cervus, aut simile his ullum aliud animal offenditur, præter vulpes et cuniculos, et oves feras. Cuniculum vero si procul intuearis, putes esse leporem parvum; ubi in manus sumseris, magnam observes differentiam et in specie et in gustu: utplurimum vero sub terra sunt cuniculi.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="27">
					<bibl>Plin. H. N. III, 13:</bibl>
					<quote>Sardiniam ipsam Timœus Sandaliotin appellavit ab effigie soleœ, Myrsilus Ichnussam a similitudine vestigii.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary">Cf. Pseudo—Aristot. De mir. auscult. c. I04.</note>
				</cit>
<pb n="198"/>

				<cit n="28">
					<bibl>Tzetz. Ad lycophr. 796:</bibl>
					<quote>Ἡ δὲ Σαρδὼ, νῆσος περὶ τὰς Ἡρακλέας (leg. Ἡρακλείας) στήλας. Ταύτης ἄποικοι (fort. Ἔποικοι) καὶ οἱ Καρχηδόνιοι. Ἐν ᾗ νήσῳ Σαρδοῖ βοτάνη γίνεται ὁμοία σελίνῳ, ἧς οἱ γευόμενοι σπασμῷ κατεχόμενοι ἀκουσίως γελῶσι καὶ οὕτω τελευτῶσι. Τίμαιος δέ φησιν, ὡς ἐκεῖ τοὺς ὁπὲρ ο’ ἔτη γεγονότας γονεὶς αὐτῶν θύουσι τῷ Κρόνῳ, γελῶντες καὶ τύπτοντες [αὐτοὺς τοῖς] ξύλοις, καὶ πρὸς ἀχανεῖς κρημνοὺς κατωθοῦντες. Ὅθεν ὁ Σαρδώνιος γέλως ἐλέχθη. Ἄλλοι δέ φασιν, ὅτι ἐκεῖνοι οἱ θνήσκοντες γέροντες μειδιῶσιν ἀκουσίως πρὸς τὴν παρὰ τῶν παίδων ἀφορῶντες ἀπάνθρωπον τελευτήν. Ὅθεν ἡ παροιμία ἐλέχθη, Σαρδώνιος γέλως.</quote>
					<note type="translation">Sardinia insula prope columnas Herculis. Hanc incolunt etiam Carthaginienses. Provenit in ea herba apio similis, quam qui degustant spasmo correpti risum edunt inviti et ita moriuntur. Timæo auctore incolæ hujus insulæ Saturno sacrificant parentes septuagesimum annum egressos, idque faciunt ridentes, eosque fustibus verberantes et de rupibus immensæ altitudinis detrudentes. Inde risus Sardonius nomen habet. Alii vero dicunt, senes illos morientes risum edere invitos, dum intueantur filios inhumanam ipsis necem parantes; unde proverbium dictum est, risus Sardonius.</note>
					<note type="commentary">Eadem exstant in Schol. Lucian. Asin. tom. VI, p. I59 Bip., exceptis verbis quæ uncinis inclusimus.</note>
				</cit>

				<cit n="29">
					<bibl>Suidas:</bibl>
					<quote>Σαρδάνιος γέλως. Ὁ προσποίητος. Καλεῖσθαι δὲ αὐτόν φασιν ἀπὸ τοῦ σεσηρέναι τοῖς ὀδοῦσι. Καὶ Σαρδώνιος γέλως· παροιμία, ἐπὶ τῶν ἐπ ̓ δλέρῳ σφῶν αὐτῶν γελώντων, ἣν Λήμων μὲν διαδοθῆναι (suppl. Φησὶ), ὅτι οἱ Σαρδόνα κατοικοῦντες αἰχμαλώτων τοὺς καλλίστους τε καὶ πρεσβυτέρους ὑπὲρ ο’ ἔτη τῷ Κρόνῳ ἔθυον, γελῶντας ἕνεκα τοῦ τὸ εὔανδρον ἐμφῆναι· τουτέστιν ἀνδρεὶον. Τίμαιος δὲ, τοὺς ἱκανὸν βεβιωκότας χρόνον ἐν Σαρδοῖ συνωθουμένους σχίδαις ὑπὸ τῶν υἱῶν εἰς ὃν ἔμελλον θάπτεσθαι βόθρον, γελᾶν· οἱ δὲ ἀπὸ τοῦ σεσηρέναι μετ ̓ ἀνοίας. Καί φασν ἄλλοι τε καὶ Κλείταρχος, ἐν Καρχηδόνι ἐν ταῖς μεγάλαις εὐχαῖς παῖδα ταὶς χερσὶ τοῦ Κρόνου ἐπιτίθενται (scr. Ἐπιτιθέναι), — ἵδρυται δὲ χαλκοῦς, προβεβλημένας ἔχων τὰς χεῖρας, ὑφ ̓ ᾧ κρίβανος—ἔπειτα ὑποκαίειν. Τὸν δὲ συνελκόμενον ὑπὸ τοῦ πυρὸς, δοκεῖν γελᾶν. Σιμωνίδης δὲ, Τάλων τὸν ἡφαιστότευκτον Σαρδανίους οὐ βουλομένους περαιῶσαι πρὸς Μίνωα, εἰς πῦρ καθαλλόμενον, ὡς ἂν χαλκοῦν, προστερνιζόμενον ἀνελεῖν ἐπιχάσκοντας. Σειληνὸς δὲ ἐν τῷ δευτέρῳ τῶν περὶ Συρακούσας, λάχανον εἶναι παρὰ Σαρδωνίοις ἡδὺ, σελίνῳ ἐμφερές· οὗ τοὺς γευσαμένους τάς τε σιαγόνας καὶ τὰς σάρκας αὐτῶν ἀποδάκνειν.</quote>
					<note type="translation">Sardanius risus, id est, simulatus. Eum autem sic dictum esse aiunt a σεσηρέναι, quod dcntes restringere signiticat. Et Risus Sardonius, proverbium de iis, qui, cum pereunt, rident. Id autem inde ortum esse Demon tradit, quod Sardi captivorum pulcherrimos et septuagenariis majores Saturno immolarent, ridentes ad constantiam et fortitudinem suam declarandam. Timæus vero auctor est, eos, qui satis jam vixissent in Sardinia quum fustibus in foveam, m qua sepeliendi essent, a filiis compellereptur, ridere solitos fuisse. Alii hoc dictum esse volunt a σεσηρέναι, quod significat, dentibus restrictis præ insania ridere. Ad hæc Clitarchus et alii scribunt, Carthaginienses in solennibus supplicationibus puerum Saturni manibus imponere consuevisse (statua autem Saturni erat ænea, manus habens protensas, quibus subjectus erat clibanus), posteaque ignem ei subjicere; hujns calore puernm excruciatum ridentis speciem præbere. Simonides vero refert, Talum, quem Vulcanus fabricaverat, in ignem insiluisse (erat enim æneus) atque candefactum Sardonios ad Minoem trajicere nolentes ad pectus pressisse, eosque necasse in morte hiantes. Silenus vero libro secundo Rerum Syracusanarum ait, apud Sardos esse herbam quandam dulcem, apio similem, quam qui gustarint, et maxillas et carnes suas præmordere.</note>
					<note type="commentary">Edem, sed depravata, habet Phot. Lex. c. 371. Cf. Eustath. Et Schol. brev. Ad Hom. Od. Y, 302 (ubi, ut Gœllerus adnotat, pro τί μοι δέ φησι legendum: Τίμαιος δέ φησι), ad II. O, IOI; Zenob. Cent. V, 85.</note>
				</cit>

				<cit n="30">
					<bibl>Strabo XIV, p. 654:</bibl>
					<quote>Τινὲς δὲ μετὰ τὴν ἐκ Τροίας ἔφοδον τὰς Γυμνησίας νήσους ὑπ ̓ αὐτῶν (a Rhodiis sc.) κτισθῆναι λέγουσιν· ὧν τὴν μείζω φησὶ Τίμαιος μεγίστην εἶναι μετὰ τὰς ἑπτὰ, Σαρδὼ, Σικελίαν, Κύπρον, Κρήτην, Εὔβοιαν, Κύρνον, Λέσβον, οὐδ ̓ ἀληθῆ λέγων· πολὺ γὰρ ἄλλαι μείζους.</quote>
					<note type="translation">Quidam post reditum e bello Trojano Gymnasias insula ab iis ferunt occupatas. Harum quæ est grandior, eam Timæus omnium insularum maximam asserit post septem has: Sardiniam, Siciliam, Cyprum, Cretam, Eubœam, Corsicam, Lesbum; sed falsum dicit, quum sint aliæ multo majores.</note>
					<note type="commentary">Eadem iisdem fere verbis e Timæo, nulla tamen addita fontis notitia, exscripsit Diodor. V, 17.</note>
				</cit>

				<cit n="31">
					<bibl>Tzetz. Ad Lycophr. 633:</bibl>
					<quote>Αἱ δὲ Γυμνησίαι αὗται, νῆσοι περὶ τὴν Τυρανηίαν εἰσί. Μέμνηται δὲ αὐτῶν καὶ Ἀρτεμίδωρος. Τίμαιος δέ φησιν, εἰς ταύτας τὰς νήσους ἐλθεὶν τινας τῶν Βοιωτῶν, ἃς νήσους Χοιράδας εἶπε. Φιλτέας δὲ ἐν τρίτῳ Ναξικῶν, Βαλιαρίδας φησὶν αὐτὰς ὕστερον ὀνομασθῆναι. Εἰσὶ δὲ οἱ ἐν αὐταῖς κατοικοῦντες ἄριστοι σφενδονῆται· αἱ γὰρ μητέρες αὐτῶν, ὡς ἔρην, τιθέασιν ἐπί τινος ξύλου ἄρτον, καὶ οὐ πρότερον διδόασιν αὐτοῖς φαγεῖν, πρὶν καταβαλεῖν τὸν ἄρτον.</quote>
					<note type="translation">Gymnasiæ sunt insulæ circa Tyrrheniam. Memorat eas etiam Artemidorus. Timæus vero dicit Bœotorum aliquos venisse in has insulas, quas Chœrades appellat. Philteas libro tertio Naxiorum Balearides ait eas postea nominatas esse. Sunt autem earum incolœ optimi fundatores; matres enim, ut dixi, in ligno quodam panem ponunt, nec prius iis edendum concedunt quam dejecerint.</note>
					<note type="commentary">Cf. Pseudo—Aristot. l. l. C.89.</note>
				</cit>
<pb n="199"/>

				<cit n="32">
					<bibl>Plin. H. N. IV, 16:</bibl>
					<quote>Timœus historicus a Britannia introrsus sex dierum navigatione abesse dicit insulam Mictim, in qua candidum plumbum proveniat. Ad eam Britannos vitilibus navigiis corio circumsutis navigare.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary">Verum h. l. auctor libri de Mensura orbis terræ (Duillius § 8) pro Timœus legit Pytheas, ita ut cum Heynio (De font. Diodori p. 73 not.) statucndum sit, vel Pytheam Massiliensem nominare Plinium voluisse, vel Pytheam exscriptum esse a Timæo, sicuti fecerit in locis sequentibus de succino seu electro.</note>
				</cit>

				<cit n="33">
					<bibl>Idem ibid. IV, 27:</bibl>
					<quote>Insulœ complures sine nominibus eo situ (in Oceano septemtrionali) traduntur Ex quibus ante Scythiam, quœ appellatur Rauronia, unam abesse diei cursu, in quam veris tempore fluctibus electrum ejiciatur, Timœus prodidit.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="34">
					<bibl>Idem ibid. XXVII, II:</bibl>
					<quote>Pytheas scribit, Guttonibus, Germaniœ genti, accoli œstuarium Oceani, Montonomon nomine. . . . Ab hoc diei navigatione insulam abcsse Abalum: illuc vere fluctibus advehi (succinum), et esse concreti maris purgamentum: incolas pro ligno ad ignem uti eo, proximisque Teutonis vendere. Huic et Timœus credidit, sed insulam Basiliam vocavit.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="35">
					<bibl>Idem ibid. IV, 22:</bibl>
					<quote>In ipso capite Bœticœ, ab ostio freti passuum XXV mill. Gadis, longa (ut Polybius scribit) XII mill., lata III mill. passuum. Abest a continente proxima parte minus pedes DCC. reliqua plus septem M. passuum. Ipsius spatium XV M. passuum est. Habet oppidum civium Romanorum, quod appellatur Augusta urbs Julia Gaditana. Ab eo latere, quo Hispaniam spectat, passibus fere centum, altera insula est longa III M. pass. lata, in qua prius oppidum Gadium fuit. Vocatur ab Ephoro et Philistide, Erythia: a Timœo et Sileno, Aphrodisias: ab indigenis Junonis Majorem Timœus Cotinussam apud eos vocatam ait: nostri Tartesson appellant, Pœni Gadir, ita Punica lingua sepem significante. Erythia dicta est, quoniam Tyrii Aborigines eorum orti ab Erythrœo mari ferebantur. In hac Geryones habitasse a quibusdam existimantur, quorum armenta Hercules abduxerit. Sunt qui aliam esse eam, et contra Lusitaniam arbitrentur, codemque nomine quondam ibi appellatam.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary">Verba ipsius spatium XV suspecta sunt Harduino propter antecedentia. Pro longa III M. passuum lata codd. Regg. in longum mille passibus lata. Latitudinis mensura excidisse videtur. Pro Cotinussam apud cos codd. Reg. I, Colb. I, 2, Paris. Chiffl. et Parm. habent: Potinussam a puteis. Philistide mutandum esse in Philisto probabiliter conjecit Gœller.</note>
				</cit>

				<cit n="36">
					<bibl>Plutarch. Deplacit. philos. p. 90I Wechel.:</bibl>
					<quote>Πῶς ἀμπώτιδες γίγνονται καὶ πλημμύραι; ιζ’. Ἀριστοτέλης, Ἡράκλειτος ὑπὸ τοῦ ἡλίου. . . . Τίμαιος τοὺς ἐμβάλλοντας ποταμοὺς εἰς τὴν Ἀτλαντικὴν διὰ τῆς Κελτικῆς ὀρεινῆς αἰτιᾶται, προωθοῦντας μὲν ταῖς ἐφόδοις καὶ πλημμύραν ποιοῦντας, ὑφέλκοντας δὲ ταῖς ἀναπαύλαις, καὶ ἀμπώτιδας κατασκευάζοντας. . .</quote>
					<note type="translation">De causis æstus maris, cap. XVII. Aristoteles et Heraclitus eum a sole fieri aiunt. . . . Timæus causam imputat fluminibus, quæ ex montibus Gallicis in Atlanticum procurrentia mare, id excursu suo propellant atque augeant, rursumque subsistentia, illud retrahant atque deminuant.</note>
					<note type="commentary">Cf. Pseudo-Aristot. l. l. c. 56; Plin. H. N. II,27.</note>
				</cit>

				<cit n="37">
					<bibl>Etym. M.:</bibl>
					<quote>Γαλατία, χώρα· ὠνομάσθη, ὥς φησι Τίμαιος, ἀπὸ Γαλάτου, Κύκλωπος καὶ Γαλατίας (leg. Γαλατείας) υἰοῦ.</quote>
					<note type="translation">Galatia nomen habet, ut Timæus dicit, a Galato, Cyclopis et Galateæ filio.</note>
					<note type="commentary">Cf. Diodor. V, 24, Parthenius Erot. c. 3o et 29, Ammian. XV, 9. Galliæ descriptio apud Diodorum magna saltem ex parte e Timœo petita videtur. V. Niebuhr. l. l. II, p. 255 et Heyne De fontibus Diodori p. 74 not.</note>
				</cit>

				<cit n="38">
					<bibl>Strabo IV, p. I83:</bibl>
					<quote>Περὶ δὲ τῶν τοῦ Ῥοδανοῦ στομάτων, Πολύβιος μὲν ἐπιτιμᾷ Τιμαίῳ, φήσας εἶναι μὴ πεντάστομον, ἀλλὰ δίστομον. Ἀρτεμίδωρος δὲ τρίστομον λέγει.</quote>
					<note type="translation">De Rhodani ostiis Polybius Timæum reprehendit, non, ut ille, quinque, sed duo esse asserens. Artemidorus tria perhibet.</note>
					<note type="commentary">Timæum sequuntur Plin. III, 4 et Diodor. V, 25 et Festus Avienus de Rhodano in Ora Maritima V. 680.</note>
				</cit>
<pb n="200"/>

				<cit n="39">
					<bibl>Steph. Byz.:</bibl>
					<quote>Μασσαλία, πόλις τῆς Λιγυστικῆς, κατὰ τὴν Κελτικὴν, ἄποικος Φωκαέων. Ἑκαταῖος Εὐρώπῃ. Τίμαιος δέ φησιν, ὅτι προσπλέων ὁ κυβερνήτης, καὶ ἰδὼν ἁλιέα, ἐκάλευσε μᾶσσαι τὸ ἀπόγειον σχοινίον. Μᾶσσαι γὰρ τὸ δῆσαί Φασιν Αἰολεῖς. Ἀπὸ γοῦν τοῦ ἁλιέως καὶ τοῦ μᾶσσαι ὡνόμασται.</quote>
					<note type="translation">Massalia, urbs Ligustica, juxta Celticam, colonia Phocæensium, auctore Hecatæo. Perhibet Timæus, eam hinc Domen habere, quod nauclerus adnavigans, conspecto piscatore, jusserit μᾶσσαι, idest, ligare funem nauticum. Apud Æoles enim μᾶσσαι ligare significat. A voce igitur ἁλιεύς, piscator, et μᾶσσαι, ligare, urbs Massalia nominata est.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="40">
					<bibl>Scymn. Chius Orb. descript. v. 208 sqq.</bibl>
					<quote>Μασσαλία δ ̓ ἐστ ̓ ἐχομένη πόλις μεγίστη, Φωκαὼν ἀποικία. Ἐν τῇ Λιγυστικῇ δὲ ταύτην ἐκτισαν πρὸ τῆς μάχης τῆς ἐν Σαλαμῖνι γενομένης ἔτεσιν προτερον, ὥς φασιν, ἑκατὸν εἴκοσι. Τίμαιος οὔτως ἰστορεῖ δὲ τὴν κτίσιν.</quote>
					<note type="translation">Finitima est Massalia, urbs maxima, colonia Phocæensium qui in Liguria eam condiderunt centum et viginti annis, sicuti dicunt, ante pugnam apud Salaminem. Sic Timæus refert.</note>
					<note type="commentary">Cum Timæo concinunt Eusebius et Solinus c. 2. Complura Scymn. Chius ex Timæo in sua transtulit, quæ jam cognoscere non licet. Nam v. I25, loco illo misere mutilo, ubi fontes suos nominat, in Manuscr. Paris. legitur: καὶ Τίμαιον (vulg. καὶ λίαν) ἄνδρα Σικελὸν ἐκ Ταυρομενίου.</note>
				</cit>

				<cit n="41">
					<bibl>Polyb. II, 16, Ι3, de Eridano:</bibl>
					<quote>Tἄλλα δὲ τὰ περὶ τὸν ποταμὸν τοῦτον ἱστορούμενα παρὰ τοῖς Ἕλλησι, λέγω δὴ τὰ περὶ Φαέθοντα καὶ τὴν ἐκείνου πτῶσιν, ἔτι δὲ τὰ δάκρυα τῶν αἰγείρων, καὶ τοὺς μελανείμονας τοὺς περὶ τὸν ποταμὸν οἰκοῦντας, οὕς φασι τὰς ἐσθῆτας εἰσέτι νῦν φορεὶν τοιαύτας ἀπὸ τοῦ κατὰ Φαέθοντα πένθους· (14) καὶ πᾶσαν δὲ τὴν τραγικὴν καὶ ταύτῃ προσεοικυῖαν ὕλην, ἐπὶ μὲν τοῦ παρόντος ὑπερθησόμεθα, διὰ τὸ μὴ λίαν καθήκειν τῶ τῆς προκατασκευῆς γένει γὴν περὶ τῶν τοιούτων ἀκριδολογίαν. (15) Μεταλαβόντες δὲ καιρὸν ἀρμόττοντα, ποιησόμεθα τὴν καθήκουσαν μνήμην, καὶ μάλιστα διὰ τὴν Τιμαίου περὶ τοὺς προειρημένους τςοπους ἄγνοιαν.</quote>
					<note type="translation">Cetera quæ de Pado a Græcis sunt prodita, narrationem inquam de Phaethonte et ejus casu, de populorum arborum lacrimis, de atrata ad hunc amnem gente, quam dicunt etiam nunc vestitum illum servare a Phaethontis luctu; et quæ sunt hujus generis tragicæ fabulæ aliæ, eas impræsentiarum missas facimus: neque enim præparationi, cujusmodi hæc est, accuratior de talibus disputatio convenerit. In sequentibus vero, loco magis idoneo, maxime ut Timæi ignorantiam horum tractuum ostendamus, quoad satis erit, ista sumus persecuturi.</note>
					<note type="commentary">Cf. Diodor. V, 25. E Timæo sua hausit Pseudo—Aristot. l.l. c. 82; v. Ukert. Geogr. I, part. I, p. 139, Niebuhr. l. l. I, p. 29, 82, not.</note>
				</cit>

				<cit n="42">
					<bibl>Scymn. Chius v. 404 sqq. (Geogr. min. T. II, p. 24) Hudsou.:</bibl>
					<quote>Ἑξῆς δὲ μεγάλη χεῤῥόνησος Ὑλλική, πρὸς τὴν Πελοπόννησόν τι ἐξισουμένη. Πόλεις δ ̓ ἐν αὐτῇ φασι πέντε καὶ δέκα Ὕλλους κατοικεῖν, ὄντας Ἕλληνας γένος. Τὸν Ἡρακλέους γὰρ Ὕλλον οἰκιστὴν λαβεῖν. Ἐκβαρβαρωθῆναι δὲ τούτους τῷ χρόνῳ τοῖς ἤθεσιν ἱστοροῦσι τοῖς τῶν πλησίον, ὤς φασι Τίμαιός τε καὶ Ἐρατοσθένης. Νῆσος κατ ̓ αὐτοὺς δ ̓ ἐστιν Ἴσσα λεγομένη Συρακοσίων ἔχουσα τὴν ἀποικίαν.</quote>
					<note type="translation">Sequifur magna Chersonesus Hyllica, Peloponneso fere æqualis. In qua quindecim urbes habitari dicunt ab Hyllis, Græcis genere, nam Herculis filium Hyllum habuisse conditorem. Hos vero temporis successu barbaros evasisse narrant moribus populorum vicinorum, ut tradunt Timæus et Eratosthenes. Insula illis est Issa dicta, quæ Syracusanorum coloniam habet.</note>
					<note type="commentary">Sic hæc ex Manuscr Parisiensi correxit Letronn. In eodem Ms. pro ἤθεσιν legitur ἔθνεσιν. E Timæo et Eratosthene etiam Apollonius hujus regionis descriptionem sumsisse videtur; V. Schœnemann De geogr. Argonaut. p. 53 sqq.</note>
				</cit>

				<cit n="43">
					<bibl>Stephan. Byz.:</bibl>
					<quote>Ἀργύρινοι, ἔθνος Ἠπειρωτικὸν, ὡς Τίμαιος καὶ Θέων. Καὶ Λυκόφρων· Εἰς Ἀργυρίνους καὶ Κεραυνίων νάπας.</quote>
					<note type="translation">Argyrini, gens Epirotica, auctoribus Timæo et Theone. Hujus quoque Lycophron meminit: Ad Argyrinos et Cerauniorum saltus.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="44">
					<bibl>Athenæus XIII, 8, p. 602, F:</bibl>
					<quote>Τὸ παιδεραστεῖν παρὰ πρώτων Κρητῶν εἰς τοὺς Ἕλληνας παρῆλθε, ὡς ἱστορεῖ Τίμαιος.</quote>
					<note type="translation">Puerorum amor a Cretensibus primis ad Græcos venit, ut narrat Timæus.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="44">
					<bibl>Idem V, 28, p. I8I, C:</bibl>
					<quote>Οἱ δὲ Λακωνισταὶ λεγόμενοι, φησὶν ὁ Τίμαιος, ἐν τετραγώνοις χοροῖς ᾗδον.</quote>
					<note type="translation">Laconistæ qui dicuntur, referente Timæo, in choris quadratis canebant.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="45">
					<bibl>Diog. Laert. V. Epimen. I, II4:</bibl>
					<quote>Φησὶ δὲ Δημήτριος τινὰς ἱστορεῖν, ὡς λάβοι παρὰ Νυμφῶν ἔδεσμά τι καὶ φυλάττοι ἐν χηλῇ βοός (sc. Ἐπιμενίδης)· Προσφερόμενός τε κατ ̓ ὀλίγον, μηδεμιᾷ κενοῦσθαι ἀποκρισει, μηδὲ ὀφθῆναί ποτε ἐσθίων. Μέμνηται αὐτοῦ καὶ Τίμαιος ἐν τῇ δευτέρᾳ.</quote>
					<note type="translation">Demetrius dicit, tradere nonnullos, Epimenidem accepisse a nymphis cibum eumque servasse in bovis unguia, atque paulatim inde alimenta promentem nulla egestione exonerasse alvum, neque nuquam conspectum esse edentem. Meminit ejus et Timæus libro secundo.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>
<pb n="201"/>

				<cit n="46">
					<bibl>Plutarch. Lycurg. c. 3I:</bibl>
					<quote>Τελευτῆσαι δὲ τὸν Λυ κοῦργον οἱ μὲν ἐν Κίῤῥᾳ λέγουσιν· Ἀπολλόθεμις δ ̓, εἰς Ἦλιν κομισθέντα. Τίμαιος δὲ καὶ Ἀριστόξενος, ἐν Κρήτῃ καταβιώσαντα. Καὶ τάφον Ἀριστόξενος αὐτοῦ δείκνυσθαί φησι ὑπὸ Κρητῶν τῆς Περγαμίας περὶ τὴν ξενικὴν ὁδόν.</quote>
					<note type="translation">Exstinctum Lycurgum alii Cirrhæ affirmant; Apollothemis, deportatum Elin; Timæus et Aristoxenus, in Creta vitam eum finiisse, et sepulcrum ejus ostendi Aristoxenus ait in Pergamia juxta viam regiam.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="47">
					<bibl>Idem ibid. c. I: De tempore quo vixerit Lycurgus haud liquet.</bibl>
					<quote>Οἱ μὲν γὰρ Ἰφίτῳ συνακμάσαι καὶ συνδιαθεῖναι τὴν Ὀλυμπιακὴν ἐκεχειρίαν λέγουσιν αὐτόν· ὧν ἐστὶ καὶ Ἀριστοτέλης ὁ φιλόσοφος, τεκμήριον προφέρων τὸν Ὀλυμπίασι δίσχον, ἐν ᾧ τοὔνομα τοῦ Λυκούργον διασώζεται καταγεγραμμένον. Οἱ δὲ ταῖς διαδοχαῖς τῶν ἐν Σπάρτῃ βεβασιλευκότων ἀναλεγόμενοι τὸν χρόνον, ὥσπερ Ἐρατοσθένης καὶ Ἀπολλόδωρος, οὐκ ὀλίγοις ἔτεσι πρεσβύτερον ἀποφαίνουσι τῆς πρώτης Ὀλυμπιάδος. Τίμαιος δὲ ὁπονοεῖ, δυοῖν ἐν Σπάρτῃ γεγονότων Λυκούργων οὐ κατὰ τὸν αὐτὸν χρόνον, τῷ ἑτέρῳ τὰς ἀμφοῖν πράξεις διὰ τὴν δόξαν ἀνακεὶσθαι, καὶ τόν γε πρεσβύτερον οὐ πόῤῥω τῶν Ὁμήρου χρόνων γεγονέναι, ἔνιοι δὲ, καὶ κατ ̓ ὄψιν ἐντυχεῖν ὁμήρῳ.</quote>
					<note type="translation">Quidam, Lycurgum Iphiti æqualem et socium in digerendis festis Olympiacis fuisse perhibent, ex quibus Aristoteles est philosophus, ut testimonium proferens discum Olympiacum, qui nominis Lycurgi præfert inscriptionem. Alii supputantes tempora ex successione eorum qui Lacedæmone regnaverunt, ut Eratosthenes et Apollodorus, non paucis annis eum affirmant primam olympiadem antecessisse. Timæus suspicatur duos Spartæ Lycurgos diversis temporibus fuisse, in quorum alterum ob ejus claritatem res gestas collatas utriusque esse, ac majorem certe non longe fuisse infra Homeri ætatem, nonnulli etiam cum Homero eum congressum esse contendunt.</note>
					<note type="commentary">Quod fragmentum præcedentibus subjunximus quum de loco, quem occupaverit, certius nihil definiri possit. Fortasse depromptum est ex Olympionicis. Cf. Apollodori Chronica.</note>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.timaeus.timaei_fragmenta.historiae.italica_et_sicula.liber_iii">LIBER III</title></ab>

				<cit n="48">
					<bibl>Athenæus VI, 2I, p. 272, B:</bibl>
					<quote>Κἀν τῇ τρίτῃ δὲ τῶν Ἱστοριῶν ὁ Ἐπιτίμαιος ἔφη, οὕτως εὐδαιμονῆσαι τὴν Κορινθίων πόλιν, ὡς κτήσασθαι δούλων μυριάδας ἓξ καὶ τεσσαράκοντα, δι ̓ ἃς ἡγοῦμαι καὶ τὴν Πυθίαν αὐτοὺς κεκληκέναι χοινικομέτρας.</quote>
					<note type="translation">Idem Epitimæus tertio Historiarum libro dixerat, ita opulentam fuisse Corinthiorum civitatem, ut possideret servorum sex et quadraginta myriadas. Quare etiam Pythiam puto chœnicometras illos appellasse.</note>
					<note type="commentary">Antecedentia ex nono Timæi libro repetita sunt.</note>
				</cit>

				<cit n="49">
					<bibl>Strab. XIII, p. 896, A:</bibl>
					<quote>Τίμαιον ψεύσασθαί φησιν ὁ Λημήτριος ἱστοροῦντα ἐκ τῶν λίθων τῶν ἐξ Ἰλίου Περίανδρον περιτειχίσαι τὸ Ἀχίλλειον τοῖς Ἀθηναίοις, βοηθοῦντα τοῖς περὶ Πιττακόν.</quote>
					<note type="translation">Mendacii accusat Timæum Demetrius, quod ille perhibuerit, Periandrum ex Iliacis lapidibus adversus Athenienses substruxisse Achilleum, eoque opitulatum Pittaco.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="50">
					<bibl>Schol. Pindar. Ol. XIII, 29:</bibl>
					<quote>Ὁ ἀετὸς οἰωνῶν βασιλεύς ἐστιν ὁ ἐπὶ τῶν ἱερῶν τιθέμενος. Τινὲς δὲ τὸ ἀέτωμα, ὥς φησι Λίδυμος, παρατιθέμενος Τίμαιον λέγοντα καὶ τοῦτο ἐν ταῖς οἰκοδομίαις αὐτῶν (Coriuthiorum sc.) εὔρημα.</quote>
					<note type="translation">Timæus etiam fastigium triangulare in fronte et postico templorum, cui aquila Jovis imponebatur, Corinthiorum inventum esse dicit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="51">
					<bibl>Folyb. XII, 4, d. Exc. Vat.:</bibl>
					<quote>Φησὶ τοιγαροῦν τὴν Ἀρέθουσαν κρήνην τὴν ἐν ταὶς Συρακούσαις ἔχειν τὰς πηγὰς ἐκ τοῦ κατὰ Πελοπόννησον διά τε τῆς Ἀρκαδίας καὶ διὰ τῆς Ὀλυμπίας ῥέοντος ποταμοῦ Ἀλφειοῦ· ἐκεῖνον γὰρ δύντα κατὰ γῆς, τετρακισχιλίους σταδίους ὑπὸ τὸ Σικελικὸν ἐνεχθῆναι πέλαγος καὶ ἀναδύειν ἐν ταὶς Συρακούσαις· γενέσθαι δὲ τοῦτο δῆλον ἐκ τοῦ κατά τινα χρόνον οὐρανίων ὄμβρων ῤαγέντων κατὰ τὸν τῶν Ὀλυμπίων καιρὸν, καὶ τοῦ ποταμοῦ τοὺς κατὰ τὸ τέμενος ἐπικλύσαντος τόπους, ὄνθου τε πλῆθος ἀναβλύζειν τὴν Ἀρέθουσαν ἐκ τῶν κατὰ τὴν πανήγυριν θυομένων βοῶν, καὶ φιάλην χρυσῆν ἀναβαλεῖν, ἣν ἐπιγνόντες εἶναι τῆς ἑορτῆς, ἀνείλοντο.</quote>
					<note type="translation">Ait igitur fontem Arethusæ, qui Syracusis est, origines inde usque a Peloponneso trahere, ab Alpheo nimirum fluvio qui per Arcadiam atque Olympiam decurrit. Hunc ait fluvium tellure absorptum, et quater mille stadia sub Siculum mare labentem, emergere Syracusis. Idque eo ait demonstratum aliquando fuisse, quod, quum Olympicorum ludorum tempore fluvius per immodicas quasdam pluvias proximos fano locos inundasset, magnam Arethusa vomuisset fimi copiam, boum scilicet in conventu illo cæsorum, nec non ejecisset phialam auream, quam homines quum agnoscerent de solemnitato illa provenientem, sustulissent.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>
<pb n="202"/>

				<cit n="52">
					<bibl>Strabo VI, p. 270:</bibl>
					<quote>Ἡ δ ̓ ὁρτυγία συνάπτει γεφύρᾳ πρὸς τὴν ἤπειρον (suppl. Πρόσγειος) οὖσα· χρήνην δ ̓ ἔχει τὴν Ἀρέθουσαν, ἐξιεῖσαν ποταμὸν εὐ θὺς εἰς τὴν θάλατταν· μυθεύουσι δὲ τὸν Ἀλφειὸν εἶναι τοῦτον, ἀρχόμενον μὲν ἀπὸ τῆς Πελοποννήσου, διὰ δὲ τοῦ πελάγους ὑπὸ γῆς τὸ ῥεῖθρον ἔχοντα μέχρι πρὸς τὴν Ἀρέθουσαν, εἶτ ̓ ἐκδιδόντα πάλιν εἰς τὴν θάλατταν. Τεκμηριοῦνται δὲ τοιούτοις τισί· καὶ γὰρ φιάλην τινὰ ἐκπεσοῦσαν εἰς τὸν ποταμὸν [ἐνόμισαν] ἐν Ὀλυμπίᾳ, δεὺρο ἀνενεχθῆναι εἰς τὴν κρήνην, καὶ θολοῦσθαι ἀπὸ τῶν ἐν Ὀλυμπίᾳ βουθυσιῶν· ὅ τι Πίνδαρος ἐπακολουθῶν τούτοις εἴρηκε· (Nem. I, I:) Ἄμπνευμα σεμνὸν Ἀλφεοῦ, κλεινὰν Συρακοσσᾶν θάλος Ὀρτυγία. Συναποφαίνεται δὲ τῷ Πινδάρω ταῦτα καὶ Τίμαιος ὁ συγγραφεύς.</quote>
					<note type="translation">Ortygia cum continenti vicina ponte conjungitur. Ea insula fontem habet Arethusam, quæ fluvium statim in mare emittit. Hunc fluvium Alpheum esse fabulantur, qui ortus in Peloponneso, per mare sub terram usque ad Arethusam fluat, et inde rursum in mare exeat. Argumenta quibus fabulam probent, hæc ab iis afferuntur. Pateram quandam apud Olympiam in Alpheum prolapsam, ad Arethusam fontem fuisse delatam; tum, fontem eum turbidum fieri, quando Olympiæ boves immolarentur. Atque hæc secutus Pindarus ita cecinit: Alphei requies veneranda clararum Syracusarum germen Ortygia. Quin et historiarum scriptor Timæus Pindaro adstipulatur.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="53">
					<bibl>Schol. Apollon. Rhod. IV, 12I6:</bibl>
					<quote>Τίμαιός φησι, μετὰ ἕτη ἑξακόσια τῶν Τρωικῶν Χερσικράτην, ἕνα τῶν Βακχιαδῶν, εἴτε ἐκπεσόντα τῆς Κορίνθου, εἴτε καὶ ἑκόντα ἀπελθόντα, διὰ τὸ ἠτιμῆσθαι, ᾠκηκέναι τὴν νῆσον (Κερκύραν sc.). Οἵ γε μὴν Κόλχοι ἐκβληθέντες εἰς τὴν ἀντιπέραν νῆσον ἀφίκοντο, καὶ μετὰ ταῦτα εἰς τὰ Κεραύνια ὄρη, εἴς τε τοὺς Ἄβαντας καὶ Νεσταίους καὶ Ὠρικὸν ᾠκίσθησαν.</quote>
					<note type="translation">Timæus ait, annis sexcentis post bellum Troicum Chersicratem Bacchiadam sive in exilium Corintho ejectum sive sponte inde profectum, quod ignominia affectus esset, incoluisse Corcyram insulam. Colchi vero expulsi in insulam e regione sitam abierunt, atque postea ad montes Ceraunios, in Abantium et Nestæorum fines, et Oricum incoluerunt.</note>
					<note type="commentary">Igitur ex Timæi temporum computatione (v. fr. ap. Censoriuum De d. nat. c. 2I) in Corcyram colonia deducta foret Ol. 46. Quod aperte est falsum (v. G. Müller. de Corcyra p. 12), nec facile potuit Timæus in tantum errorem incidere. Quare aut suum temporum canonem Timæus habuit, aut librariorum culpa numerus depravatus est. Eadem de Chersicrate historia legitur in schol. ad v. I2I2, ex eodem procul dubio Timæo petita. Conjunctam fuisse hanc narrationem cum Syracusarum fundatione ac in eodem libro utramque exhibitam propter temporis rationes, siquidem veras noster secutus sit, probabile est. Dubitari vero potes propterea quod Schol. ad Chersicralem Bacchiadam refert, quæ vulgo de Archia narrantur. Hæc rerum similitudo vel confusio explicari potest, si Corcyræ historiam Timæus in alia operis parte, oblata occasione, seorsum pertractaverit. V. Welcker. Mus. Rhen. I, p. 261 sq.</note>
				</cit>

				<cit n="54">
					<bibl>Idem IV, 983:</bibl>
					<quote>Ἡ Κέρχυρα πρότερον μὲν Δρεπάνη ἐκαλεῖτο, εἶτα Σχερία· Ἀποδίδωσι δὲ τὴν αἰτίαν Ἀριστοτέλης ἐν τῇ Κερχυραίων πολιτείᾳ. Φησὶ γὰρ τὴν Δήμητρα φοβουμένην, μὴ οἱ ἐκ τῆς ἠπείρου ἐρχόμενοι ποταμοὶ ἤπειρον αὐτὴν ποιήσωσι, δεηθῆναι Ποσειδῶνος, ἀποστρέψαι τὰ τῶν ποταμῶν ῥεύματα. Ἐπισχεθέντων οὗν τούτων, ἀντὶ Δρεπάνης Σχερίαν ὀνομασθῆναι. Δρεπάνη δὲ ἐκαλεῖτο διὰ τὸ τὴν δήμητρα, αἰτησαμένην δρέπανον παρ ̓ Ἡφαίστου, τοὺς Τιτᾶνας διδάξαι θερίζειν· εἶτα αὐτὸ κρύψαι εἰς τὸ παραθαλάσσιον μέρος τῆς νήσου· προσκλυζούσης δὲ τῆς θαλάσσης, ἐξομοιωθῆναι τὴν θέσιν τῆς γῆς δρεπάνῃ. Τίμαιος δὲ ἐκ τοῦ δρεπάνου, ᾧ ἐξέτεμεν τοῦ Οὐρανοῦ τὰ αἰδοῖα ὁ Κρόνος, ἢ ὁ Ζεὺς τὰ τοῦ Κρόνου. Τοῦτο γὰρ αὐτοῦ κεχρύφθαι φησί.</quote>
					<note type="translation">Corcyra prius vocabatur Drepana, deinde Scheria, cujus denominationis rationem reddit Aristoteles in Corcyræorum republica. Dicit enim Cererem, verentem ne fluvii ex terra continenti in mare profluentes illam redderent continentem, rogasse Neptununi, ut fluviorum cursum declinaret; his inhibitis pro Drepana eam appellatam esse Scheriam, a verbo σχεῖν. Drepana vocabatur, quod Ceres, a Neptuno petita falce, Titanes docuit metere eamque deinde occultavit in maritima insulæ parte; alluente autem mari terræ formam falci similem redditam esse. Timæus vero hanc denominationem derivat e falce, qua Urano Saturnus vel Saturno Jupiter pudenda abscidit; hanc enim ibi occultatam esse dicit.</note>
					<note type="commentary">Alia de Corcyra v. fr. 7.</note>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.timaeus.timaei_fragmenta.historiae.italica_et_sicula.liber_vi">LIBER VI</title></ab>

				<cit n="55">
					<bibl>Polyb. XII, 28, Excerpt. Antiq. et Vat. Timæus de comparandis sibi præsidiis historiarum scriptori necessariis ne minimam quidem curam unquam habuit, sed propriæ omni experientiæ velut ex profes so renuntiavit: hic quo pacto præstantis et gravis historici famam obtinuerit, equidem nescio.</bibl>
					<quote>Καὶ διότι τοιοῦτόν ἐστιν, αὐτὸν ἀνθομολογούμενον εὐχερὲς παραστῆσαι τὸν Τίμαιον. Κατὰ γὰρ τὸ προοίμιον τῆς ἕκτης βίβλου φησὶ τινὰς ὑπολαμβάνειν, διότι τινὸς μείζονος δεῖται φύσεως καὶ φιλοπονίας καὶ παρασκευῆς τὸ τῶν ἐπιδεικτικῶν λόγων γένος, ἢ τὸ τῆς ἱστορίας· ταύτας δὲ τὰς δόξας πρότερον μὲν Ἐφόρῳ φησὶ προσπεσεῖν· οὐ δυνήθέντος δ ̓ ἱκανῶς ἐκείνου πρὸς τοὺς ταῦτα λέγοντας ἀπαντῆσαι, πειρᾶται συγκρίνειν αὐτὸς ἐκ παραβολῆς τὴν ἱστορίαν τοῖς ἐπιδεικτικοῖς λόγοις· πρᾶγμα ποιῶν πάντων ἀτοπώτατον· πρῶτον μὲν τὸ καταψεύσασθαι τοῦ συγγραφέως· ὁ γὰρ Ἔφορος παρ ̓ ὅλην τὴν πραγματείαν θαυμάσιος ὢν καὶ κατὰ τὴν φράσιν καὶ κατὰ τὸν χειρισμὸν καὶ κατὰ τὴν ἐπίνοιαν τῶν λημμάτων, δεινότατός ἐστιν ἐν ταῖς παρεκβάσεσι καὶ ταῖς ἀφ ̓ αὑτοῦ γνωμολογίαις, καὶ συλλήβδην ὅταν που τὸν ἐπιμετροῦντα λόγον διατιθῆται· κατὰ δέ τινα συντυχίαν εὐχαρίστατα καὶ πιθανώτατα περὶ τῆς συγκρίσεως εἴρηκε τῆς τῶν ἰστοριογράφων καὶ λογογράφων· ὁ δ ̓ ἴνα μὴ δόξῃ ταὐτὰ λέγειν Ἐφόρῳ, πρὸς τῷ κατεψεῦσθαι ἐκείνου, καὶ τῶν λοιπῶν κατέγωνκε· τὰ γὰρ ὑπ ̓ ἄλλων δεόντως κεχειρισμένα μακρῶς καὶ ἀσαφῶς καὶ τῷ παντὶ χειρόνως ἐξηγούμενος, οὐδένα τῶν ζώντων ὑπέλαβε τοῦτο παρατηρήσειν. Οὐ μὴν ἀλλὰ βουλόμενος αὔξειν τὴν ἱστορίαν, πρῶτον μὲν τηλικαύτην εἶαί φησι διαφορὰν τῆς ἱστορίας πρὸς τοὺς ἐπιδεικτικοῦς λόγους ἡλίκην ἔχει τὰ κατ ̓ ἀλήθειαν ᾠκοδομημένα καὶ κατεσκευασμένα τῶν ἐν ταῖς σκηνογραφίαις φαινομένων τόπων καὶ διαθέσεων· δεύτερον δὲ τὸ συνθροῖσαί φησι τῆν παρασκευὴν τὴν πρὸς τὴν ἱστορίαν μεῖζον ἔργον εἴναι τῆς ὅλης πρα γματείας τῆς περὶ τοὺς ἐπιδεικτικοὺς λόγους· αὐτὸ τὸς γοῦν τηλικαύτην ὑπομεμενηκέναι δαπάνην καὶ κακοπάθειαν τοῦ συναγαγεῖν τὰ περί τινων ὑπομνήματα, καὶ πολυπραγμονῆσαι τὰ Λιγύων ἔθη καὶ Κελτῶν, ἅμα δὲ τούτοις Ἰβήρων, ὥστε μήτ ̓ ἂν αὐτὸς ἐλπίσαι, μήτ ̓ ἂν ἑτέροις ἐξηγουμένοις πεισθῆναι περὶ τούτων.</quote>
					<note type="translation">Rem autem ita se habere, confitentem ipsum Timæum exhibere facile est. Nam is in libri sexti proæmio scribit non deesse qui existiment, illud sermonum genus quod in ostentatione positum est, majore ingenio, industria et apparatu indigere, quam historiam: et addit, jam olim istam sententiam Ephoro fuisse oppositam Qui qunm satis pro rei dignitate hujus sententiæ auctoribus respondere non potuerit; ipse historiam cum orationibus ad ostentationem compositis contendens, utramque scriptionem inter se conatur comparare, rem omnium absurdissimam faciens; primo quia historicum calumniatur: namque Ephorus in universa historia permirus est sive elocutione, sive materiæ tractatu, sive argumentorum excogitatione, tum digressionibus faciendis sententiisque de penu suo depromendis ingeniosissimus, et omnino quoties cumque sermonem aliquem præter rem præcipuanm et quasi ad pompam adornat; nescio autem quo casu accidit, ut suavissima quædam maximeque probabilia dicat de comparatione historici et oratoris: Timæus vero, ne videatur eadem quæ Ephorus dicere, non solum in hac re mentitur, sed etiam alia ipsius damnat: dum enim quæ alii laudabiliter tractaverunt, prolixe et obscure et omnino pejus exponit ipse, neminem hoc mortalium animadversurum esse sibi persuasit. Et tamen historiæ laudes augendi cupidus, primo quidem tantam esse ait differentiam historiæ ab orationibus epidicticis, quanta est inter vera ædificia et illa in scenis pigmenta loconun ac dispositionum. Deinde affirmat vel solam materiæ ad instruendam historiam conquisitionem majus esse opus, quam quidquid laboris insumitur in epidicticis sermonibus componendis. Ipse igitur tantas se toleravisse dicit impensas tantosque labores in colligendis de quibusdam hominibus rebusve commentariis, atque in percontando de Ligurum et Gallorum, præterea iberorum moribus, ut neque ipse id exspectavisset, neque aliis fidem esset habiturus hoc ipsum sibi narrantibus.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>
<pb n="203"/>

				<cit n="56">
					<bibl>Suidas:</bibl>
					<quote>Καλλικύριοι. Οἱ ἀντὶ τῶν Γεωμόρων ἐν Συρακούσαις γενόμενοι, πολλοί τινες τὸ πλῆθος. Δοῦλοι δ ̓ ἦσαν οὗτοι τῶν φυγάδων, ὡς Τίμαιος ἐν ζ’. Ὅθεν τοὺς ὑπερβολῇ πολλοὺς Καλλικυρίους ἔλεγον. Ὠνομάσθησαν δὲ ἀπὸ τοῦ εἰς ταῦτὸ συνελθεῖν παντοδαποὶ ὄντες, ὡς Ἀριστοτέλης ἐν Συρακουσίων πολιτείᾳ, ὅμοιοι τοῖς Λακεδαιμονίων Εἵλωσι, καὶ παρὰ Θεσσαλοῖς Πενέσταις, καὶ παρὰ Κρησὶν Κλαρώταις. Καὶ παροιμία· Καλλικυρίων πλείους. Τοῦτο ἐλέγετο εἴποτε πλῆθος ἤθελον ἐμφῆναι. Οἱ γὰρ Καλλικύριοι δοῦλοι ἦσαν, πλείους τῶν κυρίων αὐτῶν· ὥστε καὶ αὐτοὺς ἐξέβαλον.</quote>
					<note type="translation">Callicyrii, Geomoris expulsis, locum illorum Syracusis occuparunt. Ingenti erant multitudine. Hi exulum erant servi, utauctor est Timæus libro sexto. Unde maximam hominum multitudinem significare volentes, Callicyrios dicere solebant. Sic autem vocati fuerunt, quod ex variis locis confluxerant, ut Aristoteles in Syracusanorum Republ. tradit. Similes erant Lacedæmoniorum Helotibus et Thessalorum Penestis, et Cretensium Clarotis. Et proverbium: Plures Callicyriis: quod de magna multitudine dicebatur. Caliicyrii enim servi dominos nuraero superabant: quo factum est, ut eos expellerent.</note>
					<note type="commentary">Photius Lexic. eadem habet usque ad verba: καὶ παροιμία.</note>
				</cit>

				<cit n="57">
					<bibl>Athenæus XIII, 4, p. 573, D:</bibl>
					<quote>Καὶ ὅτε δὴ ἐπὶ τὴν Ἑλλάδα τὴν στρατείαν ἦγεν ὁ Πέρσης, ὡς καὶ Θεόπομπος ἱστορεῖ, καὶ Τίμαιος ἐν τῇ ἑβδόμῃ, αἱ Κορίνθιαι ἑταῖραι ηὔξαντο ὑπὲρ τῆς τῶν Ἑλλήνων σωτηρίας, εἰς τὸν τῆς Ἀφροδίτης ἐλθοῦσαι νέων.</quote>
					<note type="translation">Itaque etiam quo tempore Græciam cum exercitu invasit Persa, ut et Theopompus narrat, et Timæus septimo libro, Corinthiæ meretrices pro salute Græcorum vota fecerunt, in Veneris templum convenientes.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.timaeus.timaei_fragmenta.historiae.italica_et_sicula.liber_vii">LIBER VII</title></ab>

				<cit n="58">
					<bibl>Idem XII, II, p. 541, C:</bibl>
					<quote>Περὶ δὲ Σμινδυρίδου τοῦ Συβαρίτου καὶ τῆς τούτου τρυφῆς ἱστόρησεν Ἡρόδοτος δοτος ἐν τῇ ἕκτῃ, ὡς ἀποπλέων ἐπὶ τὴν μνηστείαν τῆς Κλεισθένους τοῦ Σικυωνίων τυράννου θυγατρὸς Ἀγαρίστης, φηστὶν, ἀπὸ μὲν Ἰταλίης Σμινδυρίδης ὁ Ἱπποκράτεος Συβαρίτης, ὅς ἐπὶ πλεῖστον δὴ χλιδῆς εἷς ἀνὴρ ἀφίκετο. Εἵποντο γοῦν αὐτῷ χίλιοι μάγειροι καὶ ὀρνιθευταί. Ἱστορεὶ περὶ αὐτοῦ καὶ Τίμαιος ἐν τῇ ἑβδόμῃ (ἐν τῇ τῆς ἑβδόμης membr. A.).</quote>
					<note type="translation">De Smindyrida Sybarita, ejusque luxuria, Herodotus memorat libro sexto: «ambiturum Agaristæ nuptias, Clisthenis filiæ, Sicyoniorum tyranni, profectum ex Italia Smindyriden, Hippocratis filium, Sybaritam; hominem unum omnium luxuriosissimum.» Sequebantur eum mille coqui et aucupes. Narrat de eodem etiam Timæus libro septimo.</note>
					<note type="commentary">Cf. Herodot. Et vit. Tom. IV, p. 33 Bip.</note>
				</cit>
<pb n="204"/>

				<cit n="59">
					<bibl>Idem XII, 3, p. 518, D: Narrat de Sybaritis Timæus:</bibl>
					<quote>ὅτι ἀνὴρ Συβαρίτης, εἰς ἀγρόν ποτε πορευόμενος ἔφη, ἰδὼν τοὺς ἐργάτας σκάπτοντας, αὐτὸς ῥῆγμα λαβεῖν· πρὸς ὃν ἀποκρίνασθαί τινα τῶν ἀκουσάντων, αὐτὸς δὲ σοῦ διηγουμένου ἀκούων πεπονηκέναι τὴν πλευράν.</quote>
					<note type="translation">Narrat de Sybaritis Timæus, hominem quemdam Sybaritam, rus profectum aliquando, quum fodientes operas vidisset, dixisse, dolere se veluti fibra rupta: cui unus ex his, qui audiverant, respondit: Ego vero, te hoc com(??)emorantem audiens, lateris dolore correptus sum.</note>
					<note type="commentary">Eandem historiunculam iisdem fere verbis, et alias similes reperimus in Diodor. Excerpt. Vatican. Pag. 9 ed. Mai. Etiam cetera pleraque, quæ de urbibus magnæ Græciæ, v. c. de Crotone, in Excerpt. Modo laudatis exstant, e Timæi historiis fluxisse videntur.</note>
				</cit>

				<cit n="60">
					<bibl>Idem ibid. p. 519, Β:</bibl>
					<quote>Ἐφόρουν δ ̓ οἱ Συραβῖται καὶ ἰμάτια Μιλησίων ἐρίων πεποιημένα· ἀφ ̓ ὧν δὴ καὶ αἱ φιλίαι ταῖς πόλεσιν ἐγένοντο, ὡς ὁ Τίμαιος ἱστορεῖ. Ἠγάπων γὰρ τῶν μὲν ἐξ Ἰταλίας Τυῤῥηνοὺς, τῶν δ ̓ ἔξωθεν τοὺς Ἴωνας, ὅτι τρυφῇ προσεῖχον. Οἱ δ ̓ ἱππεῖς τῶν Συβαριτῶν, ὑπὲρ τοὺς πενταχισχιλίους ὄντες, ἐπόμπευον ἔχοντες κροκωτοὺς ἐπὶ τοῖς Θώραξιν, καὶ τοῦ θέρους οἱ νεώτεροι αὐτῶν εἰς τὰ τῶν νυμφῶν ἄντρα τῶν Λουσιάδων ἀποδημοῦντες διετέλουν μετὰ πάσης τρυφῆς. Οἱ δὲ εὔποροι αὐτῶν ὁπότε εἰς ἀγρὸν παραβάλλοιεν, καίπερ ἐπὶ ζευγῶν πορευόμενοι, τὴν ἡμερησίαν πορείαν ἐν τρισὶν ἡμέραις διήνυον. Ἦσαν δέ τινες αὐτοῖς καὶ τῶν εἰς τοὺς ἀγροὺς φερουσῶν ὁδῶν κατάστεγοι. Τοῖς δὲ πλείστοις αὐτῶν ὁπάρχουσιν οἰνῶνες ἐγγὺς τῆς θαλάσσης· εἰς οὓς δι ̓ ὀχετῶν τῶν οἴνων ἐκ τῶν ἄγρων ἀφειμένων, τὸν μὲν ἔξω τῆς χώρας πιπράσκεσθαι, τὸν δὲ εἰς τὴν πόλιν τοῖς πλοίοις διακομίζεσθαι (φησὶ sc. Timæus.) Ποιοῦνται δὲ καὶ δημοσίᾳ πολλὰς καὶ πυκνὰς ἑστιάσεις, καὶ τοὺς λαμπρῶς φιλοτιμηθέντας χρυσοῖς στεφάνοις τιμῶσιν· καὶ τούτους ἀνακηρύττουσιν ἐν ταῖς δημοσίαις θυσίαις καὶ τοῖς ἀγῶσι προσκηρύττοντες οὐκ εὔνοιαν, ἀλλὰ τὴν εἰς τὰ δεῖπνα χορηγίαν· ἐν οἷς στεφανοῦσθαι (φησὶ sc. Timæus) καὶ τῶν μαγείρων τοὺς ἄριστα τὰ παρατεθέντα διασκευάσαντας. Παρὰ Συβαρίταις δ ̓ εὑρέθησαν καὶ πύελοι, ἐν τἷς κατακείμενοι ἐπυριῶντο. Πρῶτοι δὲ καὶ ἀ μίδας ἐξεῦρον, ἃς εἰσέρερον εἰς τὰ συμπόσια. Καταγελῶντες δὲ τῶν ἀποδημούντων ἐκ τῶν πατρίδων, αὐτοὶ ἐσεμνύνοντο ἐπὶ τῷ γεγηρακέναι ἐπὶ ταῖς τῶν ποταμῶν γεφύραις. Δοκεῖ δὲ μετὰ τῆς εὐδαιμοωίας αὐτῶν εἶναι ὅ τε τῆς χώρας, ἀλιμένου τῆς θαλάσσης παρηκούσης, καὶ τῶν καρπῶν σχεδὸν ἁπάντων ὑπὸ τῶν πολιτῶν καταναλισκομένων, ὅ τε τῆς πόλεως τόπος καὶ ὁ παρὰ τοῦ θεοῦ χρησμὸςσυμπαροξῦναι πάντας ἐκτρυφῆσαι, καὶ ποιῆσαι ζῆσαι ὑπὲρ τὸ μέτρον ἐκλελυμένως. Ἡ δὲ πόλις αὐτῶν ἐν κοίλῳ κειμένη, τοῦ μὲν θέρους, ἕωθέν τε καὶ πρὸς ἑσπέραν ψύχος ὑπερβάλλον ἔχει, τὸ δὲ μέσον τῆς ἡμέρας καῦμα ἀνύποιστον· ὥστε τοὺς πλείστους αὐτῶν ὑπειληφέναι πρὸς ὑγίειαν διαφέρειν τοὺς ποταμούς· ὅθεν καὶ ῥηθῆναι (Timæus sc. Φησί), ὅτι τὸν βουλόμενον ἐν Συβάρει μὴ πρὸ μοίρας ἀποθανεὶν, οὔτε δυόμενον οὔτε ἀνίσχοντα τὸν ἤλιον ὁρᾷν δεῖ. Ἔπεμψαν δέ ποτε καὶ εἰς θεοῦ τοὺς χρησομένους, ὧν ἦν εἷς Ἄμυρις, πυνθανόμενοι μέχρι τίνος εὐδαιμονήσουσι. Καὶ ἡ Πυθία ἔφη· Εὐδαίμων [Συβαρῖτα, πανευδαίμων] σὺ μὲν αἰεὶ ἐν θαλίῃσιν ἔσῃ, τιμῶν γένος αἰὲν ἐόντων. Εὐτ ̓ ἄν δὴ πρότερον θνητὸν θεοῦ ἄνδρα σεβίσσῃς, τηνίκα σοι πόλεμός τε καὶ ἐμφύλιος στάσισ ἣξει. Τούτων ἀκούσαντες, ἔδοξαν λέγειν αὐτοῖς τὸν θεὸν, ὡς οὐδέποτε παύσαιντο τρυφῶντες· οὐδέποτε γὰρ τιμήσειν ἄνθρωπον μᾶλλον θεοῦ. Ἐγένετ ̓ οὖν αὑτοῖς τῆς τύχης ἡ μεταβολὴ, ἐπεί τις οἰκετῶν τινα μαστιγῶν, καὶ τοῦτον καταφυγόντα εἰς τὰ ἱερὰ πάλιν ἐμαστίγου· ὡς δὲ τὸ τελευταῖον κατέδραμεν ἐπὶ τὰ τοῦ πατρὸς αὐτοῦ μνήματα, ἀφῆκεν αἰδεσθείς. Ἐξαναλώθησαν δὲ φιλοτιμούμενοι πρὸς ἑαυτοὺς τρυφαῖς. Καὶ ἡ πόλις δὲ πρὸς ἁπάσας τὰς ἄλλασ ἡμιλλᾶτο περὶ τρυφῆς. Εἶτα μετ ̓ οὐ πολὺ γινομένων αὐτοῖς σημείων πολλῶν καὶ (τῆς Casaub.) ἀπωλείας, περὶ ἧς νῦν οὐκ ἔτ ̓ ἐπείγει λέγειν, διεφθάρησαν.</quote>
					<note type="translation">Gestabant Sybaritæ vestes ex Milesia lana confectas: ex quo etiam amicitiæ inter civitates natæ sunt, ut tradit Timæus. Nam ex Italicis populis Etruscos amaverunt, externorum lonas, eo quod luxui dediti essent. Equites Sybaritarum, numero supra quinquies mille, pompam agentes transvebebantur croceas vestes super thoracibus induti. Æstivo tempore juniores in Nympharum Lusiadum antra secedentes, in omni luxuriæ genere vitam ibi agebant. Ditiores quando rusticatum ibant, vehiculo licet proficiscentes, tamen unius diei iter nonnisi intra triduum conficiebant. Erant vero etiam viarum nonnullæ, quæ ad villas ducebant, superne tectæ. Plerique ex civibus cellas vinarias habent prope mare, in quas per canales vinum ex agris devehitur; quod deinde partim externis venditur, partim naviculis in urbem comportatur. Celebrant vero etiam publice multa atque frequentia epula: quorum ad celebritatem qui splendide conferunt, hos aureis honorant coronis, et publice eos renunciant in solennibus sacrificiis et spectaculis, non eorum in civitatem benevolentiam prædicantes, sed munera in cœnas collocata: quibus in cœnis etiam coquos (ait timæus) coronari solitos, si qui cibos appositos præ ceteris delicatos parassent. Apud Sybaritas etiam inventæ sunt cellæ, in quibus decumben tes calido vapore perfusi sudabant. Matularum item in convivia inferendarum primi auctores fuere. Iidem, irridentes illos qui relicta patria in exteras regiones proficiscuntur, gloriari solebant, quod super fluviorum suorum pontibus consenuissent. Videtur autem præter opulentiam Sybaritarum ipsa regio (quæ quos fructus gignit, hi fere omnes, quoniam importuosum mare est quod regioni prætenditur, ab ipsis civibus consumuntur), partim etiam situs urbis, partim oraculi responsum, ad mollitiem omnes invitasse, fecisseque ut vitam supra modum dissolutam sequerentur. Scilicet urbs eorum, in cavo sita, æstivo tempore mane quidem et sub vesperam immodicum frigus habet, medio vero die æstum intolerabilem: quare plerique arbitrantur, ad sanitatem plurimum ipsis conferre flumina, atque etiam caussam esse, cur vulgo dictitetur, qui Sybari non ante fatalem diem mori velit, eum nec occcidentem Solem debere videre, nec orientem. Miserant vero aliquando oraculum consulturos, quorum in numero Amyris fuerat, qui quærerent quam diu duratura esset illorum felicitas. Quibus Pythia respondit: Felix, omnino felix, Sybarita, futurus, dum rebus lætis venerabere numina divum. At simul atque illis mortalis homo anteferetur, tum veniet bellum sævum atque domestica turba. Quo accepto responso existimabant illi, dicere Deum, numquam ipsos desituros in voluptatibus vivere: numquam quippe futurum, ut hominem magis quam deum honorent. Evenit autem illis rerum et fortunæ commutatio, postquam aliquis servum loris cæsum, quum is ad deorum aram confugisset, rursus ceciderat, eumdem vero, quum postremo ad patris heri sepulcrum confugisset, dimiserat venerans loci religionem. Exhausta est autem eorum Opulentia, invicem æmulantium, quis luxuria præcellcret: atque etiam publice civitas cum aliis omnibus civitatibus de luxu ambitiose contendebat. Denique haud ita multo post, quum multa etiam eis incidissent præsagia exitii, de quo jam nihildum necesse est dicere, exstincti sunt.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>
<pb n="205"/>

				<cit n="61">
					<bibl>Idem I, 25, p. 34, C:</bibl>
					<quote>Πολλοὶ εἰς τὰς κατασκευαζομένασ ἀμεθύστους προσλαμβάνουσι τὸ τῆς κράμβης σπέρμα. Καὶ ἐν ᾧ ἂν ἀμπελῶνι κράμβαι φύωνται, ἀμαυρότερος ὁ οἶνος γίνεται. Διὸ καὶ Συβαρῖται, φησὶ Τίμαιος, πρὸ τοῦ πίνειν κράμβασ ἢσθιον.</quote>
					<note type="translation">Multi in remedia, quæ ad impediendam ebrietatem præparant, brassicæ semen adsumunt: et qua in vinea brassica nascitur, in ea fit vinum exilius. Quare et Sybaritæ, solebant.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="62">
					<bibl>Idem XII, 5, p. 523, D:</bibl>
					<quote>Καὶ οἱ τὴν Σίριν δὲ κατοικοῦντες, ἣν πρῶτοι κατέσχον οἱ ἀπὸ Τροίας ἐλθόντες, ὕστερον δὲ Κολοφώνιοι (codd. Δὲ ὑπὸ Κολοφονίων), ὥς φησι Τίμαιος καὶ Ἀριστοτέλης, εἰς τρυφὴν ἐξώκειλαν οὐχ ἧσσον Συβαριτῶν. Καὶ γὰρ ἰδίως παρ ̓ αὐτοῖς ἐπεχωρίασε φορεῖν ἀνθινοὺς χετῶνασ, οὓς ἐξωννύντο μίτραις πολυτελέσι· καὶ ἐκαλοῦντο διὰ τοῦτο ὑπὸ τῶν περιοίκων μιτροχίτωνες, ἐπεὶ Ὅμηρος τοὺς ἀξώστους ἀμιτροχίτωνασ καλεὶ. . . . Ὠνομάσθη δὲ ἡ Σίρις, ὡς Τίμαιός φησι, καὶ Εὐριπίδης ἐν Δεσμώτιδι ἢ Μελανίππῃ, ἀπὸ γυναικός τινος Σίριδος· ὡς δ ̓ Ἀρχίλοχος, ἀπὸ ποταμοῦ.</quote>
					<note type="translation">Porro qui Siri habitant, quam tenuerant primum, qui e Troja venere, deinde Colophonii, ut ait Timæus et Aristoteles, in luxuriam mollitiemque prolapsi sunt nihilo minorem quam quæ erat Sybaritarum. Apud illos enim proprius patriusque mos fuit, floridas gestare tunicas, pretiosis fasciis mitrisque præcinctas: quare a finitimis mi. trochitones (quasi fasciis tunicati) appellabantur, quoniam discinctos Homerus ἀμιτροχίτωνασ vocat. Nomen autem habet Siris, ut quidem Timæus ait, et Euripides in Captiva vel Melanippe, a muliere quadam, cui Siris nomen fuerat; ut autem Archilochus, a fluvio.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="63">
					<bibl>Antig. Caryst. Histor. Mirab. c. 149:</bibl>
					<quote>Τίμαιον τῶν ἐν Ἰταλίᾳ ποταμῶν ἱστορεῖν Κρᾶθιν ξανθίζειν τὰς τρίχας.</quote>
					<note type="translation">Timæus inter Italiæ fluvios Crathin narrat crines flavos reddere.</note>
					<note type="commentary">Eadem habet Psendo—Aristot. l. l. c. I83, sine auctoris notitia. Cf. Tzetz. Ad Lycophr. 1021.</note>
				</cit>

				<cit n="64">
					<bibl>Idem c. I:</bibl>
					<quote>Τίμαιος, ὁ τὰς Σικελικὰς ἱστορίας συγγεγραφὼς, ἐν Ῥηγίῳ φησὶ τοὺς Λοκροὺς καὶ τοὺς Ῥηγίνους ὁρίζοντος Ἅληκος καλουμένου ποταμοῦ, τῶν τεττίγων τοὺς μὲν ἐν Λοκρικῇ ᾄδειν· τοὺς δὲ ἐν τῇ Ῥηγίνων ἀφώνους εἶναι. Λέγεται δέ τι τούτου μυθωδέστερον· ἀφικομένων γὰρ εἰς Δελφοὺς κιθαρῳδῶν, Ἀρίστωνος μὲν ἐκ Ῥηγίου, παρὰ δὲ Λοκρῶν Εὐνόμου, καὶ περὶ τοῦ κλήρου πρὸς ἑαυτοὺς εἰς ἀντιλογίαν ἐλθόντων, ὁ μὲν οὐκ ᾤετο δεῖν ἐλαττοῦσθαι, τῆς ὅλης Ῥηγίνων ἀποικίας ἐκ Δελφῶν, καὶ παρὰ τοῦ θεοῦ, γεγενημένης· ὁ δὲ κατέτρεχεν, ὅτι τὸ παράπαν οὐδὲ κιθαρῳδεῖν καθήκει, παπ ̓ οἷς οὐδ ̓ οἱ τέττιγες ᾄδουσιν. Εὐμηερήσαντός γ ̓ οὖν τοῦ ῥηγίνου ἐν τῷ ἀγῶνι, ἐνίχησεν Εὔνομος ὁ Λοκρὸς παρὰ τοιαύτην αἰτίαν· ᾄδοντος αὐτοῦ, μεταξὺ τέττιξ ἐπὶ τὴν λύραν ἐπιπνὰς ᾖδεν· ἡ δὲ πανήγυρις ἀνεβόησεν ἐπὶ τῷ γεγονότι, καὶ ἐκέλευσεν ἐᾷν.</quote>
					<note type="translation">Timæus, Sicularum historiarum scriptor, narrat, quum Locrorum atque Rheginorum ager Alece fluvio divideretur, cicadas in Locrico quidem canere, in Rhegino autem mutas esse. Narratur vero aliud minus etiam credibile. Etenim quum Ariston Rhegio, a Locris autem Eunomus citharœdi Delphos venissent, ac ex sortitione in certamen venirent, ille quidem putavit non debere se vinci, quoniam tota Rheginorum colonia a Delphis atque a deo esset profecta; hic vero contra invectus est, omnino non ad catharam canendum esse apud quos ne cicadæ quidem canerent. Sed quamvis res in certamine prospere cederet Rhegino, vicit tamen Eunomus Locrus hanc ob causam: inter cantum ejus cicada in lyram advolans canere cœpit. Qua de re concio exclamavit atque jussit, ut sinerent.</note>
					<note type="commentary">Cf. Pausan. VI, 6, 2; Ælian. Nat. An. V, 9.</note>
				</cit>
<pb n="206"/>

				<cit n="65">
					<bibl>Strabo VI, p. 260:</bibl>
					<quote>Φησὶ δὲ Τίμαιος, Πυθίοις ποτὲ ἀγωνιζομένους, τοῦτόν τε (Eunomum sc.) καὶ Ἀρίστωνα Ῥηγῖνον ἐρίσαι περὶ τοῦ κλήρου· τὸν μὲν δὴ Ἀρίστωνα δεῖσθαι τῶν Δελφῶν ἑαυτῷ συμπράττειν· ἱεροὺς γὰρ εἶναι τοῦ θεοῦ τοὺς προγόνους αὐτοῦ, καὶ τὴν ἀποικίαν ἐνθένδε ἐστάλθαι· τοῦ δ ̓ εὐνόμου φήσαντος ἀρχὴν μηδὲ μετεῖναι ἐκείνοις αὐτοῖς τῶν περὶ φωνὴν ἀγωνισμάτων, παρ ̓ οἷς καὶ οἱ τέττιγες εἶεν ἄφωνοι, τὰ εὐφθογγότατα τῶν ζῴων· ὅμως εὐ δοκιμεῖν μηδὲν ἧττον τὸν Ἀρίστωνα καὶ ἐν ἐλπίδι τὴν νίκην ἔχειν· νικῆσαι μέντοι τὸν Εὔνομον, καὶ ἀναχθῆναι (ἀναθεῖναι suspicatur Xyland.) τὴν λεχθεῖσαν εἰκόνα ἐν πατρίδι, ἐπεὶ κατὰ τὸν ἀγῶνα, μιᾶς τῶν χορδῶν ῥαγείσης, ἐπιπτὰς(sic Gœller. Pro ἐπιστὰς) τέττιξ ἐκπληρώσειε τὸν φθόγγον.</quote>
					<note type="translation">Narrat Timæus, hunc Eunomum et aristonem Rheginum aliquando Pythiis canendo concertasse de sortitione, ac Aristonem quidem a Delphis contendisse, ut sibi faverent, quod suos majores Apollini Delphico sacros diceret, indeque deductam esse coloniam, at Eunomum contra dixisse, nihil prorsus certamina de cantu ad Rheginos pertinere, apud quos ipsa etiam cicada, animal alioqui vocalissimum, voce destituta esset : interim tamen nihilominus placuisse Aristonem, ae victoriam sperasse : sed vicisse Eunomum, statuamque, quam diximus, in patria posuisse, quod ei rupta in ipso certamine fide cicada præsto fuerit, sonumque chordæ suppleverit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.timaeus.timaei_fragmenta.historiae.italica_et_sicula.liber_ix_(i)">LIBER IX (I)</title></ab>

				<cit n="66">
					<bibl>De nobilitate feminarum apud Locros Tzetz. Ad Lycophr. 114I:</bibl>
					<quote>Αἴαντος τοῦ Λοκροῦ περὶ τὰς Γυρέας ναυηγήσαντος (v. Hom. Od. IV. 499 sqq.) καὶ στραφέντος ἐν Τρέμοντι, χωρίῳ τῆς Δήλου, οἱ Λοκροὶ μόλις σωθέντες ἦλθον εἰς τὰ οἰκεῖα. Φθορὰ δὲ καὶ λοιμὸς μετὰ τρίτον ἔτος ἔσχε τὴν Λοκρίδα, διὰ τὴν εἰς Κάσσανδραν ἀθέμιτον μῖξιν Αἴαντος· ἔχρησε δ ̓ ὁ θεὸς, ἱλάσκεσθαι Ἀθηνᾶν τὴν ἐν Ἰλίῳ, ἐπὶ ἔτη χίλια δύο παρθένους πέμποντας ἐπὶ κλήρῳ καὶ λαχήσει· πεμπομένας δὲ αὐτὰς προϋπαντῶντες οἱ Τρῶες εἰ κατέσχον, ἀνῄρουν, καὶ καίοντες ἀκάρποις καὶ ἀγρίοις ξύλοις τὰ ὀστᾶ αὐτῶν, ἀπὸ Τρήρωνος, ὄρους τῆς Τροίας, τὸν σποδὸν εἰς θάλασσαν ἔῤῥιπτον, καὶ πάλιν οἱ Λοκροὶ ἑτέρας ἔστελλον· εἰ δέ τινες ἐκφύγοιεν ἀνελθοῦσαι λάθρα εἰς τὸ τῆς Ἀθηνᾶς ἱερὸν, ἱέρειαι ἐγένοντο· ἔσαιρον γὰρ αὐτὸ καὶ ἔῤῥαινον, τῇ δὲ θεῷ οὐ προσήρχοντο οὔτε τοῦ ἱεροῦ ἐξήρχοντο, εἰ μὴ νύκτωρ· ἦσαν δὲ κεκαρμέναι, μονοχίτωνες, καὶ ἀνυπόδητοι. Πρῶται δὲ τῶν Λοχρίδων παρθένων Περίβοια καὶ Κλεοπάτρα ἀφίκοντο. Καὶ πρῶτα μὲν τὰς παρθένους, εἶτα βρέφη ἐνιαύσια μετὰ τῶν τροφῶν αὐτῶν ἔπεμπον οἱ Λοκροί· χιλίων δ ̓ ἐτῶν παρελθόντων μετὰ τὸν Φωκικὸν πόλεμον ἐπαύσαντο τῆς τοιαύτης θυσίας, ὣς φησι Τίμαιος ὁ Σικελός. Μέμνηται δὲ τῆς ἱστορίας καὶ ὁ Κυρηναῖος Καλλίμαχος (ap. Bentlei. p. 564 Ern.).</quote>
					<note type="translation">Ajace Locro naufragium circa Gyreas perpesso et in Tremonte Deii loco commorato, Locri vixdum servati venerunt in patriam. Tertio autem anno post fructuum penuria atque pestis Locridem tenebant propter nefandum cum Cassandra concubitum Ajacis. Jussit tum deus oraculo, ut placarent Minervam Trojanam, per mille annos binas mittentes virgines sorte ductas. Quas missas si occurrentes Trojani deprehenderent, interficiebant, earumque ossibus ligno sterili ac silvestri crematis, cinerem a Trerone, monte Troadis, in mare jaciebant; atque denuo Locri alias mittebant. Verum si quæ clandestina fuga in ædem Minervæ pervenissent, sacerdotum munere fungebantur. Etenim templum verrebant et conspergehant, ad deam vero non accedebant necque templo nisi noctu agrediebantur. Erant tonsæ, sola tunica vestitæ et nudis pedibus. Primæ autem virginum Locrensium eo venerunt Peribœa et Cleopatra. Atque prius quidem virgines, postea vero infantes anniculas cum nutricibus mittebant Locri. Sed quum mille anni effluxissent post bellum Phocicum, destiterunt ab hoc sacrificio, ut tradit Timæus Siculus. Hanc historiam memorat et Callimachus Cyrenæus.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="67">
					<bibl>Athenæus Dipnos. Lib. VI, cap. 18 et 20, p. 264, C, et 272:</bibl>
					<quote>Τίμαιος δ ̓ ὁ Ταυρομενίτης ἐν τῇ ἐνάτῃ τῶν Ἰστοριῶν (ἐλέγχει δ ̓ αὐτὸν εἰς τοῦτο Πολύβιος Μεγαλοπολίτης διὰ τῆς δωδεκάτης τῶν Ἰστοριῶν), Οὐκ ἦν, φησὶ, πάτιον τοῖς Ἕλλησιν ὑπὸ ἀργυρωνήτων τὸ παλαιὸ διακονεῖσθαι, γράφων οὕτως Καθόλου δὲ ᾐτιῶντο τὸν Ἀριστοτέλην, διημαρτηχέναι τῶν Λοκρικῶν ἐθῶν· οὐδὲ γὰρ κεκτῆσθαι, νόμον εἶναι τοῖς Λοκροῖς, ὁμοίως οὐδὲ Φωκεῦσιν, οὔτε θεραπαίνας, οὔτε οἰκέτας, πλὴν ἐγγὺς τῶν χρόνων. Ἀλλὰ πρώτῃ τῇ Φιλομήλου γυναικὶ, τοῦ καταλαβόντος Δελφοὺς, δύο θεραπαίνας ἀκολουθῆσαι. Παραπλησίως δὲ καὶ Μνάσωνα, τὸν τοῦ Ἀριστοτέλους ἑταῖρον, χιλίους οἱκέτας κτησάμενον, διαβληθῆναι παρὰ τοῖς Φωκεῦσιν, ὡς τοσούτους τῶν πολιτῶν τὴν ἀναγκαίαν τροφὴν ἀφῃρημένον. Εἰθίσθαι γὰρ ἐν ταῖς οἰκίαις διακονεῖν τοὺς νεωτέρους τοῖς πρεσβυτέροις.</quote>
					<note type="translation">Timæus Tauromenites libro nono Historiarum (quo nomine eum reprehendit Polybius Megalopolita, Historiarum duodecimo), Græcis olim non fuisse, ait, patrium institutum, ut emptitii servi ipsis famularentur; atque ita scribit: Omnino Aristotelem reprehendebant, ac prorsus errassse eum contendebant in Locrorum instittutis. Nec cnim legibus Locrorum, quemadmodum nec Phocensium, licere ancillas aut servos possidere, nisi recenti admodum memoria. Sed primam fuisse Philomeli uxorem, ejus qui Delphos cepit, quam duæ ancillæ sequerentur. Similiter vero male qpud Phocenses audisse Mnasonem, Aristotelis familiarem, quod mille servos aleret: totidem emim civibus necesaria alimenta eum eripere, aiebant. Consuesse enim in domibus famulari juniores senioribus.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>
<pb n="207"/>

				<cit n="68">
					<bibl>Polybius XII, 5, causam sibi esse dicit, cur Locrenses laudare potius debeat quam contrarium facere. Deinde pergit:</bibl>
					<quote>Ἀλλ ̓ ὅμως οὐκ ὤκνησα καὶ λέγειν καὶ γράφειν, ὅτι τὴν ὑπ ̓ Ἀριστοτέλους παραδιδομένην ἱστορίαν περὶ τῆς ἀποικίας ἀληθινωτέραν ειναι συμβαίνει τῆς ὑπὸ τιμαίου λεγομένης. Σύνοιδα γὰρ τοῖς ἀνθρώποις ὁμολογοῦσιν, ὅτι παραδόσιμος αὐτοῖς ἐστιν αὕτη περὶ τῆς ἀποικίας ἡ φήμη παρὰ πατέρων, ἣν Ἀριστοτέλης εἴρνκεν, οὐ Τίμαιος. (Sequuntur argumenta Polybii). — Ἐκ τούτων ἄν τις συλλογιζόμενος Ἀριστοτέλει πρόσχοι μᾶλλον ἢΤιμαίῳ· καὶ μὴν τὸ συνεχὲς τούτῳ τελέως ἄτοπον· τὸ γὰρ ὑπολαμβάνειν, καθάπερ ἐκεῖνος ὑποδείκνυσι, ὡς οὐκ εἰκὸς ἦν τοὺς οἰκέτας τῶν Λακεδαιμονίων συμμαχησάντων τὴν τῶν κυρίων εὔνοιαν ἀναφέρειν πρὸς τοὺς ἐκείνων φίλους, εὔηθες· οὐ γὰρ μόνον τὰς εὐνοίας, ἀλλὰ καὶ τὰς ξενίας καὶ τὰς συγγενείας τῶν δεσποτῶν οἱ δουλεύσαντες, ὅταν εὐτυχήσωσι παραδόξως καὶ χρόνος ἐπιγένηται, πειρῶνται προσποιεῖσθαι καὶ συνανανεοῦσθαι τῶν κατὰ φύσιν ἀναγκαίων μᾶλλον, αὐτὸ τοῦτο σπουδάζοντες, τὴν προγεγενημένην περὶ αὐτοὺς ἐλάττωσιν καὶ τὴν ἀδοξίαν ἐξαλείφειν, τῷ βουλεύεσθαι τῶν δεσποτῶν ἀπόγονοι μᾶλλον ἐπιφανῆναι ἤπερ ἀπελεύθεροι. Σκεψώμεθα δὴ καὶ τὴν αὐτοῦ τοῦ τιμαίου προαίρεσιν, καὶ τὰς ἀποφάσεις συγκρίνωμεν ἐκ παραθέσεως, ἃς πεποίηται περὶ τῆς αὐτῆς ἀποικίας· ἵνα γνῶμεν, πότερος ἄξιος ἔσται τῆς τοιαύτης κατηγορίας. Φησὶ τοιγαροῦν κατὰ τὴν αὐτὴν βίβλον οὐκέτι κατὰ τὸν αὐτὸν εἰκότα λόγον χρώμενος τοῖς ἐλέγχοις, ἀλλ ̓ ἀληθινῶς αὐτὸς ἐπιβαλὼν εἰς τοὺς κατὰ τὴν Ἑλλάδα Λοκροὺς, ἐξετάζειν τὰ περὶ τῆς ἀποικίας· τοὺς δὲ, πρῶτον μὲν, ἐπιδεικνύειν αὐτῷ συνθήκας ἐγγράπτους, ἔτι καὶ νῦν διαμενούσας πρὸς τοὺς ἐξαπεσταλμένους, αἷς ὑποεγράφθαι τὴν ἀρχὴν τοιαύτην· «ὡς γονεῦσι πρὸς τέκνα.» Πρὸς δὲ τούτοις εἶναι δόγματα, καθ ̓ ἃ πολιτείαν ὑπάρχειν ἑκατέροις παρ ̓ ἑατέροις. Καθόλου δὲ, ἀκούοντας τὴν Ἀριστοτέλους ἐξήγγσιν περὶ τῆς ἀποικίας, θαυμάζειν τὴν ἰταμότητα τοῦ συγγραφέως. Μεταβὰς δὲ πάλιν ἐπὶ τοὺς ἐν Ἰταλίᾳ Λοκροὺς, εὑρίσκειν ἀκολούθους καὶ τοὺς νόμους, φησὶ, τοὺς παρ ̓ αὐτοῖς, καὶ τοὺς ἐθισμοὺς, οὐ τῇ τῶν οἰκετῶν ῥᾳδουργίᾳ, τῇ δὲ τῶν ἐλευθέρων ἀποικίᾳ. Πάντως γὰρ καὶ τοῖς ἀνδραποδισταῖς ἐπιτίμια τετάχθαι παρ ̓ αὐτοῖς, ὁμοίως τοῖς μοιχοῖς, τοῖς δραπέταις· ὧς οὐδὲν ἂν ὑπάρχειν, εἰ συνῄδεισαν αὑτοῖς ἐκ τοιούτων πεφυκόσι. Πρῶτον δὴ διαπορήσαι τις ἂν, πρὸς τίνας τῶν Λοκρῶν παραγενόμενος ἐπυνθάνετο περὶ τούτων. Εἰ μὲν γὰρ συνέβαινε, καθάπερ τοὺς ἐν Ἰταλία Λοκροὺς, μίαν πόλιν ἔχειν οὕτω καὶ τοὺς κατὰ τὴν Ἑλλάδα, τυχὸν οὐκ ἔδει διαπορεῖν, ἀλλ ̓ ἦν ἂν εὐθεώρητον. Ἐπεὶ δὲ δύο ἔθνη Λοκρῶν ἐστι, πρὸς ποτέρους ἦλοε καὶ πρὸς ποίας πόλεις τῶν ἑτέρων, καὶ παρὰ τίσιν εὗρε τὰς συνθήκας ἀναγεγραμμένας; οὐδὲν γὰρ ἡμῖν διασαφεῖται τούτων. Καίτοι διότι τοῦτ ̓ ἴδιόν ἐστι Τιμαίου, καὶ ταύτῃ παρημίλληται τοὺς ἄλλους συγγραφέας καὶ καθόλου τῇδέ πῃ * τῆς ἀποδοχῆς (λέγω δὲ κατὰ τὴν ἐν τοῖς χρόνοις καὶ ταὶς ἀναγραφαῖς ἐπίφασιν τῆς ἀκριβείας, καὶ τὴν περὶ τοῦτο τὸ μέρος ἐπιμέλειαν), δοκῶ, πάντες γινώσκομεν. Διὸ καὶ θαυμάζειν ἐστὶν ἄξιον, πῶς οὔτε τὸ τῆς πόλεως ὄνομα, παρ ̓ οἷς εὗρεν, οὔτε τόπον, ἐν ᾧ συμβαίνει τὴν συνθήκνη ἀναγεγράφθαι, διεσάφησεν ἡμῖν, οὔτε τοὺς ἄρχοντας τοὺς δείξαντας αὐτῷ τὴν ἀναγραφὴν, καὶ πρὸς οὓς ἐποιεῖτο τὸν λόγον· ἴνα μηδενὶ διαπορεῖν ἐξῇ, ἀλλ ̓ ὡρισμένου τοῦ τόπου καὶ τῆς πόλεως ἐνῇ τοῖς ἀμφισβητοῦσιν εὑρεῖν τὴν ἀκρίβειαν. Ὁ δὲ πάντα ταῦτα παραλελοιπὼς, δῆλός ἐστι συνειδὼς αὐτῷ κατὰ πρόθεσιν ἐψευσμένῳ. Διότι γὰρ, τῶν τοιούτων ἐπιλαβόμενος, οὐδὲν ἂν παρέλειπε Τίμαιος, ἀλλ ̓ ἀπρὶξ τὸ δὴ λεγόμενον ἀμφοῖν τοῖν χεροῖν ἐπέφυ, προφανὲς ἐκ τούτων. Ὁ γὰρ πρὸς τὴν Ἐχεκράτους πίστιν ἀπερεισάμενοσ ἐπ ̓ ὀνόματος, πρὸς ὅν φησι περὶ τῶν ἐν Ἰταλίᾳ Λοκρῶν ποιήσασθαι τοὺς λόγους, καὶ παρ ̓ οὗ πυθέσθαι περὶ τούτων· καὶ προσεξειργασμένος, ἵνα μὴ φανῇ τοῦ τυχόντος ἀκηκοὺς, ὅτι συνέβαινε τὸν τούτου πατέρα πρεσβείας κατηζιῶσθαι πρότερον ὑπ[ο Διονυσίου· ἦπου γ ̓ ἂν οὗτος, δημοσίας ἀναγραφῆς ἐπιλαβόμενος, ἢ παραδοσίμου στήλης, παρεσιώπησεν; Καὶ μὴν ὁ τὰς ὀπισθοδόμους στήλας, καὶ τὰς ἐν ταῖς φλιαῖς τῶν νεῶν προξενίας ἐξευρηκὼς, Τίμαιός ἐστιν· ὃν οὔθ ̓ ὑπάρχον τι τῶν τοιούτων ἀγνοεῖν, οὔθ ̓ εὑρόντα παραλιπεῖν πιστευτέον, οὔτε ψευσαμένῳ συγγνώμην δοτέον οὐδαμῶς. Πικρὸς γὰρ γεγονὼς καὶ ἀπαραίτητος ἐπιτιμητὴς τῶν πέλας, εἰκότως ἂν καὶ ὑπὸ τῶν πλησίον αὐτὸς ἀπαραιτήτου τυγχάνοι κατηγορίας. Οὐ μὴν ἀλλὰ προφανῶς ἐν τούτοις ἐψευσμένος, μεταβὰς ἐπὶ τοὺς ἐν Ἰταλίᾳ Λοχροὺς, πρῶτον μὲν φησὶ, τήν τε πολιτείαν καὶ τὰ λοιπὰ φιλάνθρωπα τοῖς Λοκροῖς ἀμφοτέροις** Ἀριστοτέλη καὶ Θεόφραστον κατεψεῦσθαι τῆς πόλεως. Ἐγὼ δ ̓ οὐκ ἀγνοῶ μὲν, ὅτι καὶ ταύτῃ τῆς πραγματείας ἀναγκασθήσομαι παρεκβαίνειν, διοριζόμενος καὶ διαβεβαιούμενος περὶ τούτων</quote>
					<note type="translation">Nihil tamen propterea sum cunctatus et dicere scribere, narrationem ab Aristotele proditam memoriæ super deductione ejus cooloniæ veriorem esse ea quam Timæus affert. Compertum namque mihi est, ipsos Locrenses fateri, eam se a patribus traditam accepisse famam de sua colonia, quam habet Aristoteles, non quam Timæus. . . . Ex his quisque ratiocinans ad Aristotlis magis quam ad Timæi sententiam accedet. Et quidem aliud huic proximum prorsus est absurdum. Namque opinari, ut Timæus ostendere nititur, consentaneum non fuisse ut famuli Lacedæmoniorum, qui militiam cum his tolerabant, dominorum benevolentiam ad illorum necessarios referrent, id quidem stultum est: neque enim tantummodo benevolentiam, verum etiam hospitii jus et affinitatem dominorum servi, si præter solitum fortuna felici utantur et tempus procedat, sibi vindicare nituntur et renovare magis quam consanguinei; nam illud ipsum assequi student, ut suam pristinam humilitatem obscuritatemque abstergant, dum affetant dominorum se posteros potius quam libertos videri. Sed inspiciamus propius Timæi institutum et utrius. Que viri rationes, quibus de hac colonia uterque est usus, invicem componamus; ut manifestis fiat, uter magis reprehensionem ejusmodi mereatur. Affirmat igitur Timæus eodem in libro: se jam haudquaquam amplius nuda conjectura adductum, sed certissimis argumentis exploratam rei veritatem tenere. Ad Locros enim, qui in græcia sunt, profectum se esse narrat, atque hos primum quidem sibi fœdus ostendisse in tabulis incisum, quæ etiam nunc visuntur, quibus hujusmodi præfixum sit exordium: «Ut parentes erga liberos decet.» Præterea etiam decreta publica exstare, quibus civitates jus commune inter se habeant. Denique, audita Aristotelis narratione de hac colonia, temeritatem hominis miratos esse. Deinde ad Locros, qui in Italia incolunt, delatum leges apud illos et consuetudines hujusmodi reperisse se testatur, quæ non mancipiorum levitati, sed ingenuorum hominum coloniæ convenirent. Quin etiam pœnas adversus plagiarios, itidemque in adulteros ac fugitivos apud eosdem esse constitutas: quæ certe nunquam illi fecissent, si conscii sibi essent, se ex ejusmodi hominibus originem ducere. Jam vero primo quidem merito aliquis dubitaverit, quosnam e Locris, in Græciam delatus, de his rebus interrogaverit. Nam si, quemadmodum Locri qui in Italia sunt, ita etiam in Græcia Locri unam modo civitatem haberent, nullus dubitationi locus superesse videretur, sed in promtu res esset. At vero, quum duæ sint in Græcia gentes Locrorum, utram gentem, quasve urbes alterius e supra dictis gentibus adiit Timæus? Et apud quosnam fœdus illud conseriptum reperit? Nihil enim de his nobis declaravit. Et tamen proprium id esse Timæi, atque hoc illum cum ceteris scriptoribus contendere et historiam suam maxime jactare, studium dico ac diligentiam in temporum et in monumentorum publicorum notatione, omnes, opinor, intelligimus. Quamobrem mirari subit, cur neque urbis nomen, in qua id reperit, neque locum, in quo id fœdus conscriptum est, nec magistratus, qui ipsum monumentum ei monstrarunt, et cum quibus collocutus est, nobis commemoraverit; ne cui dubitandi locus relinqueretur, sed, urbe ac loco designatis, rei veritas ab his, qui dubitarent, inveniri posset. Igitur, qui hæc omnia prætermiserit, conscius sibi esse destinati mendacii deprehenditur. Nam Timæum, si quid hujusmodi nactus esset, nunquam id omissurum fuisse, sed ambabus, quod aiunt, ulnis amplexurum, ex his perspicuum est. Nam qui Echecratis testimonio nominatim innititur (quocum ait se de Locrensibus, qui in Italia sunt, sermonem habuisse, et a quo id sese accepisse memorat), atque, ut ne a levi ac spernendo auctore audiisse videatur, illud etiam studiose adjungit, hujus Echecratis patrem mandatu Dionysii tyranni olim legationem obiisse, an is unquam publicum scriptum aut antiquam tabulam nactus reticuisset? Hic est, qui fœderum tabulas in adytis templorum, in vestibulis monumenta publici hospitii reperit: ipse, inquam, Timæus, quem neque hujusmodi quidquam ignorasse, neque, si invenisset, præteriisse credendum, neque vero, si falsa tradidit, ullatenus ei condonandum est. Nam quum alios ipse acerbe atque inclementer objurgare consueverit, jure merito ab aliis pari inclementia tractabitur. Ceterum, in his manifesti mendacii convictus, ubi ad Locros in Italia degentes transivit, primum quidem ait, reipublicæ formam et amicitiæ fœdera apud utrosque Locros. . . Aristotelem et Theophrastum falso affinxisse civitati. Ego vero non sum quidem nescius, mihi hoc rursus loco ab instituto cursu esse divertendum, ut de his rebus distincta et firma ratione exponam : sed nimirum hac ipsa de causa hunc de Timæo sermonem unum in locum distuli, ne contra quam decet, sæpius a proposito recedere cogerer.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>
<pb n="208"/>

				<cit n="69">
					<bibl>Cicero De legg. II, 6:</bibl>
					<quote>Quid? Quod Zaleucum istum negat ullum fuisse Timœus.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="69">
					<bibl>Idem Ad Atticum VI, I:</bibl>
					<quote>Quis Zaleucum leges Locris scripsisse non dixit? Num igitur jacet Theophrastus, si id a Timœo, tuo familiari, reprehensum est?</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="70">
					<bibl>Convicia in Aristotelem hac occasione profusa. Polyb. XII, 8 s. 9:</bibl>
					<quote>Ἢ δεικτέον οὖν ἀριστοτέλην κατὰ τὸν ἄρτι λόγον τὰ περὶ Λοκρῶν εἰρηκότα χάριτος ἢ κέρδους ἢ διαφορᾶς ἕνεκεν· ἢ, μηδὲ τολμῶντας τοῦτο λέγειν, ὁμολογητέον, ἀγνοεῖν καὶ παραπαίειν τοὺς τοιαύτῃ χρωμένους ἀπεχθείᾳ καὶ πικρίᾳ κατὰ τῶν πέλας, οἵᾳ κέχρηται Τίμαιος κατὰ Ἀριστοτέλους. Φησὶ γὰρ, αὐτὸν εἶναι θρασὺν, εὐχερῆ, προπετῆ· πρὸς δὲ τούτοις, κατατετολμηκέναι τῆς τῶν Λοκρῶν πόλεως, εἰπόντα, τὴν ἀποικίαν αὐτῶν εἶναι δραπετῶν οὐκετῶν, μοιχῶν, ἀνδραποδιστῶν. Καὶ ταῦτα λέγειν αὐτὸν, φησὶν, οὕτως ἀξιοπίστως, ὥστε δοκεῖν ἕνα τῶν ἐστρατηγηκότων ὑπάρχειν, καὶ τοὺς Πέρσας ἐν ταῖς Κιλικίαις πύλαις ἄρτι παρατάξει νενικηκότα διὰ τῆς αὐτοῦ δυνάμεως· ἀλλ ̓ οὐ σοφιστὴν ὀψιμαθῆ καὶ μισητὸν ὑπάρχοντα, καὶ τὸ πολυτίμητον ἰατρεῖον ἀρτίως ἀποκεκλεικότα, πρὸς δὲ τούτοις εἰς πᾶσαν αὐλὴν καὶ σκηνὴν ἐμπεπηδηκότα, πρὸς δὲ, γαστρίμαργον, ὀψαρτυτὴν, ἐπὶ στόμα φερόμενον ἐν πᾶσι.</quote>
					<note type="translation">Aut igitur ea, quæ Aristoteles de Locris prodidit, gratiæ vel utilitati vel inimicitiæ dedisse monstrandus est; aut, si nemo est, qui id asserere ausit, fateri oportet, graviter aberrare eos, qui ejusmodi odio et acerbitate feruntur, quali Timæus in Aristotelem est usus. Ait enim, audacem illum ac levem et temerarium fuisse, ac de civitate Locrorum graviter mentitum, quum coloniam eorum ex fugitivis mancipiis, mœchis ac plagiariis collectam esse dixit : atque hæc illum ait ea auctoritate affirmare, quasi unus e ducibus fuisset, et ad Cilicias portas novissime Persas sua virtute fudisset, ac non potius odiosus seroque eruditus esset sophista, atque is, qui celebrem pharmacopolæ ifficinam paulo ante clausisset; præterea parasitum eumdem appellat, qui in aulas atque ædes omnes ultro insilire solitus sit, et helluonem, et cupedinarium, ac ad gulam omnia referentem.</note>
					<note type="commentary">Cf. Suidas s. v. Ἀπιστοτέλης.</note>
				</cit>
<pb n="209"/>

				<cit n="71">
					<bibl>Polyb. XII, 24:</bibl>
					<quote>Οὐ διαπορεῖν ἐστι περὶ τῆς αἱρέσεως ρέσεως Τιμαίου. Φησὶ γὰρ, τοὺς ποιητὰς καὶ συγγραφέας διὰ τῶν ὑπεράνω πλεονασμῶν ἐν τοῖς ὑπομνήμασι διαφαίνειν τὰς ἑαυτῶν φύσεις· λέγων, τὸν μὲν ποιητὴν ἐκ τοῦ δαιτρεύειν πολλαχοῦ τῆς ποιήσεως ὡσανεὶ γαστρίμαργον παρεμφαίνειν· τὸν δ ̓ Ἀριστοτέλην, ἀψαρτύοντα πλεονάκις ἐν τοῖς συγγράμμασιν, ὀψοφάγον εἶναι καὶ λίχνον. Τὸν αὐτὸν τρόπον ἐπὶ τοῦ Διονυσίου τοῦ τυράννου, κλινοκοσμοῦντος, καὶ τὰς τῶν ὑφασμάτων ἰδιότητας καὶ ποικιλίας ἐξεταζομένου συνεχῶς, ἀνάγκη ἦν τὴν ἀκόλουθον ποιεῖσθαι διάληψιν καὶ δυσαρεστεῖσθαι κατὰ τὴν προαίρεσιν. Οὗτος γὰρ ἐν μὲν ταῖς τῶν πέλας κατηγορίαις πολλὴν ἐπιφαίνει δεινότητα καὶ τόλμαν· ἐν δὲ ταῖς ἰδίαις ἀποφάσεσιν, ἐνυπνίων καὶ τεράτων καὶ μύθων ἀπιθάνων καὶ συλλήβδην δεισιδαιμονίας ἀγεννοῦς καὶ τερατείας γυναικώδους ἐστὶ πλήρης. Οὐ μὴν ἀλλὰ διότι γε συμβαίνει, διὰ τὴν ἀπειρίαν καὶ κακοκρισίαν πολλοὺς ἐνίοτε καθάπερ εἰς τὸν παρόντα (τόπον?) τρόπον τινὰ μὴ παρεῖναι, καὶ βλέποντας μὴ βλέπειν, ἐκ τῶν εἰρημένων τε νῦν καὶ τῶν τιμαίῳ συμβεβηκότων γέγονε φανερόν.</quote>
					<note type="translation">De timæi ingenio aique studio non est quod dubitemus. Etenim ipse dicit: poetas et historicos frequentiori earumdem rerum in scriptis suis nimia repetitione ingenia sua prodere solere : et Homerum quidem ex eo, quod adeo frequenter epulas instruaat in suis poematibus, hel. Luonem sese satis ostendere; et Aristotelem, qui suis in commentariis passim obsonia condiat, obsonii appetentem et catillonem fuisse. Simili ratione de Dionysio tyranno, qui lectos ornaret diligenter, et velorum bonitatem ac varietatem studiose inquireret, Timæo consequenter ex varietatem suo existimandum fuisset. Etenim in aliorum quidem accusatione multam dicendi vim et audaciam ostendit : in suis vero narrationibus ipse sonmiis et prodigiis refertus est, et fabulis ab omni fide remotis, ac postremo degeneri ac muliebri superstitione. Igitur, nonnullis præ imperitia ac judicii pravitate usu Venire, ut veluti in re præsente absint quodammodo, et videntes non videant, ex his quæ et dicta nunc sunt et Timæo acciderunt, perspici potest.</note>
					<note type="commentary">Cf. Suidas s. v. Δεισιδαιμονία et Δαιτρός, ubi eadem fere leguntur.</note>
				</cit>

				<cit n="72">
					<bibl>Polyb. XII, II, a:</bibl>
					<quote>Τίμαιός φησι μέγιστον ἁμάρτημα περὶ τὴν ἱστορίαν εἶναι τὸ ψεῦδος· διὸ καὶ παρεῖναι (παραινεῖ conj. Lucht. In Phylarch. p. IX) τούτοις, οὓς ἂν ἐξελέγξῃ διεψευσμένους ἐν τοῖς συγγράμμασιν, ἕτερόν τι ζητεῖν ὄνομα τοῖς βιβλίοις, πάντα δὲ μᾶλλον ἢ καλεῖν ἱστορίαν.</quote>
					<note type="translation">Timæus ait maximum esse peccatum in historia mendacium: quam ob rem licere illis, quorum scripta falsitatis convicta fuerint, quemlibet alium potius quam historiæ titulum suis libris facere.</note>
					<note type="commentary">Ex Timæo Lucht (in præfat. Ad Phylarch. p. IX) repetita paullo audacius putat etiam ea quæ Polybius (XII, I2, b) habet de proverbio illo: Λοκροὶ τὰς συνθήκας. Dicit enim Polybius: Ἐπὶ τῶν ἀθετούντων τὰς ὁμολογίας προφερόμεθα τὴν παροιμίαν, Λοκροὶ τὰς συνθήκας· τοῦτο δέ τις (Τίμαιος conj. Lucht.) ἐξιστόρηκεν, ὅτι (ὡς Lucht.) καὶ παρὰ τοῖς συγγραφεῦσι καὶ παρὰ τοῖς ἄλλοις ἀνθρώποις ὁμολογούμενόν ἐστι· διότι κατὰ τὴν τῶν Ἡρακλειδῶν ἔφοδον συνθεμένων τῶν Λοκρῶν τοῖς Πελοποννησίοις πολεμίους πυρσοὺς αἴρειν, ἐὰν συμβῇ τοὺς Ἡρακλείδας μὴ κατὰ τὸν ἰσθμὸν, ἀλλὰ κατὰ τὸ Ῥίον ποιεῖσθαι τὴν διάβασιν, χάριν τοῦ προαισθομένους φυλάζξασθαι τῆν ἔφοδον αὐτῶν· οὐ ποιησάντων δὲ τῶν Λοκρῶν, πᾶν δὲ τοὐναντίον φιλίους ἀράντων πυρσοὺς, ὅτε παρῆσαν, τοὺ μὲν Ἡρακλείδας συνέβη μετ ̓ ἀσφαλείας χρῆσθαι τῇ διαβάσει, τοὺς δὲ Πελοποννησίους κατολιγωρήσαντας λαθεῖν παραδεξαμένους εἰς τὴν οἰκείαν τοὺς ὑπεναντίους παρασπονδηθέντας ὑπὸ τῶν Λοκρῶν.</note>
				</cit>

				<cit n="73">
					<bibl>Polyb. XII, 12:</bibl>
					<quote>Καθάπερ γὰρ ἐπὶ τῶν κανόνων, κἂν ἐλάττων ᾖ τῷ μήκει, κἂν τῷ πλάτει ταπεινότερος, μετέχῃ δὲ τῆς το[[υ κανόνος ἰδιότητος, κανόνα φησὶν εἶναι (Timæus sc.) καὶ δεῖν (??)ροσαγορεύεσθαι οὕτως, ὅταν δὲ τῆς εὐθείας καὶ τῆς πρὸς ταύυυτην οἰκειότητος οὐκ ἐγγίζῃ, πάντα μᾶλλον δεῖν ἢ κανόνα καλεῖν· τὸν αὐτὸν τρόπον καὶ τῶν συγγραμμάτων ὅσα μὲν ἂν ἢ κατὰ τὴν λέξιν, ἢ κατὰ τὸν χειρισμὸν, ἢ κατ ̓ ἄλλο τι διαμαρτάνηται τῶν ἰδίων μερῶν, ἀντέχηται δὲ τῆς ἀληθείας, προσίεσθαί φησι τὸ τῆς ἱστορίας ὄνομα τὰς βίβλους· ὅταν δὲ ταύτης παραπαίσῃ, μηκέτι καλεῖσθαι δεῖν ἱστορίαν, κτλ.</quote>
					<note type="translation">Quemadmodum in regulis, si qua brevior justo fuerit, aut minus lata, ut officio tamen regulæ proprio fungatur, nihilo secius regula est et appellari eo nomine debet; contra, si a linea recta recedat et regulæ proprietatem non servet, quidvis potius quam regula est nominanda : ita plane in Historiis rem habere. Nam si qua fuerit scriptio aut genere dictionis aut tractationis modo aut alia re vitiosa, si tamen veritatem ubique tueatur exacte, nihil vetat, inquit, quominus historiæ nomine appelletur: quodsi autem a vero aberraverit, non jam posse eam dici historiam.</note>
					<note type="commentary">Quæ omnia dicta sunt contra Aristotelem.</note>
				</cit>

				<cit n="74">
					<bibl>Aristocles Peripateticus libro VII περὶ φιλο- σοφίας ap. Euseb. Præp. Evang. XV, 2, p. 79I Colon:</bibl>
					<quote>Πῶς γὰρ οἷόν τε, καθάπερ φησὶν Ἐπίλουρος ἐν τῇ περὶ τῶν ἐπιτηδευμάτων ἐπιστολῇ, νέον μὲν ὄντα καταφαγεῖν αὐτὸν (Aristotelem sc.) τὴν πατρῴαν οὐσίαν, ἔπειτα δὲ ἐπὶ τὸ στρατεύεσθαι συνεῶσθαι; κακῶς δὲ πράττοντα ἐν τούτοις, ἐπὶ τὸ φαρμακοπωλεῖν ἐλθεῖν· ἔπειτα ἀναπεπταμένου τοῦ Πλάτωνος περιπάτου πᾶσι, παραλαβεῖν αὐτόν; ἢ πῶς ἄν τις ἀποδέξαιτο Τιμαίου τοῦ Ταυρομενίτου λέγοντος ἐν ταῖς ἱστορίαις, ἀδόξου θύρας αὐτὸν ἰατρείου καὶ τὰς τύχουσας ὀψὲ τῆς ἡλικίας κλεῖσαι;</quote>
					<note type="translation">Qut tandem fieri potuit, ut, quod in Epistola de vitæ institutis Epicurus scribit, Aristoteles, juvenis adhuc quum esset, patrimonium exhauserit, indeque compulsus ad militiam fuerit? deinde, quum res ei minus commode cederet, egerit pharmacopolam, donec tandem, quum pateret omnibus Platonis ambulatio, eam sibi ultro deposceret? quis Timæum Tauromenitanum audiat, dum suis in historiis illum ait, affecta jam ætate obscuræ et vulgaris officinæ medicæ fores clausisse?</note>
					<note type="commentary">Conf. Supra p. 210 init.</note>
				</cit>
<pb n="210"/>

				<cit n="75">
					<bibl>Themist. Orat. 23, inscr. Sophista, p. 285 Harduin.:</bibl>
					<quote>Κηφισοδώρους δὲ καὶ Εὐβουλίδας καὶ Τίμαίους, Δικαιάρχους καὶ στρατὸν ὅλον τῶν ἐπιθεμένων Ἀριστοτέλει τῷ Σταγειρίτῃ πότ ̓ ἂν καταλέξαιμι εὐπετῶς, ὧν καὶ λόγοι ἐξικνοῦνται εἰς τόνδε τὸν χρόνον, διατηροῦντες τὴν ἀπέχθειαν καὶ φιλονεικίαν;</quote>
					<note type="translation">Cephisodoros autem et Eubulidas, ac Timæos, Dicæarchos item, reliquumque omnem eorum exercitum, qui in Aristotelem Stagiriten invecti snnt, qut facile percenseam, quorum scripta ad hæc usque tempora, tanquam implacabilis odii atque acerbitatis monumenta, pervenerunt?</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="76">
					<bibl>Diogen. Laert. V, Ι:</bibl>
					<quote>Ἔσχε δὲ καὶ υἱὸν (sc. Ἀριστοτέλης) Νικόμαχον ἐξ Ἐρπυλίδος τῆς παλλακῆς, ὥς φησι Τίμαιος.</quote>
					<note type="translation">Habuit etiam filium Aristoteles Nicomachum ex Herpyl. lide concubina.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="76">
					<bibl>Schol. ad Hesiod. Ἔργ. ν. 375:</bibl>
					<quote>Οἰκον μὲν πρώτιστα, γυναῖκά τε, βοῦν τ ̓ ἀροτῆρα, κτητὴν, οὐ γαμετὴν, ἥτις καὶ βουσὶν ἕποιτο. Μάτην οὖν λέγουσιν οἱ περὶ Τίμαιον, Ἡσιόδῳ τὸν Ἀριστοτέλην πειθόμενον μετὰ τὴν τῆς γυναικὸς τελευτὴν Ἑρπυλίδῃ (leg. Ἑρπυλλίδι) συνεῖναι τῇ θεραπαίνῃ, ἐξ ἧς αὐτὸν σχεῖν υἱόν.</quote>
					<note type="translation">Temere dicit Timæus Aristotelem Hesiodi auctoritate motum post uxoris mortem cum Herpyllide famula concubuisse, ex eaque habuisse filium.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="77">
					<bibl>Phot. Lex. c. 129:</bibl>
					<quote>Κοινὰ τὰ φίλων. Τίμαιός φησιν ἐν τῷ θ’, ταύτην λεχθῆναι κατὰ τὴν μεγάλην Ἑλλάδα, καθ ̓ οὕς χρόνους Πυθαγόρας ἀνέπειθεν τοὺς Ταύτην ἐνοικοῦντας ἀδιανέμητα κεκτῆσθαι. Διαχρῆται τῇ παροιμίᾳ Μένανδρος.</quote>
					<note type="translation">Res amicorum communes. Timæus ait libro nono, hoc proverbium dictum esse in Magna Græcia, quo tempore Pythagoras incolis ejus persuasit, ut indivisa possiderent.</note>
					<note type="commentary">Eadem ex Timæo afferunt Diog. Laert. VIII, IO, Xenob. Proverb. Cent. IV, 79, Suidas h. v.</note>
				</cit>

				<cit n="78">
					<bibl>Porphyr. Vit. Pythag. p. 8:</bibl>
					<quote>Τίμαιος ἱστορεῖ, τὴν Πυθαγόρου θυγατέρα καὶ παρθένον οὖσαν ἡγεῖσθαι τῶν παρθένων ἐν Κρότωνι, καὶ γυναῖκα τῶν γυναικῶν, τὴν δὲ οἰκίαν Δήμητρος ἱερὸν ποιῆσαι τοὺς Κροτωνιάτας· τὸν δὲ στενωπὸν καλεῖν Μουσεῖον.</quote>
					<note type="translation">Timæus narrat Pythagoræ filiam dum virgo esset virginibus, matronam matronis præfuisse, domum vero Cereri consecrasse Crotoniatas atque vicum appellare Musum.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="78">
					<bibl>Hieronym. C. Jovin. I, p. 369 Opp. tom. II, ed. Venet. 1767:</bibl>
					<quote>Sed et Timœus scribit, Pythagorœ virginem filiam choro virginum prœfuisse, et castitatis eas instituisse doctrinis.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="79">
					<bibl>Censorin. De die nat. c. 2:</bibl>
					<quote>Denique Deli ad Apollinis genitoris aram, ut Timæus auctor est, nemo hostiam cœdit. Cf. Macrob. III Saturn. 6: «Deli ara est Apollinis, in qua nullum animal sacrificatur: quam Pythagoram velut inviolatam adoravisse produnt.»</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary">Iamblich. V. Pythag. I, 5, 7. Clem. Alex. VII, Strom. p. 30I. Porphyr. dc abst. anim. p. 28. Hadr. Jun. Animadv. I, c. 2I.</note>
				</cit>

				<cit n="80">
					<bibl>Athenæus IV, 17, p. 163, E, Diodorum fuisse scribit genere Aspendium.</bibl>
					<quote>Τίμαιος δ ̓ ὁ Ταυρομενίτης ἐν τῆ ἐννάτη τῶν Ἱστοριῶν περὶ αὐτοῦ γράφει οὕτως· Διοδώρου, τοῦ τὸ γένος Ἀσπενδίου, τὴν ἐξηλλαγμένην εἰσαγαγόντος κατασκευὴν, καὶ τοῖς Πυθαγορείοις πεπλησιακέναι προσποιηθέντος. Πρὸς ὅν ἐπιστέλλων ὁ Στρατόνικος ἐκέλευσε τὸν ἀπαίροντα τὸ ῥηθὲν ἀπαγγεῖλαι «τῷ περὶ θηροπέπλου μανίας ὕβρεώς τε περιστάσιμον στοὰν ἔχοντι Πυθαγόρου πελάτᾳ.»</quote>
					<note type="translation">Timæus Tauromenites nono libro Historiarum de eodem in hunc modum scribit: Diodorus, genere Aspendius, insolentem illum corporis cultum invexerat, et Pythagoricam disciplinam sequi volnerat videri. Ad quem quum nuncium mitteret Stratonicus, jussit proficiscentem mandata perferre «sectatori Pythagoræ, porticum habenti adfluentem corona hominum, furorem ejus ferino habitu incedentis et reliquam insolentiam mirantium.»</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="81">
					<bibl>Diog. Laert. VIII, 54:</bibl>
					<quote>Ἀκοῦσαι δ ̓ αὐτὸν (Empedoclem sc.) Πυθαγόρου Τίμαιος διὰ τῆς ἐννάτης ἱστορεῖ λέγων, ὅτι καταγνωσθεὶς ἐπὶ λογοκλοπείᾳ τότε (καθὰ καὶ Πλάτων) τῶν λόγων ἐκωλύθη μετέχειν. Μεμνῆσθαι δὲ καὶ αὐτὸν Πυθαγόρου λέγοντα· Ἧν δέ τις ἐν κείνοισιν ἀνὴρ περιώσια εἰδὼς, ὅς δὴ μήκιστον πραπίδων ἐκτήσατο πλοῦτον.</quote>
					<note type="translation">Empedoclem auscultasse Pythagoram auctor est Timæus, qui pluribus locis libri noni eum dicit accusatum, quod doctrinam furatus esset (sicuti etiam Plato), a sermonibus tunc esse exclusum; ipsum autem meminisse Pythagoræ his verbis: Erat inter illos vir quidam eximie doctus, qui amplissimas ingenii opes possidebat.</note>
					<note type="commentary">Cf. Iamblich. V. Pythag. c. 15. Sturz. De Empedocle p. I4 hæc ad avum notissimi illius philosophi referenda putat. De quo Timæum cogitasse addubitaverim; nam cum co conseutiunt Diogen. Laert. VIII, 50; Eudocia Violar. p. I69; Tzetz. Chiliad. II, 902; Schol. Schol. Hermog. p. 283; Origenes Philosoph. c. 3. Itaque multo veri similior est Karstenii (l. l. p. 50) sententia, qui Pythagoram a Timæo seriorem factum esse credit, quam revera fuisset. Similiter lapsum videmus in constituenda Xenophanis ætate (fr. 92), quem Hieronis æqualem fuisse dicit. — Ceterum verba: καθὰ καὶ Πλάτων addita sunt a Diogene.</note>
				</cit>
<pb n="211"/>

				<cit n="82">
					<bibl>Athenæus XII, 4, p. 522, A:</bibl>
					<quote>Κροτωνιᾶται δ ̓, ὥς φησι Τίμαιος, μετὰ τὸ ἐξελεῖν Συβαρίτας, ἐξώκειλαν εἰς τρυφήν· ὥστε καὶ τὸν ἄρχοντα αὐτῶν περιιέναι κατὰ τῆν πόλιν ἁλουργίδα ἡμφιεσμένον, καὶ ἐστεφανωμένον χρυσῷ στεφάνῳ, ὑποδεδεμένον λευκὰς κρηπῖδας. . . . Ὕστερον δὲ καὶ οἱ Κροτωνιᾶται, φησὶν ὁ Τίμαιος, ἐπεχείρησαν τὴν Ὀλυμπιακὴν πανήγυριν καταλῦσαι, τῷ αὐτῷ χρόνῳ προθέντες ἀργυρικὸν σφόδρα πλούσιον ἀγῶνα. Οἰ δὲ Συβαρίτας τοῦτο ποιῆσαι λέγουσιν.</quote>
					<note type="translation">Sed et Crotoniatæ, ut ait Timæus, postquam Sybaritas deleverant, in iuxuriam prolapsi sunt: ita quidem ut eorum prætor etiam per urbem incederet veste purpurea amictus, aurea redimitus corona, candidis crepidis calceatus. . . . Postea vero, ut tradit idem Timæus, Crotoniatæ quoque conati sunt Olympicorum ludorum celebritatem dissolvere, in idem tempus certamina indicentes, magna argenti vi victoribus pro præmio proposita. Aliivero Sybaritas aiunt id fecisse.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.timaeus.timaei_fragmenta.historiae.italica_et_sicula.liber_x_(ii)">LIBER X (II)</title></ab>

				<cit n="83">
					<bibl>Diogen. Laert. VIII, § II:</bibl>
					<quote>Τίμαιός τέ φησιν ἐν δεκάτῃ Ἱστοριῶν, λέγειν αὐτὸν (Pythagoram), τὰς συνοικούσας ἀνδράσι θεῶν ἔχειν ὀνόματα, Κόρας, Νύμφας, εἶτα Μητέρας καλουμένας. Τοῦτον καὶ γεωμετρίαν ἐπὶ πέρας ἀγαγεῖν, Μοίριδος πρῶτον εὑρόντος Τὰς ἀρχὰς τῶν στοιχείων αὐτῆς, ὥς φησιν Ἀντικλείδης ἐν δευτέρῳ περὶ Ἀλεξάνδρου.</quote>
					<note type="translation">Timæus quoque in decimo Historiarum ait, dixisse illum (Pythagoram sc.), quæ cum viris habitarent, eas numinum nomine censeri, quippe et Puellas, Nymphas et deinceps Matres appellari. Hunc etgeometriam perfecisse, quum antea Mœris initia elementorum ejus invenisset, Anticlides auctor est in secundo de Alexandro.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="84">
					<bibl>Schol. Pindar. Nem. IX, 95:</bibl>
					<quote>Ὡς δὲ καὶ ὁ γέλων τῷ Χρομίῳ ἐχρῆτο ἑταίρῳ, δῆλον πάλιν ἐξ ὧν φησι Τίμαιος ἐν τῇ δευτέρᾳ γράφων οὕτως· «Ἐπιτρόπους δὲ τοῦ παιδὸς μετ ̓ ἐκεῖνον κατέστησεν Ἀριστόνουν καὶ Χρόμιον τοὺς κηδεστάς· τούτοις γὰρ ὁ Γέλων δέ δωκε τὰς ἀδελφάς.»</quote>
					<note type="translation">Gelonem Chromii familiaritate usum esse clarum est ex iis, quæ; Timæus dicit libro secundo, ita scribens: «Tutores filii post illum constituit Aristonoum et Chromium affines; his enim Gelo sorores dederat in matrimonium.»</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="84a">
					<bibl>Tzetz. Chil. IV, 266:</bibl>
					<quote>γέλωνα Συρακούσιον καθ ̓ ὕπνους δὲ βοῶντα, κεραυνοβλὴς γὰρ ἔδοξεν ὁωείροις γεγονέναι, ὁ κύων θορυβούμενον ἀμέτρως γνοὺς ἐκεῖνον, καθυλακτῶν οὐκ ἔληξεν, ἕως ἐγείρει τοῦτον. Τοῦτον ἐξάσωσέ ποτε καὶ λύκος ἐκ θανάτου. Σχολῇ προσκαθημένου γὰρ ἔτι παιδίου ὄντος λύκος ἐλθὼν ἀφήρπαζε τὴν δέλτον τὴν ἐκείνου. Τοῦ δὲ δραμόντος πρὸς αὐτὸν τὸν λύκον καὶ τὴν δέλτον, κατασεισθεῖσα ἡ σχολὴ βαθρόθεν καταπίπτει, καὶ σύμπαντας ἀπέκτεινε παῖδας σὺν διδασκάλῳ. Τῶν παίδων δὲ τὸν ἀριθμὸν οἱ συγγραφεῖς βοῦσι, Τίμαιοι, Διονύσιοι, Διόδωροι καὶ Δίων, πλείω τελοῦντα ἑκατόν· τὸ δ ̓ ἀκριβὲς οὐκ οἰδα.</quote>
					<note type="translation">Gelo Syracusanus quum per quietem clamitaret (nam fulmine percussus esse in somniis sibi videbatur), canis immodice eum perturbatum animadvertens, latrare non desiit donec eum excitaret. Hunc quondam etiam lupus a morte servavit. Scholæ enim quum assideret adhuc puerulus, lupus superveniens tabulam ejus arripuit. Hoc autem accurrente ad ipsum lupum et tabulam, commota schola funditus corruit, et universos ille casus occidit pueros cum ipso præceptore. Puerorum autem numerum scriptores celebrant, Timæi, Dionysii, Diodori atque Dion, ampliorem fuisse centum. Certum non novi.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="85">
					<bibl>Schol. Pind. Nem. IX, 95:</bibl>
					<quote>Βαθυκρήμνοισι δ ̓ ἀμφ ̓ ἀκταῖς Ἑλώρου] Περὶ τοῦτον τὸν ποταμὸν συνέστη Ἱπποκράτει, τῷ Γελώων τυράννῳ, Πρὸς Συρακουσίους πόλεμος. Ὁ δὲ Γέλων, οὗ οὗτος ἑταῖρος, ἱππάρχει (Ita Bœckh. Pro vulgat. Οὗτος ἕτερος, ὅς ἱ. τ. Ἱ.) τότε Ἱπποκράτει. Ἑν δὲ τούτῳ, φησὶ, τῷ πολέμῳ εἰκὸς τὸν Χρόμιον ἑπιδείξασθαι πολλὰ ἔργα κατὰ τὴν μάχην. Περὶ δὲ τούτου τοῦ πολέμου Τίμαιος ἐν τῇ δεκάτῃ δεδήλωκε. Καθάπαξ γὰρ, φησὶν ὁ Δίδυμος, οὐδεμίαν ἄλλην μάχην ἔχομεν εὑπεῖν περὶ τὸν Ἕλωρον τῶν συνηκμακότων τῷ Χρομίῳ τυράννων, ὅτι μὴ σὺν Ἱπποκράτει τοῦ Γέλωνος πρὸς Συρακουσίους. Ὅτι μὲν οὖν Γέλωνα ἱππαρχεῖν κατέστησεν Ἱπποκράτης, σαφὲς ὁ Τίμαιος ποιήσει γράφων οὕτως· «Ἱπποκράτης δὲ μετὰ τὴν Κλεάνδρου τελευτὴν ἅμα μὲν τοῦ Γέλωνος ἐν τῇ τεταγμένῃ μεμενηκότος, ἅμα δὲ τοῖς Γελώοις χαρίσασθαι βουλόμενος, μεταπεμψάμενος αὐτὸν καὶ παρακλέσας παρὰ τὰς πράξεις, ἁπάντων τῶν ἱππέων τὴν ἐπιμέλειαν ἐκείνῳ παρέδωκε.»</quote>
					<note type="translation">Ad hunc fluvium (Helorum) Hippocrates Geloorum tyrannus pugnam commisit cum Syracusanis. Gelo vero, qui Chromii familiaritate utebatur, tum temporis Hippocratis magister equitum erat. In hac pugna, ait, consentaneum est Chromium multa virtutis bellicæ edidisse specimina. De hoc bello Timæus libro decimo loquutus est. Omnino enim, ait Didymus, pugnam, quam prope Helorum tyranni, Chromii ætate florentes, pugnaverint, reperire possumus nullam nisi eam, quam cum Hippocrate Gelo contra Syracusanos commisit. Gelonem enim ab Hippocrate equitatui præfectum fuisse clarum fit ex Timæo, qui ita scribit: «Hippocrates post Cleandri mortem, quum Gelo in prœlio hostem fortiter sustinuisset, ipse vero Gelois gratificari vellet, arcessivit eum, et ad negotia publica admissum omni præfecit equitatui.»</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>
<pb n="212"/>

				<cit n="86">
					<bibl>Idem ad Ol. II, inscr.:</bibl>
					<quote>Ἐκήδευσε (Theron) Γέλωνι τῷ τυράννῳ, ἐπιδοὺς αὐτῷ τὴν θυγατέρα Δημαρέτην, ἀφ ̓ ἧς καὶ τὸ Δημαρέτειον προσωνομάσθη νόμισμα· καὶ αὐτὸς δὲ ὁ Θήρων τὴν Πολυζήλου τοῦ ἀδελφοῦ Ἱέρωνος ἔγημε θυγατέρα.</quote>
					<note type="translation">Thero affinitate cum Gelone erat conjunctus, quum filiam Demaretam ei dedisset uxorem, a qua etiam nummi Demaretei nomen acceperunt. Ipse autem Thero in matrimonium duxit Polyzeli, qui frater Hieronis erat, filiam.</note>
					<note type="commentary">Cf. fr. 90.</note>
				</cit>

				<cit n="87">
					<bibl>Polyb. XII, 26, b:</bibl>
					<quote>Ὅτι Γέλωνος ἐπαγγελλομένου τοῖς Ἕλλησι δισμυρίοις πεζοῖς, διακοσίαις δὲ ναυσὶ καταφράχτοις βοηθήσειν, ἐὰν αὐτῷ τῆς ἡγεμοωίας ἢ τῆς κατὰ γῆν ἢ τῆς κατὰ θάλατταν παραχωρήσωσι, φασὶ τοὺς προκαθημένους ἐν Κορίνθῳ τῶν Ἑλλήνων πραγματττικώτατον ἀπόκριμα δοῦναι τοῖς παρὰ τοῦ Γέλωνος πρεσβευταῖς· ἐκέλευον γὰρ ὡς ἐπίκουρον ἔρχεσθαι τὸν Γέλωνα μετὰ τῶν δυνάμεων, τὴν δὲ ἡγεμονίαν ἀνάγκῃ τὰ πράγματα περιθήσειν τοῖς ἀρίστοις τῶν ἀνδρῶν· τοῦτο δ ̓ ἐστὶν οὐ τῶν καταφευγόντων ἐπὶ τὰς Συρασουσίων ἐλπίδας, ἀλλὰ πιστευόντων αὑτοῖς καὶ παρακαλουμένων τὸν βουλόμενον ἐπὶ τὸν τῆς ἀνδρείας ἀγῶνα καὶ τὸν περὶ τῆς ἀρετῆς στέφανον· ἀλλ ̓ ὅμως Τίμαιος εἰς ἕκαστα τῶν προειρημένων τοσούτους ἐντείνει λόγους καὶ τοιαύτην ποιεῖται σπουδὴν περὶ τοῦ τὴν μὲν Σικελίαν μεγαλομερεστέραν ποιῆσαι τῆς συμπάσης Ἑλλάδος, τὰς δ ̓ ἐν αὐτῇ πράξεις ἐπιφανεστέρας καὶ καλλίους τῶν κατὰ τὴν ἄλλην οἰκουμένην, τῶν δ ̓ ἀνδρῶν τῶν ἐπὶ σοφίᾳ σιενηνοχότων σοφωτάτους τοὺς ἐν Σικελίᾳ, τῶν δὲ πραγμάτων ἡγεμονικωτάτους καὶ θειοτάτους τοὺς ἐκ Συρακουσῶν· ὥστε μὴ καταλιπεῖν ὑπερβολὴν τοῖς μειρακίοις τοῖς ἐν ταῖς διατριβαῖς καὶ τοῖς πότοις πρὸς τὰς παραδόξους ἐπιχειρήσεις, ὅταν ἢ Θερσίτου λέγειν ἐγκώμιον ἢ Πηνελόπης προθῶνται ψόγον ἤ τινος ἑτέρου τῶν τοιούτων.</quote>
					<note type="translation">Gelone promittente auxiliarem se Græcis affuturum cum vicies mille peditibus navibusque cataphractis ducentis, dummodo sibi terra vel mari principatum concederent, fama est, Græcorum senatum, qui Corinthi sedebat, plenum sapientia politica legatis ejus responsum dedisse. Jubebat enim, ut auxiliator adveniret Gelo cum copiis suis, summam vero imperii necessarium esse ut ipsæ res gestæ ad præstantissimos virorum deferrent. Quo dicto significabant, nequaquam se confugere ad spes Syracusanas, sed sibimet ipsis confidere, atque adhortati volentem quemcunque, ut ad fortitudinis certamen virtutisque coronam conveniret. Nihilominus Timæus in prædictis singulis tam longos producit sermones, tantoque studio connititur, ut Siciliam ampliorem universa Græcia ostendat, resque in ea gestas illustriores esse et pulchriores quam in qualibet orbis parte, Siculos insuper sapientia omnibus antecellere, tum denique negotiis regendis saptissimos omnium esse aptisssimos omnium esse summosque Syracusanos; ut nihil relinquat quo a pueris in ludo versantibus vel in compotationibus superari possit mirabilium argumentorum excogitatione, quando aut Thersitæ laudes aut Penelopes vituperationem, vel aliud simile proponunt.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="88">
					<bibl>Diogen. Laert. VIII, 66, V. Empedocl.:</bibl>
					<quote>Ὕστερον δ ̓ ὁ Ἐμπεδοκλῆς καὶ τὸ τῶν χιλίων ἄθροισμα κατέλυσε συνεστὼς ἐπὶ ἔτη τρία· ὥστε οὐ μόνον ἦν τῶν πλουσίων, ἀλλὰ καὶ τῶν τὰ δημοτικὰ φρονούντων. Ὅ γέ τοι Τίμαιος ἐν τῇ πρώτῃ καὶ δευτέρᾳ (πολλάχις γὰρ αὐτοῦ μνημονεύει) φησὶν ἐναντίαν τῇ πολιτείᾳ ἐσχηκέναι γνώμην αὐτὸν φαίνεσθαι· ὅπου δὲ ἀλαζόνα καὶ φίλαυτον ἐν τῇ ποιήσει ἴδοι τις ἄν· φησὶ γοῦν· Χαίρετ ̓· ἐγὼ δ ̓ ὔμμιν θεὸς ἄμβροτος, οὐκέτι θνητὸς, πωλεῦμαι.</quote>
					<note type="translation">Postmodum vero Empedocles etiam mille virorum senatum, constitutum in triennium (vel: postquam in triennium stetisset), antiquavit, ut non solum esset divitum, sed etiam hominum populariter sentientium. Denique et Timæus primo et secundo libro (sæpe enim ejus mentionem facit) contrariam eum in reipublicæ gerendæ ratione sententiam habuisse videri tradit. Est ubi jactantia et amore sui ferri in carmine aliquis videat: ait enim: Salvete: ego vobiscum deus immoortalis, non amplius mortalis versor.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="88a">
					<bibl>Idem ibid. 63:</bibl>
					<quote>Φησὶ δ ̓ αὐτὸν (Empedoclem) καὶ Ἀριστοτέλης ἐλεύθερον γεγονέναι καὶ πάσης ἀρχῆς ἀλλότριον, εἴ γε τὴν βασιλείαν αὐτῷ διδομένην παρῃτήσατο, καθάπερ Ξάνθος ἐν τοῖς περὶ αὐτοῦ λέγει, τὴν λιτότητα δηλονότι πλέον ἀγαπήσας. Τὰ δ ̓ αὐτὰ καὶ Τίμαιος εἴρηκε, τὴν αἰτίαν ἅμα παρατιθέμενος τοῦ δημοτικὸν εἶναι τὸν ἄνδρα. Φησὶ γὰρ ὅτι κληθεὶς ὑπό τινος τῶν ἀρχόντων καὶ προβαίνοντος τοῦ πότου ὡς τὸ σεῖπνον οὐκ εἰσεφέρετο, τῶν δ ̓ ἄλλων ἡσυχαζότων, μισοπονήρως διατεθεὶς ἐκέλευσεν εἰσφέρειν· ὁ δὲ κεκληκὼς ἀναμένειν ἔφη τὸν τῆς βουλῆς ὑπηρέτην. Ὡς δὲ παρεγένετο, ἐγενήθη συμποσίαρχος, τοῦ κεκληκότος δηλονότι καταστήσαντος, ὃς ὑπεγράφετο τυραννίδος ἀρχήν· ἐκέλευσε γὰρ ἢ πίνειν ἢ καταχεῖσθαι τῆς κεφαλῆς. Τότε μὲν οὖν ὁ Ἐμπεδοκλῆς ἡσύχασε· τῇ δ ̓ ὑστεραίᾳ εἰσαγαγὼν εἰς δικαστήριον ἀπέκτεινε καταδικάσας ἀμφοτέρους, τόν τε κλήτορα καὶ τὸν συμποσίαρχον. Ἀρχὴ μὲν αὐτοῦ τῆς πολιτείας ἥδε.</quote>
					<note type="translation">Fuisse vero Empedoclem imprimis liberum atque ab omni imperandi fastu remotissimum Aristoteles tradit, siquidem et regnum quum sibi offerretur, constanter renuit, sicuti Xanthus in libris de ipso meminit, simplicitatem vitæ potius amplectens. Eadem et Timæus refert, causam simul adjiciens, cur ita popularis fuerit. Ait enim quum invitatus esset a quodam ex principibus ac procedente potatione cœna non apponeretur, ceteri autem tacerent, indigne illum ferentem inferri jussisse: qui vero Illum invitaverat præstolarise curiæ ministrum dixit. Is ubi advenerat, convivii princeps constitutus est, convivatore hoc ita parante. Ille autem tyrannidis initium adumbrabat: jubebat enim aut bibere aut in caput effundi merum. Tunc igitur Empedocles tacuit: postridie vero vocatos in judicium damnavit utrumque ac peremit invitatorem et convivii principem. Istud ergo ejus reipublicæ tractandæ initium fuit.</note>
					<note type="commentary">Etiam quæ sequuntur de Acrone medico locum sibi ad construendum paternum monumentum a senatu postulante non injuria Karsten in libro De Empedocle e Timæo repetita esse suspicatur. Quum Agrigentinorum senatus demum post Ol. 76, 4 antiquatus sit, in hoc libro Timæus oblata occasione hujus rei meminisse videtur; ex temporum ordine memoranda erat libro I5 vel sequentibus, ubi de Empedocle sermonem fuisse fragmenta demonstrant.</note>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.timaeus.timaei_fragmenta.historiae.italica_et_sicula.liber_xiv">LIBER XIV</title></ab>
<pb n="213"/>

				<cit n="89">
					<bibl>Schol. Pind. Pytli. II, 3:</bibl>
					<quote>Τὸ γοῦν ἀνθρωποθυτεῖν φησιν ὁ Θεόραστος ἐν τῷ περὶ Τυρσηνῶν παύσασθαι αὐτοὺς (sc. Τοὺς Καρχηδονίους), γέλωνος προστάξαντος. Ὅτι δὲ καὶ ἐκέλευσεν αὐτοὺς χρήματα εἰσφέρειν, Τίμαιος διὰ τῆς τεσσαρεσκαιδεκάτης ἀναγέγραφε.</quote>
					<note type="translation">Homines immolare desiisse Carthaginienses juben te Gelone, tradit Theophrastus in libro de Tyrrhenis; eundem vero jussisse eos etiam argentum solvere Timæus libro quarto decimo scribit.</note>
					<note type="commentary">Cf. Plutarch. Apophthegm. p. 175, A; Justin. XIX, I, 10.</note>
				</cit>

				<cit n="90">
					<bibl>Schol. Pind. Ol. II, 29:</bibl>
					<quote>Ζητεῖται, δι ̓ ἣν αἰτίαν εὐξάμενος τῷ Θήρωνι τὰ κάλλιστα, κατάπαυσιν τῶν πραχθέντων δεινῶν αἰτεῖται τὸν Δία. Καὶ ὁ μὲν Ἀρίσταρχός φησι, διὰ τὸ κεκμηκέναι τοὺς τοῦ Θήρωνος πατέρας κατὰ τὴν Ῥόδον, τῶν πραγμάτων στασιαζομένων, καὶ οὕτω τὴν εἰς τὴν Σικελίαν μετοικεσίαν στειλαμένων· ὁ δὲ Δίδυμος τὸ ἀκριβέστερον τῆς ἱστορίας ἐκτίθεται, μάρτυρα Τίμαιον, τὸν συντάξαντα τὰ περὶ τῆς Σικελίας, προφερόμενος. Ἡ δὲ ἱστορία οὕτως ἔχει· Θήρων, ὁ τῶν ἀκραγαντίνων βασιλεὺς, Γέλωνι τῷ Ἱέρωνος ἀδελφῷ ἐπικηδεύσας γάμῳ συνάπτει τὴν αὑτοῦ θυγατέρα Δημαρέτην, ἀφ ̓ ἧς καὶ Δημαρέτειον νόμισμα ἐν Σικελίᾳ. Τοῦ δὲ γέλωνος τελευτᾶν τὸν βίον μέλλοντος, Πολύζηλος ἀδελφὸς τὴν στρατηγίαν καὶ τὴν γαμετὴν τοῦ ἀδελφοῦ διαδέχεται, κατὰ τὰς γέλωνος τοῦ ἀδελφοῦ προστάξεις· ὥστε τὸ Θήρωνος εἰς Γέλωνα κῆδος εἰς τὸν Πολύζηλον μετατεθεῖσθαι. Λαμπρῷ δὲ αὐτῷ καὶ περιβλέπτῳ τυγχάνοντι κατὰ τὴν Σικελίαν Ἱέρων φθονήσας, ὁ ἀδελφὸς, καὶ πρόφασιν σκεψάμενος τὸν πρὸς Συβαρίτας πόλεμον, ἀπελαύνει τῆς πατρίδος. Ἀλλὰ καὶ τοῦτον κατώρθωσε τὸν πόλεμον ὁ Πολύζηλος. Ὁ δὲ, μὴ φέρων, γυμνότερον αὐτοῦ κατηγορεῖν ἐπειρᾶτο νεωτερισμοῦ· καὶ οὕτω τὸν Θήρωνα, ὑπεραγανακτήσαντα θυγατρὸς ἅμα καὶ γαμβροῦ, συῤῥῆξαι πρὸς Ἱέρωνα πόλεμον παρὰ Γέλλᾳ, τῷ Σικελικῷ ποταμῷ, οὗ Καλλίμαχος μέμνηται· Οἰ δὲ (Οἰδε Gœller.) Γέλα ποταμοῦ κεφαλῇ ἐπικείμενον ἄστυ. Μή γε μὴν εἰς βλάβην, μηδὲ εἰς τέλος προχωρῆσαι τὸν πόλεμον. Φασὶ γὰρ τότε Σιμωνίδην τὸν λυρικὸν περιτυχόντα διαλῦσαι τοῖς βασιλεῦσι τὴν ἔχθραν.</quote>
					<note type="translation">Quæritur, quam ob causam Theroni optima quæque precatus, finem malorum, quæ acciderint, a Jove petat. Atque Aristarchus quidem dicit: «quod Theronis majores in Rhodo mala perpessi sunt, quum respublica esset in seditione eaque ex causa colonia in Siciliam decederet.» Didymus vero accuratius historiam exponit, Timæum, qui de Siculorum rebus scripsit. Testem adhibens. Res ita se habet: thero Agrigentinorum rex cum Gelone Hieronis fratre affinitate se conjunxit, filiam suam Demaretam ei dans in matrimonium, a qua nummi Demaretii in Sicilia nomen habent. Quum vero mors Geloni immineret, Polyaelus frater exercitus præfecturam et fratris uxorem accepit, jubente gelone, ita ut affinitas, quæ Theroni intercesserat cum gelone, ad Polyzelum transferretur. Huic vero, qui clarus esset ac conspicuus in Sicilia, invidit Hiero frater, atque bellum, quod gerebatur cum Sybaritis, sumens obtentui removit eum a patria. Sed etiam hoc bellum feliciter gessit Polyzelus. Lile vero, hoc non ferena, apertius eum accusare conatus est studii rerum novarum. Itaque theronem, succensentem et propter filiam et prepter ge(??)erum, pugnam commisisse cum Hierone prope Gelam, Siciliæ fluvium, cujus mentionem facit Callimachus: «Illi vero ad Gelæ fluvii caput sitam urbem.» Hoc vero hellnm neque malum habuit eventum, neque ad finem perductum est. Aiunt enim Simonidem poetam lyricum tum forte præsentem reges in gratiam reduxisse.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="90">
					<bibl>Schol. Ad Ol. II, 16:</bibl>
					<quote>Ἔνιοι δέ φασιν, ὅτι οἱ τοῦ Θήρωνος πρόγονοι οὐδόλως εἰς τὴν Γέλαν κατῆραν, ἀλλ ̓ εὐθὺς ἀπὸ Ῥόδου εἰς τὴν Ἀκράγαντα· ὡς καὶ Πίνδαρος λέγει· Ἐν δὲ ῥόδον . . . Κατῴκισθεν. . . ἔνθ ̓ ἀφορμαθέντες ὑψηλὰν πόλιν ἀμφινέμονται, πλεῖστα μὲν δῶρ ̓ ἀθανάτοισιν ἀνέχοντες, ἔσπερο δ ̓ ἀενάου πλούτου νέφος. Vrat. A: Καὶ τοῦτο ἐξ αὐτοῦ τοῦ Πινδάρου σαφηνίζεται, ὡς καὶ Τίμαιός φησιν.</quote>
					<note type="translation">Sunt qui dicant Theronis majores omnino non commigrasse Gelam, sed ex Rhodo statim Agrigentum, ut etiam Pindarus ait: «Et in Rhodum transmigrarunt, unde progressi altam urbem inhabitant, plurima dona immortalibus offerentes, sequente æternæ opulentia? nube.» — Hoc ex ipso Pindaro clarum fit, ut etiam Timæus dicit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>
<pb n="214"/>

				<cit n="91">
					<bibl>Schol. Pind. Ol. VI, 158:</bibl>
					<quote>σκάπτω] Ἀρίσταρχος· τοῖς κατὰ τὸν χρόνον εἰπεῖν, ἐπικελεύων τῶν τε Συρακουσῶν μεμνῆσθαι καὶ τῆς Ὀρτυγίας· αὕτη δέ ἐστι προσεχὴς ταῖς Συρακούσαις, νῆσος καὶ ἀχώματος. Ὁ δὲ . . . διὰ τὸν Ἱέρωνα, ἐπεὶ ἄνωθεν ἐκ προγόνων ἱεροφήντης ταῖν θεοῖν ἀποδέδεικται. Τὰ προκείμενά φησιν ὁ . . . καὶ παρατίθεται τὰ Φιλίστου καὶ τὰ Τιμαίου.</quote>
					<note type="translation">Didymus ait Ortygiam commemorandam fuisse propter Hieronem, quippe qui ex majoribus Cereris et Liberæ sacerdos fuerit. Hæc dicit Didymus appositis Philisti et Timæi testimoniis.</note>
					<note type="commentary">Ubi lacunam posui, in codice est Πίνδαρος, pro quo Bœckh. Fuisse putat Δίδυμος.</note>
				</cit>

				<cit n="91a">
					<bibl>Schol. Pind. Ol. V, 19:</bibl>
					<quote>Ἱπποκράτης (Καμαρίνα Bœckh.) ὑπὸ τοῦ τῶν Γελώων τυράννου ἀνῃρέθη, εἶτα ὑπὸ γέλωνος (Γελώων Gœller.) συνῳκίσθη ἡ Καμαρίνα (de.) κατὰ τὴν μβ’ (leg. Οθ’) Ὀλυμπιάδα, ὥς φησι Τίμαιος. Διὸ καὶ «νέοικον ἕδραν» εἶπε τὴν πόλιν. Ἡ δὲ ἅλωσις αὐτῆς ἐγένετο κατὰ τὴν Δαρείου τοῦ Ὑστάσπου στρατείαν.</quote>
					<note type="translation">Camarina a Gelensium tyranno diruta, postea a Gelois instaurata est, olympiade septuagesima nona, ut dicit Timæus. Quare etiam «sedem recens exstructam» poeta urbem appellat. Verum excidium ejus sub illud cadit tempus, quo expeditionem suam fecit Darius Hystaspes.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="92">
					<bibl>Clem. Alex. Strom, p. 353 Oxon. (p. 30I, E, Sylb.):</bibl>
					<quote>Τῆς δὲ Ἐλεατικῆς ἀγωγῆς Ξενοφάνης ὁ Κολοφώνιος κατάρχει· ὅν φησι Τίμαιος κατὰ Ἱέρωνα τὸν Σικελίας δυνάστην, καὶ Ἐπίχαρμον τὸν ποιητὴν γεγονέναι. Ἀπολλόδωρος δὲ, κατὰ τὴν τεσσαρακοστὴν Ὀλυμπιάδα γενόμενον, παρατετακέναι ἄχρι τῶν Δαρείου τε καὶ Κύρου χρόνων.</quote>
					<note type="translation">Eleaticæ autem disciplinæ princeps fuit Xenophanes Colophonius, quem dicit Timæus vixisse tempore Hieronis qui in Sicilia obtinuit dominatum, et Epicharmi poctæ. Apollodorus autem eum, cum natus esset quadragesima Olympiade, pervenisse usque ad tempora Darii et Cyri.</note>
					<note type="commentary">Timæum parum accurate locutum esse demon strat Karsten De Xenophane Coloph. p. 2–7.</note>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.timaeus.timaei_fragmenta.historiae.italica_et_sicula.liber_xv">LIBER XV</title></ab>

				<cit n="93">
					<bibl>Diogen. Laert. VIII, 5I, V. Empedoclis:</bibl>
					<quote>Ἐμπεδοκλῆς, ὥς φησιν Ἱππόβοτος, Μέτωνος ἦν υἱὸς τοῦ Ἐμπεδοκλέους, Ἀκραγαντῖνος. . . τὸ δ ̓ αὐτὸ καὶ Τίμαιος ἐν τῇ πεντεκαιδεκάτῃ τῶν Ἱστοριῶν, ἐπίσημον ἄνδρα γεγονέναι τὸν Ἐμπεδοκλέα, τὸν πάππον τοῦ ποιητοῦ. Ἀλλὰ καὶ Ἕρμιππος τὰ αὐτὰ τούτῳ φησίν. Ὁμοίως καὶ Ἡρακλείδης ἐν τῷ περὶ νόσων, ὅτι λαμπρᾶς ἦν οἰκίας, ἱπποτροφηκότος τοῦ πάππου. Λέγει δὲ καὶ Ἐρατοσθένης ἐν τοῖς Ὀλυμπιονίκαις, τὴν πρώτην καὶ ἑβδομηκοστὴν Ὀλυμπιάδα νενικηκέναι τὸν τοῦ Μέτωνος πατέρα, μάρτυραι χρώμενος Ἀριστοτέλει.</quote>
					<note type="translation">Empedocles, ut ait Hippobotus, Metonis filii Empedoclis filius fuit, Agrigentinus. . . . Idem et Timæus refert in decimo quinto Historiarum libro, insignem fuisse virum  Empedoclem, poetæ avum. Sed et Hermippus eadem cum illo ait. Heraclides itidem in libro de Morbis clara ex familia fuisse tradit, qnum avus equos aluerit. Dicit et Erathostenes in Olympionicis septuagesima prima Olympiade vicisse Metonis patrem, Aristotelis utens testimonio.</note>
					<note type="commentary">Cf. Karsten De Empedocle p. 5.</note>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.timaeus.timaei_fragmenta.historiae.italica_et_sicula.liber_xviii">LIBER XVIII</title></ab>

				<cit n="94">
					<bibl>Diog. Laert. V. Empedocl. VIII, 60, p. 53I Meib.:</bibl>
					<quote>Φησὶ δὲ καὶ Τίμαιος ἐν τῇ ιη’, κατὰ πολλοὺς τρόπους τεθαυμάσθαι τὸν ἄνδρα (Empedoclem sc.). Καὶ γὰρ ἐτησίων ποτὲ σφοδρῶς πνευσάντων, ὥστε τοὺς καρποὺςλυμῆναι,κελεύσας ὄνους ἐκδαρῆναι, καὶ ἀσκοὺς ποιῆσαι, πρὸς τοὺς λόφους καὶ τὰς ἀκρωρείας διέτεινε, πρὸς τὸ συλλαβεῖν τὸ πνεῦμα· λήξαντος δὲ, Κωλυσανέμαν κληθῆναι.</quote>
					<note type="translation">Multis item modis hunc virum (Empedoclem sc.) admirationi habitum Timæus in decimo octavo Historiarum auctor est. Namque etesiis aliquando graviter flanti bus, adeo ut fruges tabescerent, asinos excoriari jussit, et utres ex eorum pellibus confectos circa colles et rupes expandi, qui flatum exciperent. Ita ventis cessantibus eum Κωλυσανέμαν (i. e. ventos arcendi artifex) appellatum esse.</note>
					<note type="commentary">Quod Agrigenti factum esse intelligimus ex Clem. Alex. Strom. VI, p. 630, C, et Suida v. Ἐμπεδοκλῆς. Probabiliorem de hac re narrationem habet Plutarch. De curios., princ., p. 515. volum. VIII, p. 47. Idem Adv. Colot. p. II26. Ceterum v. Menag. Observ. ad Laert. l. l. p. 380, et Karsten De Empedocl. p. 2I. Ex eodem Timæo, neque ex Heraclide, Karstenio p. 24, not. 58, Diogenes (VIII, 61, 67) hausisse videtur quæ narrantur περὶ τὴν ἄπνουν, i. e. de muliere respiratione privata.</note>
				</cit>
			</div>
				</div>
			<div type="textpart" subtype="work_section">
			<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.timaeus.timaei_fragmenta.historiae.hellenica_et_sicula">ΕΛΛΗΝΙΚΑ ΚΑΙ ΣΙΚΕΛΙΚΑ</title></ab>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.timaeus.timaei_fragmenta.historiae.hellenica_et_sicula.liber_i_(xxi)">LIBER I (XXI)</title></ab>
<pb n="215"/>

				<cit n="95">
					<bibl>Dionys. Hal. De Lysia jud. c. 3:</bibl>
					<quote>Ἥψατο δὲ καὶ τῶν Ἀθήνησι ῥητόρων ἡ ποιητική τε καὶ τροπικὴ φράσις, ὡς μὲν Τίμαιός φησι, Γοργίου ἄρξαντος, ἡνίκα Ἀθήναζε πρεσβεύων κατεπλήξατο τοὺς ἀκούοντας ἐν τῇ δημηγορίᾳ.</quote>
					<note type="translation">Ut Timæus dicit, poetica et tropica dicendi forma inter Atticos oratores auctore Gorgia irrepsit, qui legatus Athenas missus in concione perculit auditores.</note>
					<note type="commentary">Cf. Diodor. XII, 53.</note>
				</cit>

				<cit n="96">
					<bibl>Cic. Brut. c. 16:</bibl>
					<quote>Catonis autem orationes non minus multœ verœ sunt, quam Attici Lysiœ: cujus arbitror plurimas esse. Est enim Atticus, quoniam certe Athenis est et natus et mortuus, et functus omni civium munere: quanquam Timœus eum, quasi Licinia et Mucia lege, repetit Syracusas: et quodammodo est nonnulla in iis etiam inter ipsos similitudo; acuti sunt, elegantes, faceti, breves. Sed ille Grœcus ab omni laude felicior.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary">Scilicet parentes Lysiæ Syracusani fuerunt; v. Dionys. Hal. loco supra cit., Plutarch. Vit. X orat. Init.</note>
				</cit>

				<cit n="97">
					<bibl>Polyb. XII, 25, 0:</bibl>
					<quote>Ἵνα δὲ καὶ περὶ ταῦτα βεβαιωσώμεθα τὴν ἀπόφασιν τὴν ὑπὲρ Τιμαίου, καθάπερ καὶ τὴν ὑπὲρ τῆς ἀγνοίας, ἔτι δὲ τῆς ἑκουσίας ψευδογραφίας, βραχέα προσοισόμεθα τῶν ὁμολογουμένων αὐτοῦ λόγων ἐπ ̓ ὀνόματος. Ὅτι τῶν δεδυωαστευκότων ἐν Σικελίᾳ μετὰ Γέλωνα πραγματικωτάτους ἄνδρας παρειλήφαμεν Ἑρμοκράτην, Τιμολέοντα, Πύῤῥον τὸν Ἠπειρώτην· οἷς ἥκιστ ̓ ἂν δέοι περιάπτειν μειρακιώδεις καὶ διατριβικοὺς λόγους· ὁ δὲ φησὶν ἐν τῇ μιᾷ καὶ εἰκοστῇ βίβλῳ, καθ ̓ ὅν καιρὸν Εὐρυμέδων παραγενόμενοσ εἰς Σικελίαν παρεκάλει τὰς πόλεις εἰς τὸν κατὰ τῶν Συρακουσίων πόλεμον, τότε τοὺς Γελῴους κάμνοντας τῷ πολέμῳ διαπέμψασθαι πρὸς τοὺς Καμαριναίους ὑπὲρ· ἀνοχῶν· τῶν δὲ προθύμως δεξαμένων, μετὰ ταῦτα πρεσβεύειν ἑκατέρους πρὸς τοὺς ἑαυτῶν συμμάχους καὶ παρακαλεῖν ἄνδρας ἐκπέμψαι πιστοὺς, οἵτινες εἰσελθόντες εἰς Γέλαν βουλεύονται περὶ διαλύσεως καὶ τῶν κοινῇ συμφερόντων· παραγενομένων δὲ πρὸς συνέδριον, καὶ διαβουλίου προτεθέντος τ(??)ούτοις τισὶ χρώμενον εἰσάγει λόγοις Ἑρμοκράτην.</quote>
					<note type="translation">Atque ut sententiam de Timæo nostram confirmemus et in his et de inscitia ejus et de eo quod ultro falsa scripserit, pauca afferemus ex iis orationibus, quæ nominatim ei tribuuntur. Nam quum omnium qui in Sicilia dominati sunt peritissimos reip. fuisse acceperimus Hermocratem, Timoleontem, Pyrrhumque Epirotam, his quam minime decet pueriles scholasticasque orationes affingere. Nunc ecce Timæus vigesimo primo libro ait, quo tempore Eurymedon in Siciliam delatus civitates concitabat ad inferendum Syracusanis bellum, tunc Gelæ cives adversa fortuna afflictos legationem ad Camarinenses pro induciis impetrandis misisse; qui quum eorum votis alacriter annuissent, mox populum utrumque misisse oratores ad socios suos, eosque rogasse ut fideles viros deligerent, qui Gelam venirent atque de pace et de communibus commodis consilia conferrent. Qui quum in senatum venissent, resque ad deliberandum esset proposita, his fere verbis loquentem Timæus Hermocratem facit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="97">
					<bibl>Ib. 25, p.:</bibl>
					<quote>Ἐπαινέσας γὰρ ὁ προειρημένος ἀνὴρ τοὺς Γελῴους καὶ τοὺς Καμαριναίους, πρῶτον μὲν ὡς αὐτῶν ποιησάντων τὰς ἀνοχάς· δεύτερον ὅτι τοὺς [ὑπὲρ ἰδίων . . . ἐπι]γενέσθαι λόγους αἴτιοι καθεστήκασι· τρίτον ὅτι προνοηθεῖεν τοῦ μὴ βουλεύεσθαι τὰ ** [κατὰ δι]αλύσεων, ἀλλὰ ** τὰς τῶν πολιτῶν ** [καὶ] σαφῶς εἰδότας τίνα διαφορὰν ἔχει ὁ πόλεμος τῆς εἰρήνης· μετὰ δὲ [ταῦ]τα δύο ἢ τρία λαβὼν ἐπιχειρήματα πραγματικὰ, λοιπὸν [ἔφη] αὐτοὺς ἐπιστήσαντας μαθεῖν, ἡλίκην ὁ πόλεμος διαφορὰν ἔχει τῆς εἰρήνης, μικρῷ πρότερον εἰρηκὼς ὅτι κατὰ ** χάριν ἔχει τοῖς Γελῴοις τοῦ γίνεσθαι τοὺς λόγους ἐ[κείνους] ἐν συνεδρίῳ καλῶς γινώσκοντι τὰς τοιαύτας παρα[δοχάς]. Ἐξ [ὧν] ὁ Τίμαιος οὐ μόνον τῆς πραγματικῆς ἂν δόξειεν ἀπολείπεσθαι δυνάμεως, ἀλλὰ καὶ τῶν ἐν ταῖς διατριβαῖς ἐπιστημῶν [πολὺ] ἐλάττων· πάντες γὰρ οἴονται δεῖν τὰς ἀπο[δείξεις] φέρειν τῶν ἀγνοουμένων καὶ τῶν ἀπιστουμένων παρὰ τοῖς ἀκροαταῖς· περὶ δὲ τῶν ἤδη γινωσκομένων ματαιότατον εἶναι [ἅμα καὶ] παιδαριωδέστατον τὸ καθευρεσιλογεῖν ** μένον ἢ τὸ γινωσκόμενον· ὁ δὲ χωρὶς τῆς ὅλης παραπτώσεως, οὐδ ̓ *** θεῖσθαι τὸ πλεῖστον μέρος τοῦ λόγου πρὸς τὰ καθάπαξ μὴ προσδεόμενα λόγου· καὶ λήμμασι χρῆται τοιούτοις, οἷς τὸν μὲν Ἐρμοκράτην τίς ἂν κεχρῆσθαι πιστεύσειε; τὸν συναγωνισάμενον μὲν Λακεδαιμονίοις τὴν Αἰγὸς ποταμοῖς ναυμαχίαν, αὐτανδρίᾳ δὲ χειρωσάμενον τὰς Ἀθηναίων δυνάμεις καὶ τοὺς στρατηγοὺς κατὰ Σικελίαν· ἀλλ ̓ οὐδὲ μειράκιον. Ὅς γε πρῶτον μὲν οἴεται, δεῖν ἀναμνησθῆναι τοὺς συνέδρους, διότι κοιμωμένους τὸν ὄρθρον ἐν μὲν τῷ πολέμῳ διεγείρουσιν αἱ σάλπιγγες, κατὰ δὲ τὴν εἰρήνην οἱ ὄρνιθες. Μετὰ δὲ ταῦτα, τὸν Ἡρακλέα, φησὶ, τὸν μὲν Ὀλυμπίων ἀγῶνα θεῖναι καὶ τὴν ἐκεχειρίαν, δεῖγμα ποιούμενον τῆς αὐτοῦ προαιρέσεως· ὅσοις δ ̓ ἐπολέμησε, τούτους πάντας βεβλαφέναι κατὰ τὴν ἀνάγκην καὶ κατ ̓ ἐπιταγὴν, ἑκουσίως δὲ παραίτιον κακοῦ οὐδενὶ γεγονέναι τῶν ἀνθρώπων. Ἑξῆς δὲ τούτοις, παρὰ μὲν τῷ ποιητῇ τὸν Δία παρεισάγεσθαι δυσαρεστούμενον τῷ ἄρεϊ, καὶ λέγοντα· Ἔχθιστος δέ μοι ἐσσὶ θεῶν, οἵ Ὅλυμπον ἔχουσιν· αἰεὶ γάρ τοι ἔρις τε φίλη, πόλεμοί τε, μάχαι τε. Ὁμοίως δὲ καὶ τὸν φρονιμώτατον τῶν ἡρώων λέγειν· Ἀφρήτωρ, ἀθέμιστος, ἀνέστιός ἐστιν ἐκεῖνος ὅς πολέμου ἔραται ἐπιδημίου ὀκρυόεντος. Ὁμογνωμονεῖν δὲ τῷ ποιητῇ καὶ τὸν Εὐριπίδην, ἐν οἷς φησίν· Εἰρήνα βαθύπλουτε καὶ καλλίστα μακάρων θεῶν, ζῆλός μοι σέθεν· ὡς χρονίξεις! Δέδοικα δὲ, μὴ πρὶν [πόνοις] ὑπερβάλῃ με γῆρας, πρὶν σὰν χαρίεσσαν προσιδεῖν ὥραν, καὶ καλλιχόρους ἀοιδὰς, φιλοστεφάνους τε κώμους. Ἔτι δὲ πρὸς τούτοις ὁμοιότατον εἶναί φησι τὸν μὲν πόλεμον τῇ νόσῳ, τὴν δ ̓ εἰρήνην τῇ ὑγιείᾳ· τὴν μὲν γὰρ καὶ τοὺς κάμνοντας ἀναλαμβάνειν, ἐν ᾧ δὲ καὶ τοὺς ὑγιαίνοντας ἀπόλλυσθαι. Καὶ κατὰ μὲν τὴν εἰρήνην τοὺς πρεσβυτέρους ὑπὸ τῶν νέων θάπτεσθαι κατὰ φύσιν, ἐν δὲ τῷ πολέμῳ τἀναντία. Τὸ δὲ μέγιστον, ἐν μὲν τῷ πολέμῳ μηδ ̓ ἄχρι τῶν τειχῶν εἶναι τὴν ἀσφάλειαν· κατὰ δὲ τὴν εἰρήνην μέχρι τῶν τῆς χώρας ὅρων. Καὶ τούτοις ἕτερα παραπλήσια. Θαυμάζω δὴ τίσι ποτ ̓ ἄν ἄλλοις ἐχρήσατο λόγοις ἢ προφοραῖς μειράκιόν τι γενόμενον περὶ διατριβὰς καὶ τῶν ὑπομνημάτων πολυπραγμοσύνας, καὶ βουλόμενον παραγγελματικῶς ἐκ τῶν παρισταμένων τοῖς προσώποις ποιεῖσθαι τὴν ἐπιχείρησιν· δοκεῖ γὰρ *** πρὸς ἂλλα τούτοις οἷς Τίμαιος Ἑρμοκράτην κεχρῆσθαι φησί.</quote>
					<note type="translation">Hic ergo, collaudatis Gelæ civibus et Camarinensibus, primo quod inducias fecissent, deinde quod sibi verba faciendi causa fuissent, tertio quod consulto cavissent ne . . . quia nimirum probe cognoscerent quid inter pacem bellumque intersit; deinde duobus tribusve politicis sententiis interjectis, «Reliquum est, inquit, ut attente cognoscatis quantopere bellum a pace differat;» id quod modo scilicet dixerat eos probe scire . . . gratiam se habere ait Gelois, quod sermones illi in senatu habeantur qui hæc studia optime noverit. Quamobrem Timæus non politica solum virtute destitutus videtur, verum etiam disciplinarum, quæ in scholis discuntur, valde rudis. Omnes enim existimant, res vel incognitas vel antea non creditas audientibus esse demonstrandas: verumtamen de rebus notis vanissimum videri ac prorsus puerile prolixos sermones nectere. . . vel cognitum. Is autem, præterquam quod usquequaque labitur. . . plurimam sermonis partem in ea insumit, quæ ne uno quidem verbo indigent, atque argumentis ejusmodi utitur, quæ ab Hermocrate adhibita fuisse quis, oro, credat? qui vir scilicet et Lacedæmonios adjuvit in navali pugna ad Ægospotamos et Atheniensium præterea copias cum suis ducibus captivas in Sicilia fecit: sed ne puerulus quidem sic unquam loqneretur. Nam is ante omnia iis, qui in concilio aderant, in memoriam revocandum existimat, dormientes mane excitari, belli quidem tempore, tubarum cantu, pacis vero, gallorum. Ait deinde, ludicrum quidem Olympicum et ilias belli ferias instituisse Herculem, declarantem, quis suus esset sensus, quæ mens animi : iis autem omnibus, quibuscum bella gessit, damna ipsum intulisse, necessitate compulsum, et alieno jussu; sponte quidem sua nemini mortalium ullum unquam detrimentum importasse. Subjicit his, Jovem apud Poetam induci, Marti succensentem ac dicentem: Cœlicolarum unum eximie te semper ego odi, quod tibi rixa placet bellumque et proelia sæva. Consentientem his etiam esse orationem, quæ heroum prudentissimo tribuitur: Non habet ille tribum nec sedem, juraque nescit, quisquis amat durus crudelia prœlia Martis. Poetæ autem assentiri etiam Euripidem, cujus hæc sunt: O pax alma, datrix opum, o pulcherrima cœlitum, quam te mens sitit! o moram! obrepat metuo mihi, ætas ne mala, te prius suavem o quam tuear diem. plausus undique quum strepeut, cantusque et chori, amicaque comessatio coronis. Ad hæc, simillimum esse, ait, bellum quidem morbo; pacem vero sanitati: hanc siquidem et eos, qui ægrotant, reficere, per illud etiam sanos interie. Accedit, quod vigente pace senes convenienter naturæ sepeliantur a juvenibus, cujus sit contrarium in bello. Omnium vero maximum illud esse ait, quod belli tempore ne muro quidem urbis tenus securitas sperari possit; pacis vero tempore etiam ad fines usque regionis: et similia istis alia. Miror equidem quibusnam aliis uteretur sermonibus verbisve puer in scholasticis exercitiis lectionumque curiositate versatus, quique vellet certa præcepta sequens coram præsentibus argumentationem conficere. Videntur enim ad alios quoque usus usurpatæ aliquando fuisse loculiones quibus Hermocratem Timæus concionantem inducit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.timaeus.timaei_fragmenta.historiae.hellenica_et_sicula.liber_iv">LIBER IV</title></ab>
<pb n="216"/>

				<cit n="98">
					<bibl>Diogen. Laert. VIII, 71, Vit. Empedocl. Diodorus Ephesius narraverat Empedoclem sese in Ætnæ crateres dejecisse;</bibl>
					<quote>Τούτοις δ ̓ ἐναντιοῦται Τίμαιος, ῥητῶς λέγων, ὡς ἐξεχώρησεν εἰς Πελοπόννησον, καὶ τὸ σύνολου οὐκ ἐπανῆλθεν. Ὅθεν αὐτοῦ καὶ τὴν τελευτὴν ἄδηλον εἶναι. Πρὸς δὲ τὸν Ἡρακλείδην καὶ ἐξ ὀνόματος ποιεῖται τὴν ἀντίῤῥησιν ἐν τῇ τετάρτῃ (heraclides, ut Diog. VIII, 67 dicit, narraverat Empedoclem, postquam exanimem mulierem vitæ restituisset, amicos inter eosque Pausaniam convocasse atque sacra fecisse apud agrum Pisianactis. Peractis epulis convivas dormiendi causa recubuissc. Verum mane ubi surrexissent. Empedoclem nusquam esse inventum, etc.), Συρακούσιον εἶναι τὸν Πεισιάνακτα, καὶ ἀγρὸν οὐκ ἔχειν ἐν Ἀχράγαντι. Παυσανίαν τε μνημεῖον πεποιηκέναι [ἄν] τοῦ φίλου, τοιούτου διαδοθέντος λόγου, ἢ ἀγαλμάτιόν τι ἢ σηκὸν οἷα θεοῦ· καὶ γὰρ πλούσιον εἶναι. Πῶς οὗν, φησὶν, εἰς τοὺς κρατῆρας ἥλατο, ὧν σύνεγγυς ὄντων οὐδὲ μνείαν ποτὲ ἐπεποίητο ́Τετελεύτηκεν οὗν ἐν Πελοποννήσῳ. Οὐδὲν δὲ παράδοξον τάφον αὐτοῦ μὴ φαίνεσθαι· μηδὲ γὰρ ἄλλων πολλῶν. Τοιαῦτά τινα εἰπὼν ὁ Τίμαιος ἐπιφέρει· Ἀλλὰ διὰ παντὸς ἐστὶν Ἡρακλείδης τοιοῦτος παραδοξολόγος, καὶ ἐκ τῆς σελήνης πεπτωκέναι ἄνθρωπον λέγων.</quote>
					<note type="translation">Verum hisce Timæus refragatur, aperte asserens Empedoclem, ubi in Peloponnesum se recepit, nunquam omnino rediisse, atque ideo illius incertum esse obitum. Heraclidi vero nominatim contradicit in quarto. Pisianactem fuisse Syracusanum dicit neque possessiones habuisse Agrigenti; Pausaniam autem si re vera hæc fama percrebuisset, haud dubie monumentum aliquod, aut statuam aut sacellum ut deo, amico suo fuisse consecraturum; nam divitem fuisse. «Quonam ergo pacto, inquit, in crateres se injecit, quorum nullam unquam fecit mentionem, quamvis essent in propinquo? Mortuus est igitur in Peloponneso. Quodsi ejus sepulcrum non conspicitur, non est hoc mirum: namque et aliorum multorum sepulcra ignorantur.» Postquam talia dixit Timæus, hæc addit: «Verum semper incredibilia narrat Heraclides, qui etiam tradit, ex luna cecidisse hominem.»</note>
					<note type="commentary">cf. Karsten. De Empedocl. p. 35. Quæ hujus partis libro quarto assignavi, tum quod hoc fere tempore Empedocles vita defunctus est, tum quod Leontinorum belli narratio aptam dare potuit Timæo occasionem cos refellendi, qui empedoclem tradiderunt domo profugum Syracusas venisse et cum Syracusanis pugnasse contra Athenienses (v. Apollodor. Chronic. ap. Diog. Laert. VIII, 52), quamvis non satis constet, utrum hoc ad primam an ad secundam Atheniensium expeditionem referendum sit.</note>
				</cit>

				<cit n="99">
					<bibl>Tzetz. ad Lycophr. 732:</bibl>
					<quote>Τίμαιος ὁ Σικελικός φησι, Διότιμον, τὸν Ἀθηναῖον ναύαρχον, παραγενόμενον εἰς Νεάπολιν, κατὰ χρησμὸν θῦσαι τῇ Παρθενόπῃ· καὶ δρόμον ποιῆσαι λαμπαδικὸν, ὅνπερ λαμπαδικὸν ἀγῶνα καὶ δρόμον οἱ Νεαπολῖται ἐτησύος ἐτέλουν. . . . Διότιμος δὲ εἰς Νεάπολιν ἦλθεν, ὅτε στρατηγὸς ὢν τῶν Ἀθηναίων ἐπολέμει τοῖς Σικελοῖς.</quote>
					<note type="translation">Timæus Siculus ait, Diotimum classi Atheniensi præfectum, quum Neapolim pervenisset, oraculi jussu Parthenopæ sacrum fecisse cursumque cum facibus instituisse; hunc cursum et certamen cum facibus Neapolitani quotannis peragebant. . . . Diotimus Neapolin venit, quum ut Atheniensium prætor cum Siculis bellum gereret.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.timaeus.timaei_fragmenta.historiae.hellenica_et_sicula.liber_ix">LIBER IX</title></ab>

				<cit n="100">
					<bibl>Porphyr. ap. Cyrill. C. Julian. VI, p. 208, B, tom. VI Opp. ed. Aubert. Vel sordidam artem exercens in sapientiæ præceptis proficere potest; Δημιουργὸν γὰρ γενέσθαι τὸν Σωκράτην, πατρῴᾳ τέχνῃ χρώμενον τῇ λατυπικῇ, ait Porphyr. In hist. philos. l. III,</bibl>
					<quote>Τίμαιος ἐν τῇ ἐννάτῃ λιθουργεῖν φησι μεμαθηκέναι Σωκράτην. Εἰ δὲ ὁ μὲν διὰ δυσμέωειαν ἀξιόπιστος, Τίμαιος δὲ διὰ ἡλικίαν.</quote>
					<note type="translation">Timæus libro nono Socratem iapides cædendi artem a patre didicisse tradit, propter ætatem suam, fide dignissimus.</note>
					<note type="commentary">Postrema hæc Gœllerus transponenda putat ita: εἰ δὲ ὁ μὲν διὰ ἡλικίαν ἀξιόπιστος, Τίμαιος δὲ διὰ δυσμένειαν. Fortasse rectius hæc ad nonum librum prioris partis retuleris, ubi de Pythagora, Aristotele et aliis philosophis multa Timæus disseruit.</note>
				</cit>

				<cit n="101">
					<bibl>Cornel. Nep. Vit. Alcibiad. c. ult.:</bibl>
					<quote>Hunc (sc. Alcibiadem) infamatum a plerisque tres gravissimi historici summis laudibus extulerunt: Thucydides, qui ejusdem œtatis fuit: Theopompus, qui fuit post aliquanto natus: et Timœus, qui quidem duo ma lediccntissimi nescio quomodo in illo uno laudando consenserunt.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="102">
					<bibl>Plutarch. Nic. c. 19:</bibl>
					<quote>Τίμαιος καὶ τοὺς Σικελιώτας φησὶν ἐν μηδενὶ λόγῳ ποιεῖσθαι τὸν Γύλιππον, ὕστερον μὲν αἰσχροκέρδειαν αὐτοῦ καὶ μικρολογίαν καταγνόντας· ὡς δὲ πρῶτον ὥφθη, σκώπτοντας εἰς τὸν τρίβωνα καὶ τὴν κόμην. Εἶτα μέντοι, φησὶν αὐτὸς, ὅτι τῷ Γυλίππῳ φανέντι, καθάπερ γλαυκὶ, πολλοὶ προσέπτησαν ἑτοίμως στρατευόμενοι. Καὶ ταῦτα τῶν πρώτων ἀληθέστερά εἰσιν. Ἐν γὰρ τῇ βακτηρίᾳ καὶ τῷ τρίβωνι τὸ σύμβολον καὶ τὸ ἀξίωμα τῆς Σπάρτης καθορῶντες συνίσταντο.</quote>
					<note type="translation">Timæus vero neque Siculos ait ullo loco habuisse Gylippum, cujus postea rapacitatem quoque et sordes improbaverint, ac, ut primum conspectus sit, lænam ejus comamque derisisse. Postea tamen idem ait ad illius tanquam noctuæ conspectum frequentes eow advolasse prompte nomina dantes. Atque hæc prioribus veriora sunt. Quippe in baculo et læna insigne et auctoritatem intuentes Spartæ conglobabantur.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="102">
					<bibl>Cf. Plutarch. ibid. c. 28, ubi Hermocratem ait Syracusanos quid captivis Atheniensibus facerent deliberantes ad clementiam adhortatum esse.</bibl>
					<quote>Γύλιππον δὲ τοὺς στρατηγοὺς τῶν Ἀθηναίων ἐξαιτούμενον ζῶντας ἀγαγεῖν Λακεδαιμονίοις, ὑβρίζοντες ἤδη τοῖς εὐτυχήμασιν οἰ Συρακούσιοι κακῶς ἔλεγον, ἄλλως τε καὶ παρὰ τὸν πόλεμον αὐτοῦ τὴν τραχύτητα καὶ τὸ Λακωνικὸν τῆς ἐπιστασίας οὐ ῥᾳδίως ἐνηνοχότες· ὡς δὲ Τίμαιός φησι, καὶ μικρολογίαν τινὰ καὶ πλεονεξίαν κατεγνωκότες, ἀῤῥώστημα πατρῷον, ἐφ ̓ ᾧ καὶ Κλεανδρίδης ὁ πατὴρ αὐτοῦ δώρων ἁλοὺς ἔφυγε, καὶ οὗτος αὐτὸς ἀπὸ τῶν χιλίων ταλάντων, ὃ Αύσανδρος ἔπεμψεν εἰς τὴν Σπάρτην, ὑφελόμενος τριάκοντα, καὶ κρύψας ὑπὸ τὸν ὄροφον τῆς οἰκίας, εἶτα μηνυθεὶς, αἴσχιστα πάντων ἐξέπεσεν.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="102">
					<bibl>Idem Compar. Timol. et Æmil. Paul. c. 2:</bibl>
					<quote>Τίμαιος καὶ Γύλιππον ἀκλεῶς φησὶ καὶ ἀτίμως ἀποπέμψαι Συρακουσίους, φιλοπλουτίαν αὐτοῦ καὶ ἀπληστίαν ἐν τῇ στρατηγίᾳ κατεγνωκότας.</quote>
					<note type="translation">Timæus Gylippum quoque turpiter refert et ignominiose dimissuma Syracusanis fuisse, quod pecuniæ cupiditatem atque inexplebilem ejus in imperio essent avaritiam exosi.</note>
					<note type="commentary">Cf. Diod. XIII, 32, I06, ubi v. Wessel.</note>
				</cit>
<pb n="218"/>

				<cit n="103">
					<bibl>Longin. De sublim. IV, 3, p. 14 Weisk.:</bibl>
					<quote>τοῖς δὲ Ἀθηναίοις ἁλοῦσι περὶ Σικελίαν, τίνα τρόπον ἐπιφωνεῖ (sc. Τίμαιος); ὅτι εἰς τὸν Ἑρμῆν ἀσεβήσαντες, καὶ περικόψαντες αὐτοῦ τὰ ἀγάλματα, διὰ τοῦτ ̓ ἔδωκαν δίκην· οὐχ ἥκιστα δὲ δι ̓ ἕνα ἄνδρα, ὃς ἀπὸ τοῦ παρανομηθέντος διὰ πατέρων ἦν, Ἑρμοκράτην τὸν Ἕρμωνος. Ὥστε θαυμάζειν με, Τερεντιανὲ ἥδιστε, πῶς οὐ καὶ εἰς Διονύσιον γράφει τὸν τύραννον· ἐπεὶ γὰρ εἰς τὸν Δία καὶ τὸν Ἡρακλέα δυσσεβὴς ἐγένετο, διὰ τοῦτ ̓ αὐτὸν Δίων καὶ Ἡρακλείδης τὴν τυραννίδα ἀφείλοντο.</quote>
					<note type="translation">Porro Atheniensibus in Sicilia captis quo more insultat? dicit eos, « propterea quod impie se gessissent in «Mercurium, et mutilassent ejus statuas, pœnas dedisse; «præcipue ob unum hominem, qui paterno genere fuit «oriundus ab illo deo violato, Hermocratem filium Her «monis.» Adeo ut mirer equidem, suavissime Terentiane, cur non etiam in tyrannum Dionysium scribat, «quoniam «enim impius fuit in Jovem et Herculem, ob hoc Dion «et Heraclides eum lyrannide spoliarunt.»</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="104">
					<bibl>Plutarch. Nic. c. I, Timæus sæpe in Xenarchi vitia incidit:</bibl>
					<quote>Ὥσπερ ὅταν λέγῃ τοῖς Ἀθηναίοις οἰωνὸν ἡγήσασθαι γεγονέναι, τὸν ἀπὸ τῆς νίκης ἔχοντα τοὔνομα στρατηγὸν, ἀντειπόντα πρὸς τὴν στρατηγίαν· καὶ τῇ περικοπῇ τῶν Ἑρμῶν προσημαίνειν αὐτοῖς τὸ δαιμόνιον, ὡς ὑπὸ Ἑρμοκράτους τοῦ Ἕρμωνος πλεῖστα πείσονται παρὰ τὸν πόλεμον. Ἔτι δ ̓ εἰκὸς εἶναι τὸν Ἡρακλέα τοῖς μὲν Συρακουσίοις βονθεῖν διὰ τὴν Κόρην, παρ ̓ ἧς ἔλαβε τὸν Κέρβερον· ὀργίζεσθαι δὲ τοῖς ἀθηναίοις, ὅτι τοὺς Αἰγεστέας ἀπογόνους ὄντας Τρώων ἔσωζον, αὐτὸς δ ̓ ὑπὸ Λαομέδοντος ἀδικνθεὶς, ἀνάστατον ἐποίησε τὴν πόλιν. Ἀλλὰ τούτῳ μὲν ἴσως ἀπὸ τῆς αὐτῆς ἐμμελείας ταῦτά τε γράρειν ἐπήει, καὶ τὴν Φιλίστου διάλεκτον εὐθύνειν, καὶ τοῖς περὶ Πλάτωνα καὶ Ἀριστοτέλη λοιδορεῖσθαι. Ἐμοὶ δ ̓ ὅλως μὲν ἡ περὶ λέξιν ἅμιλλα καὶ ζηλοτυπία πρὸς ἑτέρους μικροπρεπὲς φαίνεται καὶ σοφιστικόν· ἂν δὲ πρὸς τὰ ἀμίμητα γίγνηται, καὶ τελέως ἀναίσθητον.</quote>
					<note type="translation">Timæus omen factum Atheniensibus narrat existimare se ex eo quod dux qui a victoria nomen habebat, repugnaret, ne sibi mandaretur bellum, atque ex statuarum mutilatione præsignificari a diis clades illos bello ab Hermocrate, Hermonis filio, plurimas accepturos. Adhæc verisimile fuisse, Syracusanis Herculem Proserpinæ gratia, a qua acceperat Cerberum, suppetias venturum, et infestum fore Atheniensibus, quod Ægesteos Trojanorum sobolem tuiti essent, quum injuriis ipse ab Laomedonte lacessitus funditus evertisset urbem Trojam. Ceterum huic fortasse ob idem animi studium subiit, et hæc scribere, et dictionem reprehendere Philisti, Platonemque atque Aristotelem insectari. Mihi quidem de stilo cum aliis certamen et æmulatio plane pusilli animi et cavillatorii videtur esse, in iis vero, quæ imitari queat nemo, etiam prorsus insulsi.</note>
					<note type="commentary">Cf. Diodor. XIII, 2.</note>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.timaeus.timaei_fragmenta.historiae.hellenica_et_sicula.liber_xiii">LIBER XIII</title></ab>

				<cit n="105">
					<bibl>Athenæus XIII, 6, p. 589, A:</bibl>
					<quote>Νυμφόδωρος δ ̓ ὁ Συρακούσιος ἐν τῷ Περὶ τῶν ἐν Σικελίᾳ θαυμαζομένων, ἐξ Ὑκκάρου φησὶ Σικελικοῦ φρουρίου εἶναι τὴν Λαίδα. Στράττις δ ̓, ἐν Μακέδοσιν ἢ Παυσανίᾳ, Κορινθίαν αὐτὴν εἶναί φησι . . . Τίμαιος δ ̓ ἐν τῇ τρισκαιδεκάτῃ τῶν Ἱστοριῶν, ἐξ Ὑκκάρων· καθὰ καὶ Πολέμων εἴρηκεν, ἀναιρεθῆναι φάσκων αὐτὴν ὑπό τινων γυναικῶν ἐν Θετταλίᾳ, ἐρασθεῖσάν τινος Παυσανίου Θετταλοῦ, κατὰ φθόνον καὶ δυσζηλίαν ταῖς ξυλίναις χελώναις τυπτομένην ἐν Ἀφροδίτης ἱερῷ· διὸ καὶ τὸ τέμενος κληθῆναι Ἀνοσίας Ἀφροδίτης. Δείκνυσθαι δ ̓ αὐτῆς τάφον παρὰ τῷ Πηνείῳ, σημεῖον ἔχοντα ὑδρίαν λιθίνην, καὶ ἐπίγραμμα τόδε· Τῆσδέ ποθ ̓ ἡ μεγάλαυχος ἀνίκητός τε πρὸς ἀλκὴν Ἑλλὰς ἐδουλώθη κάλλεος ἰσοθέου Λαίδος· ἢν ἐτέκνωσεν Ἔρως, θρέψεν δὲ Κόρινθος, Κεῖται δ ̓ ἐν κλεινοῖς Θετταλικοῖς πεδίοις. Αὐτοσχεδιάζουσιν οὖν οἱ λέγοντες αὐτὴν ἐν Κορίνθῳ τετάφθαι πρὸς τῷ Κρανίῳ.</quote>
					<note type="translation">Timæus in decimo tertio libro Historiarum Laidem esse ex Hyccaris ait, quemadmodum etiam Polemo dixit, occisam fuisse tradens a mulieribus nonnullis in Thessalia, quum amore capta esset Pausaniæ, cujusdam Thessali, per invidiam et zelotypiam ligneis scabellis oppressam in Veneris templo: inde templo nomen impositum esse Impiœ Veneris. . . . Quare nugantur, qui Corinthi eam prope Craneum sepultam dicunt.</note>
					<note type="commentary">Verba ἀναιρεθῆναι φάσκων αὐτὴν etc., quamvis per orationis structuram etiam ad Timæum referri possint, aptius tamen putantur ex Polemone petita esse, quippe quæ, uti Preller. p. 75 observat, periegetam præ se ferantex monumentis locorum historiam illustrantem; contra illis αὐτοσχεδιάζουσιν—Κρανίῳ Timæi opinio perstringi videtur. De Laide Hyccaris capta v. Philist. fr. 5, Plutarch. Nic. c. I5 extr., Pausan. II, 2.</note>
				</cit>
<pb n="219"/>

				<cit n="106">
					<bibl>Stephan. Byz.:</bibl>
					<quote>Εὐκαρπία, δῆμος τῆς μικρᾶς Φρυγίας. . . . Ἔστι καὶ Εὐκαρπία φρούριον Σικελίας ἐν τοῖς λεγομένοις Τιμαίοις. Καὶ γενέσθαι Λαίδα ἐν τούτῳ, τὴν ἐπὶ κάλλει διαβεβλημένην ἑταίραν, ἣν οἱ πολλοὶ Κορινθίαν φασί. Ἣν οὐδὲ Λαίδα τινὲς λέγουσιν, ἀλλὰ Ναίδα, καὶ Ὑκκαρικὸν ἀνδράποδον, ὡς Συνέσιος ἐν ἐπιστολῇ.</quote>
					<note type="translation">Eucarpia, pagus minoris Phrygiæ. . . . Est etiam Eucarpia Siciliæ castellum, auctore Timæo in Historia; ubi nata fuit Lais, celeberrima illa ob corporis formam meretrix, quam tamen plurimi Corinthiam vocant. Hanc alii non Laida, sed Naida appellant, et Hyccaricum mancipium, ut Synesius in Epistola.</note>
					<note type="commentary">Berkelius, cui adstipulatur Jacobs. In Mus. Att. tom. III, fasc. 2, p. 225 sq., Stephanum dicit depravato Timæi codice usum esse, in quo legebatur Εὐκαρπία pro Ὕκκαρα. Idem verba ἐν τοῖς λεγομένοις Τιμαίοις explicat, quasi scriptum esset: ἐν τοῖς λεγομένοις τοῦ Τιμαίου ἱστοριῶν βιβλίοις.</note>
				</cit>

				<cit n="107">
					<bibl>Athenæus VII, 22, p. 327, B:</bibl>
					<quote>Τίμαιος δ ̓ ἐν τῇ τρισκαιδεκάτῃ τῶν Ἱστοριῶν περὶ τοῦ Σικελικοῦ πολιχνίου (λέγω δὲ τῶν Ὑκκάρων) διαλεγόμενος, προσαγορευθῆναί φησι τὸ πολίχνιον διὰ τὸ τοὺς πρώτους τῶν ἀνθρώπων ἐλθόντας ἐπὶ τὸν τόπον ἰχθῦς εὑρεῖν τοὺς καλουμένους ὕκκας, καὶ τούτους ἐγκύους· δι ̓ οὕς οἰωνισαμένους Ὕκκαρον ὀνομάσαι τὸ χωρίον.</quote>
					<note type="translation">Timæus autem, decimo tertio Historiarum libro, de Siciliæ oppidulo verba faciens (Hyccara oppidum dico), nomen invenisse ait oppidum ex eo, quod, qui primi mortalium in eum locum venissent, pisces ibi offendissent, qui hyccœ vocantur, eosque prægnantes: quam rem illi in augurium vertentes, Hyccari nomen imposuisse loco.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.timaeus.timaei_fragmenta.historiae.hellenica_et_sicula.[liber_xiv]">[LIBER XIV]</title></ab>

				<cit n="108">
					<bibl>Diod. XIII, 54: Hannibal, advecta classe et expositis copiis, bellum in Sicilia urget,</bibl>
					<quote>εἶχε δὲ τοὺς σύμπαντας, ὡς μὲν Ἔφορος ἀνέγραψε, πεζῶν μυριάδας εἴκοσιν, ἱππεῖς δὲ τετρακισχιλίους· ὁ δὲ Τίμαιός φησιν, οὐ πολλῷ πλείους τῶν δέκα μυριάδων.</quote>
					<note type="translation">Universum Hannibalis exercitum Timæus non multo plures centum millibus fuisse tradit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="109">
					<bibl>Idem ibid. c. 60:</bibl>
					<quote>Himeræi Carthaginiensium πλείους ἀνεῖλον τῶν ἑξακισχιλίων, ὡς Τίμαιος, ὡς δ ̓ Ἔφορός φησι, δισμυρίων.</quote>
					<note type="translation">Himeræi Carthaginiensium supra sex millia, ut Timæas ait, secundum Ephorum vero viginti millia trucidarunt.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.timaeus.timaei_fragmenta.historiae.hellenica_et_sicula.liber_xv">LIBER XV</title></ab>

				<cit n="110">
					<bibl>Idem ibid. c. 80: Hannibal cum Imilcone socio sibi adjuncto novam in Siciliam expeditionem parat;</bibl>
					<quote>Τῶν δυνάμεων ἀθροισθεισῶν εἰς Καρχηδόνα, συνήχθησαν αὐτοῖς οἱ πάντες σὺν ἱππεῦσιν, οὐ πολλῷ πλείους, ὡς μὲν Τίμαιος, τῶν δώδεκα μυριάδων, ὡς δ ̓ Ἔφορος, τριάκοντα μυριάδων.</quote>
					<note type="translation">Ubi copiæ Carthaginem confluxerant, omnes collecti cum equitibus non multo plures erant, secundum Timæum, centum et viginti millibus.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="111">
					<bibl>Idem ibid. 83:</bibl>
					<quote>Ὁ δὲ τῶν ἀκραγαντίνων σχεδὸν πλουσιώτατος ἦν κατ ̓ ἐκεῖνον τὸν χρόνον γελλίας, ὃς κατὰ τὴν οἰκίαν ξενῶνας ἔχων πλείους, πρὸς ταῖς πύλαις ἔταττεν οἰκέτας, οἷς παρηγγελμένον ἦν ἅπαντας τοὺς ξένους καλεῖν ἐπὶ ξενίᾳ. Πολλοὶ δὲ καὶ τῶν ἄλλων Ἀκραγαντίνων ἐποίουν τὸ παραπλήσιον, ἀρχαϊκῶς καὶ φιλανθρώπως ὁμιλοῦντες. Διόπερ καὶ Ἑμπεδοκλῆς λέγει περὶ αὐτῶν· Ξείνων αἰδοῖοι λιμένες, κακότητος ἄπειροι. Καὶ δήποτε πεντακοσίων ἰππέων παραγενομένων ἐκ Γέλας, χειμερίου περιστάσεως οὔσης, καθάπερ φησὶ Τίμαιος ἐν τῇ πεντεκαιδεκάτῃ βίβλῳ, πάντας αὐτοὺς ὑπεδέξατο, καὶ παραχρῆμα πᾶσιν ἱμάτια καὶ χιτῶνας ἔνδοθεν προενέγκας ἔδωκε.</quote>
					<note type="translation">Ditissimus vero omnium inter Agrigentinos eo tempore gellias erat. Is compluribus domi suæ deversoriis ad excipiendos hospites exstructis, ad portas janitores constituit, quibus imperatum erat, ut quoscunque viderent advenas, ad hospitium invitarent. Quod etiam alii Agrigentini imitati sunt, quibus prisco more humaniter et benigne cum hominibus versandi studium erat. Contigit autem aliquando, ut quingenti illuc equites hiberna tempestate, ut Timæus libro quintodecimo memorat, diverterent. Hos omues liberaliter ille suscepit, et confestim singulis chlamydes tunicasque ex arcis depromtas, distribuit.</note>
					<note type="commentary">Cf. Valer. Max. IV, 8, Athenæus I, 3.</note>
				</cit>
<pb n="220"/>

				<cit n="112">
					<bibl>Idem. Ibid. 82:</bibl>
					<quote>Δηλοῖ δὲ τὴν τρυφὴν (sc. τῶν Ἀκραγαντίνων) καὶ ἡ πολυτέλεια τῶν μνημείων, ἃ τινὰ μὲν τοῖς ἀθληταῖς ἵπποις κατεσκεύασαν, τινὰ δὲ τοῖς ὑπὸ τῶν παρθένων καὶ παίδων ἐν οἴκῳ τρεφομένοις ὁρωιθαρίοις, ἃ Τίμαιος ὡωρακέναι φησὶ μέχριτοῦ καθ ̓ ἑαυτὸν Βίου διαμένοντα.</quote>
					<note type="translation">Agrigentinorum fastum et delicias etiam sepulcrorum magnificentia declarat. Quorum nonnulla equis in certamine quondam probatis, alia aviculis, quæ in cavea a virgunculis et pusionibus educantur, exstructa fuere. Eaque sua etiamnum ætate exstantia Timæus se vidisse testatur.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="113">
					<bibl>Ælian. V. H. XII, 29:</bibl>
					<quote>Πλάτων ὁ Ἀρίστωνος ἰδὼν Ἀκραγαντίνους καὶ οἰκοδομοῦντας πολυτελῶς, καὶ ὁμοίως δειπνοῦντας, εἶπεν, ὅτι ἄρα οἱ Ἀκραγαντῖνοι οἰκοδομοῦσι μὲν, ὡς ἀεὶ βιωσόμενοι, δειπνοῦσι δὲ, ὡς ἀεὶ τεθνηξόμενοι. Λέγει δὲ Τίμαιος, καὶ ὅτι ἀργυραῖς ληκύθαις καὶ στλεγγίσιν ἐχρῶντο, καὶ ἐλεφαντίνας κλίνας εἶχον ὅλας.</quote>
					<note type="translation">Plato, filius, Aristonis, quum videret, Agrigentinos et magnis impensis ædificare et eodem modo cœnare, Agrigentini, inquit, ædificant quasi semper victuri, et cœnant quasi semper morituri. Dicit autem Timæus, eos etiam lecythis et strigilibus argenteis usos esse, et lectos habuisse totos eburneos.</note>
					<note type="commentary">Cf. Diodor. XIII, 81 sqq. Qui totum de Agrigentinorum divitiis locum ex Timæo hausisse videtur. Simile de Agrigentinorum luxuria dictum Empedocli tribuitur apud Diogen. Laert. VIII, 83, ubi Kuhnius in voce Ποταμίλλα Timæi nomen latere suspicatus est. Quod nemo provaverit.</note>
				</cit>

				<cit n="114">
					<bibl>Athenæus II, 2, p. 37, B:</bibl>
					<quote>Τίμαιος δὲ ὁ Ταυῤομενίτης ἐν Ἀκράγαντι οἰκίαν τινὰ φησὶ καλεῖσθαι Τριήρη, ἐξ αἰτίας τοιαύτης. Νεανίσκους τινὰς, ἐν αὐτῇ μεθυσκομένους, ἐς τοσοῦτον ἐλθεῖν μανίας, ἐκθερμανθέντας ἀπὸ τῆς μέθης, ὡς νομίζειν μὲν ἐπὶ τριήρους πλεῖν, χειμάζεσθαι δὲ χαλεπῶς κατὰ τὴν θάλασσαν· καὶ τοσοῦτον ἔκφρονας γενέσθαι, ὡς τὰ ἀπὸ τῆς οἰκίας πάντα σκεύη καὶ στρώματα ῥίπτειν, ὡς ἐπὶ τὴν θάλασσαν, τὴν ναῦν διὰ τὸν χειμῶνα ἀποφορτίξεσθαι δόξαν αὐτοῖς λέγειν τὸν κυβερνήτην. Συναθροιζομένων οὖν πολλῶν, καὶ τὰ ῥιπτόμενα διαρπαζόντων, οὐδ ̓ ὣς παύεσθαι τῆς μανίας τοὺς νεανίσκους. Καὶ τῇ ἐπιούσῃ τῶν ἡμερῶν, παραγενομένων τῶν στρατηγῶν ἐπὶ τὴν οἰκίαν, ἐγκλιθέντες οἱ νεανίσκοι ἔτι ωαυτιῶντες ἀπεκρίναντο πυνθανομένων τῶν ἀρχόντων, ὑπὸ χειμῶνος ἐνοχλούμενοι ἠναγκάσθαι ἀποφορτίσασθαι τῇ θαλάσσῃ τὰ περιττὰ τῶν φορτίων. Θαυμαζόντων δὲ τῶν στρατηγῶν τὴν ἔκπληξιν τῶν ἀνδρῶν, εἷς τῶν νεανίσκων, καίτοι δοκῶν τῶν ἄλλων πρεσβεύειν κατὰ τὴν ἡλικίαν, Ἐγὼ δ ̓, ἔφη, ἄνδρες Τρίτωνες, ὑπὸ τοῦ δέους καταβαλὼν ἐμαυτὸν ὑπὸ τοὺς θαλάμους, ὡς ἔνι μάλιστα κατωτάτω ἐκείμην. Συγγνόντες οὖν τῇ αὐτῶν ἐκστάσει, ἐπιτιμήσαντες μὴ πλείονος οἴνου ἐμφορεῖσθαι, ἀφῆκαν. Καὶ οἱ, χάριν ἔχειν ὁμολογήσαντες, ἄν λιμένος, ἔφησαν, τύχωμεν ἀπαλλαγέντες τοιούτου κλύδωνος, σωτῆρας ὑμᾶς ἐπιφανῶς μετὰ τῶν θαλασσίων δαιμόνων ἐν τῇ πατρίδι ἱδρυσόμεθα, ὡς αἰσίως ἡμῖν ἐπιφανέντας. Ἐντεῦθεν ἡ οἰκία Τριήρης ἐκλήθη.</quote>
					<note type="translation">Narrat Timæus Tauromenita, domum quandam Agrigenti vocatam fuisse Triremem, hujusmodi de caussa. Juvenes nonnulli, quum potui in ea se gnaviter dedissent, usque adeo dementes erant, ut in triremi navigare se crederent, gravique tempestate in mari jactari: tantumque de potestate mentis deciderunt, ut vasa domus omnia et stragula, quasi in mare, foras ejicerent, quum sibi viderentur imperium gubernatoris audire, dicentis, exonerandam esse navem tempestate afflictam. Confluentibus igitur multis, et projecta diripientibus, ne sic quidem cessavit juvenum insania. Postridie ejus diei, quum ædes illas adiissent prætores, decumbentes juvenes adhuc nauseabundi quærentibus magistratibus responderunt, tempestate se vexatos coactosque fuisse sarcinas supervacuas in mare abjicere, navem ut levarent. Mirantibus prætoribus attonitum hominum stuporem, unus ex illis, qui major etiam natu ceteris videbatur, Ego, inquit, viri Tritones, metu consternatus, sub imo tabulato quam maxime licuit abditus jacui. Illi mentis alienationi ignoscentes objurgatos juvenes, monitosque ne postea vino se ingurgitarent, dimiserunt. Hi vero, gratiam se habere professi, dixere: Si portum attigerimus, tanto tempestatis periculo defuncti, vobis servatoribus, qui tam auspicato nobis apparuistis, in patria nostra juxta cum marinis diis statuas in publico loco dicabimus. Ita domui illi nomen Triremis mansit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="115">
					<bibl>Diodor. XIII, c. 85:</bibl>
					<quote>Οἱ μὲν οὖν ἀκραγαντῖνοι τοὺς ἐν ἡλικίᾳ πάντας καθώπλισαν, καὶ καταστήσαντες εἰς τάξιν, τοὺς μὲν ἐπὶ τῶν τειχῶν ἔστησαν. τοὺς δὲ ἐφέδρους πρὸς τὰς τῶν καταπονουμένων διαδοχάς. Συνεμάχει δ ̓ αὐτοῖς Δέξιππός τε ὁ Λακεδαιμόνιος, προσφάτως ἐκ Γέλας παρὼν, μετὰ ξένων χιλίων πεντακοσίων. Οὗτος γὰρ κατ ̓ ἐκεῖνον τὸν χρόνον, ὡς Τίμαιός φησιν, ἐν Γέλᾳ διέτριβεν, ἔχων ἀξίωμα διὰ τὴν πατρίδα.</quote>
					<note type="translation">Agrigentini, armatis, quicunque per ætatem arma ferre possent, et in ordinem digestis, partem horum ad defensionem mœnium constituunt. Partem in subsidiis, ad succedendum fessis, collocant. Auxiliarem vero ipsis operam navabat Dexippus Lacedæmonius; qui recens a Gela quingentorum et mille peregrinorum militum agmen ipsis adduxerat. Hic enim ilio tempore, ut ait Timæus, Gelæ vitam egit, in honore habitus propter patriam.</note>
					<note type="commentary">Cf. c. 87, 93, 96.</note>
				</cit>

				<cit n="116">
					<bibl>Polyb. XII, 25:</bibl>
					<quote>Περὶ τοῦ ταύρου τοῦ χαλκοῦ, τοῦ παρὰ Φαλάριδος κατασκευασθέντος ἐν Ἀκράγαντι, εἰς ὅν ἐνεβίβαζεν ἀνθρώπους, κἄπειτα πῦρ ὑποκαίων ἐλάμβανε τιμωρίαν παρὰ τῶν ὑποταττομένων τοιαύτην, ὥστε, ἐκπυρουμένου τοῦ χαλκοῦ, τὸν μὲν ἄνθρωπον πανταχόθεν παροπτώμενον καὶ περιφλεγόμενον διαφθείρεσθαι, κατὰ δὲ τὴν ὁπερβολὴν τῆς ἀλγηδόνος, ὁπόταν βοήσειεν, μυκηθμῷ παραπλήσιον τὸν ἦχον ἐκ τοῦ κατασκευάσματος προσπίπτειν τοῖς ἀκούουσι· τούτου δὲ τοῦ ταύρου κατὰ τὴν ἐπικράτειαν Καρχηδονίων μετενεχθέντος ἐκ Ἀκράγαντος εἰς Καρχηδόνα, καὶ τῆς θυρίδος διαμενούσης περὶ τὰς συνωμίας, δι ̓ ἧς συνέβαινε καθίεσθαι τοὺς ἐπὶ τὴν τιμωρίαν, καὶ ἑτέρας αἰτίας, δι ̓ ἣν ἐν Καρχηδόνι κατεσκευάσθη τοιοῦτος ταῦρος, οὐδαμῶς δυναμένης εὑρεθῆναι τὸ παράπαν· ὅμως Τίμαιος ἐπεβάλετο καὶ τὴν κοινὴν φήμην ἀνασκευάζειν, καὶ τὰς ἀποφάσεις τῶν ποιητῶν καὶ συγγραφέων ψευδοποιεῖν, φάσκων, μήτ ̓ εἶναι τὸν ἐν Καρχηδόνι ταῦρον ἐξ Ἀκράγαντος, μήτε γεγονέναι τοιοῦτον ἐν τῇ προειρημένῃ πόλει· καὶ πολλοὺς δέ τινας εἰς τοῦτο τὸ μέρος διατέθειται (Gœllerus scribendum putat διατέθειμαι; recte, ut videtur: cf. Enim fr. Sequens ubi Diodor. Polybii vestigia legit) λόγους, κατὰ τῆς Τιμαίου τί ποτε δεῖ λέγειν ὄνομα καὶ ῥῆμα; πάντα γὰρ ἐπιδέχεσθαί μοι δοκεῖ τὰ πικρότατα τὸ γένος, οἷς ἐκεῖνος κέχρηται κατὰ τῶν πλησίον.</quote>
					<note type="translation">Agrigenti taurus olim æneus fuit, a Phalaride fabricatus, in quem ille homines vivos immittebat, ac deinde supposito igne miseros eo supplicio cruciahat, ut, ære per ignem candefacto, adassati atque ambusti interirent ac, si quando præ doloris acerbitate exclamarent, sonus mugienti tauro similis exaudiretur. Hic taurus quum iis temporibus, quibus Pœni Siciliæ imperium obtinebant, Agrigento Carthaginem translatus sit, maneatque etiamnum fenestra circa ejus interscapilia, qua damnati immittebantur; quumque nulla demum alia causa leperiri potuerit, propter quam hujusmodi taurus Carthagine fabricatus sit, nihilo minus Timæus communem ac pervulgatam famam evertere est aggressus, et poetarum atque historicorum testimonia falsi convincere. Contendit enim, taurum qui Carthagine est, Agrigento advectum non esse, neque ejusmodi taurum Agrigenti unquam exstitisse. Atque in hanc sententiam multa dicere institui, adversus illam Timæi quomodo appellem nescio: nullum est enim tam acerbum convicium ex his quibus ille adversus alios utitur, quod huic illius instituto non arbitrer convenire.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>
<pb n="221"/>

				<cit n="117">
					<bibl>Diodor. XIII, 90, Hamilcarem refert inter prædam, Agrigenti captam, Phalaridis quoque taurum Carthaginem misisse:</bibl>
					<quote>Τοῦτον δὲ τὸν ταῦρον ὁ Τίμαιος ἐν ταῖς Ἱστορίαις διαβεβαιωσάμενος μὴ γεγονέναι τὸ σύνολον, ὑπ ̓ αὐτῆς τῆς τύχης ἠλέγχθη. Σκιπίων γὰρ ὕστερον ταύτης τῆς ἁλώσεως σχεδὸν ἑξήκοντα καὶ διακοσίοις ἔτεσιν ἐκπορθήσας Καρχηδόνα, τοῖς Ἀκραγαντίνοις μετὰ τῶν ἄλλων, τῶν διαμεινάντων παρὰ τοῖς Καρχηδονίοις, ἀποκατέστησε τὸν ταῦρον, ὃν καὶ τῶνδε τῶν ἱστοριῶν γραφομένων ἦν ἐν Ἀκράγαντι. Περὶ δὲ τούτου φιλοτιμότερον εἰπεῖν προήχθην, διότι Τίμαιος ὁ τῶν πρὸ ἑαυτοῦ συγγραφέων τοῖς ἱστοριογράφοις ἀπολιπὼν, αὐτὸς εὑρίσκεται σχεδιάζων, ἐν οἷς μάλιστα ἑαυτὸν ἀποπέφαγκεν ἀκριβολογούμενον.</quote>
					<note type="translation">Taurum illum unquam fuisse magna contentione Timæus in Historiis suis negat, quum tamen ab ipso fortunæ eventu redarguatur. Nam Scipio Africanus ducentis ferme et sexaginta annis post hanc expugnationem Carthagine eversa, interalia, quæ ad illud usque tempus ætatem tulerant, etiam taurum illum famosum Agrigentiuis restituit, qui etiam, qunm præsens historia contexeretur, Agrigenti superstes erat. Qua de re studiosius disserere mihi libuit, quod Timæus, quum magna acerbitate scriptores ætatem suam antecedentes reprehendat, nullumque historicis veniæ locum relinquat, ipse tamen, ubi diligentissimum veritatis studium profitetur, nugari et halucinari deprehenditur.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="118">
					<bibl>Schol. Pind. Pyth. I, 185:</bibl>
					<quote>Τὸν δὲ τοῦ Φαλάριδος ταῦρον οἱ Ἀκραγαντιῖνοι κατεπόντισσαν, ὧς φησι Τίμαιος. Τὸν γὰρ ἐν τῇ πόλει δεικνύμενον μὴ εἶναι τοῦ Φαλάριδος, καθάπερ ἡ πολλὴ κατέχει δόξα, ἀλλ ̓ εἰκών ἐστι Γέλωνος τοῦ ποταμοῦ (gelæ potius). Κατασκευάσαι δὲ αὐτόν φασι Περίλαον καὶ πρῶτον ἐν αὐτῷ κατακαῆναι.</quote>
					<note type="translation">Phalaridis taurum Agrigentini in mare demiserunt, ut tradit Timæus. Eum enim, qui in urbe monstraretur, non esse Phalaridis, quod vulgo putant, sed simulacrum  Gelæ fluvii esse. Hoc autem confecisse dicunt Perilaum eumque primum in eo crematum esse.</note>
					<note type="commentary">Pauci erunt, dicit Bentleyus Op. Phil. p. 438, qui scholiastam Polybio et Diodoro anteponant. Sed si quis erit, qui ita existimet, is levi negotio nobis persuadebit, Timæum vere sensisse, sed nec ejus sententiam Diodoro et Polybio adversatam. Nam quum Ol. 93, 3 taurus in præda Agrigentina Carthaginem asportatus sit, annoque demum Ol. 158, 3 a Scipione Agrigentinis restitutus, taurus, qui intra hoc temporis spatium Agrigenti esset, et Timæi temporibus esse Phalaridis perhiberetur, haud injuria signum modo fuisse fluminis Gelæ historico videri poterat. Neque vero scholiastæ error difficilis explicatu est. Nam quum ab iis, qui taurum Phalaridis in Africam ab Hannibale transvectum esse traderent, negatum esse invenisset, taurum qui Agrigenti post hoc tempus erat, Phalaridis esse; horum judicium non distinxit ab opinione Timæi, qui omnino ullum Phalaridis taurum fuisse negaret. Sed hoc plane novum, a Timæo quod traditum esse refert, Agrigentinos Phalaridis taurum in mare abjecisse. Cf. Wesseling. ad Diod. V, p. 438.</note>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.timaeus.timaei_fragmenta.historiae.hellenica_et_sicula.[liber_xvi-xxi]">[LIBER XVI-XXI]</title></ab>
<pb n="222"/>

				<cit n="119">
					<bibl>Plutarch. VIII Sympos., i, quæst. P. 717, C, Wechel.:</bibl>
					<quote>Ἐμοὶ δὲ πολλὰ λέγειν ἐπῄει, οἷον ἦν τὸ περὶ τῆς Εὐριπίδου γενέσεως καὶ τελευτῆς, γενομένου μὲν ἡμέρᾳ, καθ ̓ ἣν οἱ Ἕλληνες ἐναυμάχουν ἐν Σαλαμῖνι πρὸς τὸν Μῆδον, ἀποθανόντος δὲ καθ ̓ ἣν ἐγεννήθη Διονύσιος ὁ πρεσβύτερος τῶν ἐν Σικελίᾳ τυράννων· ἅμα τῆς τύχης (ὡς Τίμαιος ἔφη) τὸν μιμητὴν ἐξαγούσης τῶν τραγικῶν παθῶν, καὶ τὸν ἀγωνιστὴν ἐπεισαγούσης.</quote>
					<note type="translation">Multa quæ dicerem mihi in mentem venerunt, qualia sunt quæ ad Euripidis diem natalem et mortem pertinent. Is natus eo die, quod ad Salaminem Græci cum Medis navali prœlio decertaverunt; mortuus est die natali Dionysii senioris, Siciliæ tyranni: quum quidem, ut Timæus ait, fortuna simul et imitatorem tragicarum calamitatum subduxit, et actorem earum auctoremque introduxit.</note>
					<note type="commentary">«Hiccine ἡμέρα, καθ ̓ ἣν ἐγεννήθη, dies erit, quo quondam prima vitæ usura Dionysius frui cœperat? Dici id potest. Quorsum vero tum Timæi illud epiphonema? Id, ut nunc verba jacent, requirere videtur, eo die ad plures abiisse Euripidem, quo primum Dionysius lucem adspexit. Dices, illud esse falsissimum: fateor. Neque scribere potuisse, certe non debuisse Timæum, fateor id quoque. Sed fac reliquisse eum, Euripidem ἡμέρᾳ, καθ ̓ ἃν ἐγένετο sive ἐγενήθη Διονύσιος ὁ πρεσβύτερος τῆς Σικελίας τύραννος, quo senior Dionysius Siciliæ tyrannus est factus, diem obiisse supremum, et bene profecto sequetur: fortunam simul subduxisse egregium tragicarum calamitatum imitatorem, et earum auctorem atque actorem in scenam introduxisse. Quo enim die Dionysius tyrannidem occupavit, occupavit autem citra controversiam hoc anuo, quo Euripides fato functus est, utique statim ἀγωνιστὴς fuit τραγικῶν παθῶν. Atque hoc mihi si dederis, expedita res erit; culpa recidet in Plutarchum.» Wesseling. ad Diod. Tom. V. p. 629. Cf. Küger. in Clinton. Fast. Hell. ad annum 406.</note>
				</cit>

				<cit n="120">
					<bibl>Diodor. XIII, c. 108:</bibl>
					<quote>Ἐχόντων τῶν Γελώων ἐκτὸς τῆς πόλεως Ἀπόλλωνος ἀνδριάντα χαλκοῦν σφόδρα μέγαν, συλήσντες αὐτὸν (οἱ Καρχηδό(??)ιοι) ἀπέστειλαν εἰς τὴν Τύρον. Τοῦτον οἱ μὲν Γελῶοι κατὰ τὸν τοῦ θεοῦ χρησμὸν ἀνέθηκαν· οἱ δὲ Τύριοι, καθ ̓ ὃν καιρὸν ὕστερον ὑπ ̓ Ἀλεξάνδρου τοῦ Μακεδόνος ἐπολιορκοῦντο, καθύβριζον ὡς συναγωνιζομένου τοῖς πολεμίοις. Ἀλεξάνδρου δὲ ἑλόντος τὴν πόλιν, ὡς Τίμαιός φησι, κατὰ τὴν ὁμώνυμον ἡμέραν καὶ τὴν αὐτὴν ὥραν, ἐν ᾗ Καρχηδόνιοι τὸν Ἀπόλλωνα περὶ Γέλαν ἐσύλησαν, συνέβη τιμηθῆναι θυσίαις καὶ προσόδοις ταῖς μεγίσταις ὑπὸ τῶν Ἑλλήνων, ὡς αἴτιον γεγενημένον τῆς ἁλώσεως.</quote>
					<note type="translation">Erat Gelois statua quædam Apollinis extra urbem ænea miræ magnitudinis: hanc abreptam Tyrum Pœni transmisere. Ipsius autem dei oraculo quondam jussi Geloi eam dedicarant. Sed Tyrii aliquanto tempore post, quum ab Alexandro Macedone obsidione premerentur, contumelia simulacrum affecerunt, quasi pro hostibus pugnaret. Posteaquam vero Alexander urbem cepit, ejusdem nominis die, eademque hora, ut Timæus refert, qua Carthaginienses quondam sacrilegium in Apollinem circa Gelam commiserant, accidit, ut magnifico sacrorum apparatu et splendida pompa deo Græci litarent, cujus scilicet beneficio urbem expugnassent.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="121">
					<bibl>Idem ibid. c. 109:</bibl>
					<quote>Dionysius Gelois contra Carthaginienses auxilio profectus εἶχε τοὺς ἅπαντας, ὡς μέν τινες, πεντακισμυρίους· ὡς δὲ Τίμαιος ἀνέγραψε, πεζοὺς μὲν τρισμυρίους, ἱππεῖς δὲ χιλίους, ναῦς δὲ καταφράκτους πεντήκοντα.</quote>
					<note type="translation">Omnes, quos Dionysius contra Carthaginienses duxit, erant, ut nonnulli tradunt, quinquaginta, ut vero Timæus recenset, triginta tantum millia peditum et niille equites, navesque constratæ quinquaginta.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="122">
					<bibl>Idem XIV, 54:</bibl>
					<quote>Carthaginienses, Imilcone duce, in Siciliam transvecti ἤθροισαν μὲν πεζῶν ὑπὲρ τὰς τριάκοντα μυριάδας, ἱππεῖς δὲ τετρακισχιλίους, χωρὶς τῶν ἁρμάτων· ταῦτα δ ̓ ἦσαν τετρακόσια· ναῦς δὲ μακρὰς μὲν τετρακοσίας, τὰς δὲ τὸν σῖτον καὶ τὰ μηχανήματα καὶ τὴν ἄλλην ὑπηρεσίαν παρακομιζούσας, πλείους τῶν ἑξακοσίων, καθάπερ φησὶν Ἔφορος· Τίμαιος μὲν γὰρ ἐκ τῆς λιβύης περαιωθείσας δυνάμεις οὐ πλείους φησὶν εἶναι δέκα μυριάδων, καὶ πρὸς ταύταις ἑτέρας τρεῖς ἀποφαίνεται κατὰ Σικελίαν στρατολογηθείσας.</quote>
					<note type="translation">Peditum ultra trecenta millia et quatuor millia equitum cogunt Carthaginienses, curribus exceptis, qui 400 numerum explebant. His accessere longæ naves quadringentæ; quæque frumenta, machinasque et reliquam ministerii copiam adveherent, non infra sexcentas, ut quidem ab Ephoro recensetur. Timæus enim transportatas e Libya in Siciliam copias centum millia non excessisse, quibus triginta millia e Siculorum delectu accesserint, affirmat.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="123">
					<bibl>Marcellin. V. Thucyd. p. 6 Duk.:</bibl>
					<quote>Ἐγὼ δὲ Ζώπυρον ληρεῖν νομίζω, λέγοντα τοῦτον (Thucydidem) ἐν Θράκῃ τετελευτηκέναι· κἂν ἀληθεύειν νομίζῃ Κράτιππος αὐτόν. Τὸ δ ̓ ἐν Ἰταλίᾳ Τίμαιον αὐτὸν καὶ ἄλλους λέγειν κεῖσθαι, μὴ καὶ σφόδρα καταγέλαστον ᾖ. (Ol. 97, 2.)</quote>
					<note type="translation">Ego vero Zopyrum nugari puto, qui Thucydidem in Thracia obiisse dicat: licet Cratippus etiam eum vere loquutum censeat. Quod autem Timæus, et alii eum in Italia sepultum fuisse tradant, vereor ne etiam perridiculum habeatur.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>
<pb n="123"/>

				<cit n="124">
					<bibl>Plutarch. Dion. c. 6:</bibl>
					<quote>Ἐπεὶ νοσῶν ἔδοξεν ὁ Διο. Νύσιος ἀβιώτως ἔχειν, ἐπεχείρησεν αὐτῷ διαλέγεσθαι περὶ τῶν ἐκ τῆς Ἀριστομάχης τέκνων ὁ Δίων· οἱ δ ̓ ἰατροὶ, τῷ μέλλοντι τὴν ἀρχὴν διαδέχεσθαι χαριζόμενοι, καιρὸν οὐ παρέσχον· ὡς δὲ Τίμαιός φησι, καὶ φάρμακον ὑπνωτικὸν αἰτοῦντι δόντες, ἀφείλοντο τὴν αἴσθησιν αὐτοῦ, θανάτῳ συνάψαντες τὸν ὕπνον.</quote>
					<note type="translation">Quum ægrotanti Dionysio fatum imminere videretur, elaboravit Dion, ut cum eo de Aristomaches liberis ageret. Verum medici, inservientes successori, non dederunt ei locum. Ut vero Timæus tradit, ei medicamentum poscenti somnificum dederunt, eoque modo sensum ademerunt, somnum cum morte copulantes.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="125">
					<bibl>Polyb. XII, 4a:</bibl>
					<quote>Ἐφόρου δὲ παλιλλογίαν καταψεύδεται, φάσκων λέγειν αὐτὸν, ὅτι Διονύσιος ὁ πρεσβύτερος παρελάμβανε τὴν ἀρχὴν ἐτῶν εἴκοσι τριῶν ὑπάρχων, βασιλεῦσαι δὲ τετταράκοντα καὶ δύο, μεταλλάξαι δὲ τὸν βίον προσλαβόντα τοῖς ἑξήκοντα τρία· τοῦτο γὰρ οὐδεὶς εἴποι ἂν δήπου τοῦ συγγραφέως εἶναι τὸ διάπτωμα, τοῦ δὲ γραφέως ὁμολογουμένως· ἢ γὰρ δεὶ τὸν Ἔφορον παραβεβηκέναι τῇ μωρίᾳ καὶ τὸν Κόροιβον καὶ τὸν Μαργίτην, εἰ μὴ δυνατὸς ἦν συλλογίζεσθαι, διότι τὰ τετταράκοντα καὶ δύο προστεθέντα τοῖς εἴκοσι καὶ τρισὶν, ἑξήκοντα γίνεται καὶ πέντε· ἢ τούτου μηδαμῶς ἂν πιστευθέντος ὑπὲρ Ἐφόρου, φανερὸν ὅτι τὸ μὲν ἁμάρτημα [φανερόν] ἐστι τοῦ γραφέως· τὸ δὲ Τιμαίου φιλότιμον καὶ φιλέγκλημον οὐδεὶς ἂν ἀποδέξαιτο.</quote>
					<note type="translation">Ephorum autem mendaciter traducit ut contraria sibi narrantem, quia is dicit superiorem Dionysium annos natum tres supra viginti imperium occupasse; regnavisse autem annis duobus et quadraginta, anno denique vitæ suæ tertio et sexagesimo mortem obiisse. Hujusmodi enim peccatum nemo historici esse dixerit, sed librario haud dubic imputaverit. Nam profecto Ephorus Corœbum atque Margiten stultitia superavisset, nisi ratiocinando colligere valuisset, duo et quadraginta si cum tribus et viginti jungantur, qulnque efficere et sexaginta. Quodsi hoc in Ephoro incredibile mendum est, sequitur ut manifestus librarii lapsus sit. Timæi autem criminandi studium et acerbitatem nemo laudaverit.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="126">
					<bibl>Athenæus V, 9, p. 206, E:</bibl>
					<quote>Γράφει ὁ Μοσχίων (in libro de navi Hieronis· Διοκλείδης μὲν ὁ Ἀβδηρίτης θαυμάζεται ἐπὶ τῇ πρὸς τὴν Ῥοδίων πόλιν ὑπὸ Δημητρίου προσαχθείσῃ τοῖς τείχεσιν ἑλεπόλει· Τίμαιος δ ̓ ἐπὶ τῇ πυρᾷ τῇ κατασκευασθείσῃ Διονυσίῳ τῷ Σικελίας τυράννῳ.</quote>
					<note type="translation">Scribit Moschion: Dioclides Abderita singulari cum admiratione loquitur de helepoli, a Demetrio muris Rhodiorum admota; similiter Timæus de rogo qui Dionysio Siciliæ tyranno est exstructus.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.timaeus.timaei_fragmenta.historiae.hellenica_et_sicula.liber_xxii">LIBER XXII</title></ab>

				<cit n="127">
					<bibl>Idem VI, 13, p. 250, A:</bibl>
					<quote>Τίμαιος ἐν τῇ δευτέρᾳ καὶ εἰκοστῇ τῶν Ἱστοριῶν, Δημοκλέα φησὶ, τὸν Διονυσίου τοῦ νεωτέρου κόλακα, ἔθους ὄντος κατὰ Σικελίαν θυσίας ποιεῖσθαι κατὰ τὰς οἰκίας ταῖς Νύμφαισ, καὶ περὶ τὰ ἀγάλματα παννυχίζειν μεθυσκομένους, ὁρχεῖσθαί τε περὶ τὰς θεάς· ὁ Δημοκλῆς ἐάσας τὰς Νύμφας, καὶ εἰπὼν οὐ δεῖν προσέχειν ἀψύχοις θεοῖς, ἐλθὼν ὠρχεῖτο πρὸς τὸν Διονύσιον. Ἔπειτα πρεσβεύσας ποτὲ μεθ ̓ ἑτέρων [ὡς τὸν Διονύσιον, leg. Δίωνα], καὶ πάντων κομιζομένων ἐπὶ τριήρους, κατηγορούμενος ὑπὸ τῶν ἄλλων, ὅτι στασιάζοι κατὰ τὴν ἀποδημίαν, καὶ βλάπτει Διονυσίου τὰς κοινὰς πράξεις, καὶ σφόδρα τοῦ Διονυσίου ὀργισθέντος· ἔφησε τὴν διαφορὰν γενέσθαι αὐτῷ πρὸς τοὺς συμπρέσβεις, ὅτι μετὰ τὸ δεῖπνον ἐκεῖνοι μὲν τὸν φρυνίχου καὶ Στησιχόρου, ἔτι δὲ Πινδάρου Παιᾶνα τῶν αὐτῶν τινες ἀνειληφότες ᾖδον· αὐτὸς δὲ μετὰ τῶν βουλομένων τοὺς ὑπὸ τοῦ Διονυσίου πεποιημένους διεπεραίνετο. Καὶ τούτου σαφῆ τὸν ἔλεγχον παρέξειν ἐπηγγείλατο. Τους μὲν γὰρ αὐτοῦ κατηγόρους οὐδὲ τὸν ἀριθμὸν τῶν ᾀσμάτων κατέχειν, αὐτὸς δ ̓ ἕτοιμος εἶναι πάντας ἐφεξῆς ᾂδειν. Δήξαντος δὲ τῆς ὀργῆς τοῦ Διονυσίου, πάλιν ὁ Δημοκλῆς ἔφη· Χαρίσαιο δ ̓ ἄν μοί τι, Διονύσιε, κελεύσας τινὰ τῶν ἐπισταμένων διδάξαι με τὸν πεποιημένον εἰς τὸν Ἀσκληπιὸν παιᾶνα· ἀκούω γάρ σε πεπραγματεῦσθαι περὶ τοῦτον. Παρακεκλημένων δέ ποτε τῶν φίλων ὑπὸ τοῦ Διονυσίου ἐπὶ τὸ δεῖπνον, εἰσιὼν ὁ Διονύσιος εἰς τὸν οἶκον· Γράμματα ἡμῖν, ἔφη, ἄνδρες φίλοι, ἐπέμφθη παρὰ τῶν ἡγεμόνων τῶν εἰς Νέαν πόλιν ἀποσταλέντων· καὶ ὁ Δημοκλῆς ὑπολαβὼν, ἔφη· Εὖ γε νὴ τοὺς θεοὺς ἐποίησαν, ἔφη, Διονύσιε. Κἀκεῖνος προσβλέψας αὐτῷ· Τί δ ̓ οἶδας, ἔφη, σὺ, πότερα κατὰ γνώμην ἐστὶν, ἢ τοὐναντίον, ἃ γεγράφασιν; καὶ ὁ Δημοκλῆς· Εὖ γε νὴ τοὺς θεοὺς ἐπιτετίμηκας, ἔφη, Διονύσιε. Καὶ Σάτυρον δὲ τινα ἀναγράφει ὁ Τίμαιος κόλακα ἀμφοτέρων τῶν Διονυσίων.</quote>
					<note type="translation">Timæus vigesimo secundo Historiarum libro, Democlem narrat, junioris Dionysii assentatorem, quum mos esset Siculis, domi Nymphis sacra facere, temulentosque circa illarum imagines pernoctare, et circa deas saltare, omissis Nymphis dixisse, nihili faciendos esse deos qui anima carerent, saltantemque ad Dionysium perrexisse. Idem deinde a Dionysio legatus missus cum aliis [ad Dionem], quum omnes eadem triremiiter fecissent, accusarentque illum ceteri, quod in ea peregrinatione seditionsus fuisset, et rebus publicis, quæ ad Dionysium pertinerent, offccisset; irato admodum Dionysio, dixit: Inde natum dissidium cum suis collegis, quod post cænam illi Phrynichi aut Stesichori pæanem, ac nonnulli eorum etiam Pindaricum, quos memoria tenerent, canere consuessent, ipse vero cum volentibus eos pæanas esset exsecutus, qui ab ipso Dionysio essent compositi. Cujus rei manifestum documentum se exhibiturum profitebatur: nam accusatores suos ne numerum quidem canticorum illorum cognitum habere, se vero paratum esse omnia ordine canere. Hic quum iram posuisset Dionysius, rursus Democles dicere pergit: Gratificeris mihi hoc velim, inquit, Dionysi, ut aliquem, qui noverit, jubeas me edocere pæanem in Æsculapium a te compositum: audio enim te in hoc fuisse occupatum. Aliquando quum una essent amici ad cœnani a Dionysio vocati, intrans in cœnaculum rex dixit: Literæ nobis, amici, allatæ sunt a ducibus datæ Neapolin missis. Ibi Democles interfatus: Præclare sane, per deos, fecerunt, inquit, Dionysi! Quem ille intuens: quid ver, inquit, tu nosti, utrum ex sententia sint, necne, quæ illi perscripsere.? Et Democles: Præclare sane, per deos, inquit, reprehendisti me, Dionysi! Sed et Salyrum quendam commemorat Timæus, adsentatorem utriusque Dionysii.</note>
					<note type="commentary">— De Democle vide quæ leguntur apud Cic. Tuscul. Qu. V, 21, fortasse timæo auctore.</note>
				</cit>
<pb n="224"/>

				<cit n="128">
					<bibl>Idem X, p. 437, B:</bibl>
					<quote>Τίμαιός φησιν, ὡς Διονύσιος ὁ τύραννος τῇ τῶν Χοῶν ἑορτῇ τῷ πρώτῳ ἐκπιόντι χοᾶ ἆθλον ἔθηκε στέφανον χρυσοῦν· καὶ ὅτι πρῶτος ἐξέπιε Ξενοκράτης ὁ φιλόσοφος, καὶ λαβὼν τὸν χρυσοῦν στέφανον, καὶ ἀναλύων τῷ Ἑρμῇ τῷ ἱδρυμένῳ ἐπὶ τῆς αὐλῆς ἐπέθηκεν· ᾧπερ εἰώθει καὶ τοὺς ἀνθίνους ἑκάστοτε ἐπιτιθέναι στεφάνους, ἑσπέρας ἀπαλλασσόμενος ὡς αὐτόν. Καὶ ἐπὶ τούτῳ ἐθαυμάσθη.</quote>
					<note type="translation">Narrat Timæus, Dionysium tyrannum in Congiorum solennitate ei, qui primus congium ebibisset, præmium proposuisse coronam auream: ebibisse autem primum omnium Xenocratem philosophum, eumque acceptam auream coronam, quum e compotatione discederet, Mercurio imposuisse, qui in aulae introitu stabat, cui eidem etiam floridas coronas, quoties vesperi domum discederet, imponere consuevisset: idque ejus factum omnes esse admiratos.</note>
					<note type="commentary">Cf. Ælian. II, 4I.</note>
				</cit>

				<cit n="129">
					<bibl>Plutarch. Dion. c. 31:</bibl>
					<quote>Post victoriam a Dione de Dionysio reportatam χήρυκες παρὰ τοῦ Διονυσίου κατέβαινον, ἐπιστολὰς πρὸς Δίωα παρὰ τῶν οἰκείων γυναικῶν κομίζοντες. Μία δ ̓ ἦν ἔξωθεν ἐπιγεγραμμένη· Τῷ πατρὶ, παρ ̓ Ἱππαρίνου. Τοῦτο γὰρ ἦν ὄνομα Δίωνος υἰῷ· καίτοι φησὶ Τίμαιος, Ἀρεταῖον αὐτὸν ἀπὸ τῆς μητρὸς ἀρέτης καλεῖσθαι· Τιμωνίδῃ δὲ μᾶλλον, ὡς οἴομαι, περί γε τούτων πιστευτέον, ἀνδρὶ φίλῳ καὶ συστρατιώτῃ Δίωνος.</quote>
					<note type="translation">Caduceatores ab Dionysio aderant cum epistolis quas ad Dionem scripserant feminae propinquae. Una inscriptionem foris habebat, Patri ab Hipparino. Id nomen fuit Dionis filio, Licet Aretæum illum dicat Timæus ex matris Aretæ nomine nuncupatum. Verum in his Timonidi sane, meo judicio, qui amicus Dionis et commilito fuit, est credendum.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="130">
					<bibl>Clem. Alex. Strom. p. 400, I4 Oxon. (p. 334, D Sylb.), ubi vates paganorum recenset,</bibl>
					<quote>Θεόπομπος, ait, καὶ Ἔφορος, καὶ Τίμαιος Ὀρθαγόραν τινὰ μάντιν ἀναγράφουσι· καθάπερ ὁ Σάμιος Πυθοκλῆς ἐν τετάρτῳ Ἰταλικῶν, Γάϊον Ἰούλιον Νέπωτα.</quote>
					<note type="translation">Theopompus autem et Ephorus et Timæus Orthagoram quendam vatem fuisse scribunt, quemadmodum Pythocles Samius in quarto Rerum Italicarum, Gaium Julium Nepotem.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="131">
					<bibl>Plutarch. Timol. c. 4:</bibl>
					<quote>Timoleon fratrem dominatum affectantem percussurus, ad eum perrexit, παραλαδὼν τῶν φίλων τὸν μάντιν, δ' Σάτυρον μὲν Θεόπομπος, Ἕφορος δὲ καὶ Τίμαιος Ὀρθαγόραν ἀνομάζουσιν.</quote>
					<note type="translation">Asciscit Timoleon ex amicis vatem, quem Satyrum Theopompus, Ephorus et Timæus Orthagoram vocant.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="132">
					<bibl>Idem ibid. c. 36:</bibl>
					<quote>Tῶν δὲ Τιμολέοντος ἔργων ἐξω λόγου θεμένοις τὴν περὶ τὸν ἀδελφὸν ἀνάγκην, οὐδέν ἐστιν, ᾧ μὴ τὸ τοῦ Σοφοκλέους, ὣς φησι τίμαιος, ἐπιφωνεῖν ἔπρεπεν· Ὦ θεοὶ, τίς ἄρα Κυπρις, ἢ τίς Ἵμερος ρος τοῦδε συνήψατο;</quote>
					<note type="translation">At Timoleontis operum, si a fratris fato discesseris, nullum est cui non Sophoclis illud, ut Timæus ait, merito acclames, O dii, quænam Venus vel quis Cupido hisce manum admovit ?</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="133">
					<bibl>Polyb. XII, 4a:</bibl>
					<quote>Ἐν αἷς Θεοπόμπου μὲν κατηγορεῖ, διότι, Διονυσίου ποιησαμένου τὴν ἀνακομιδὴν ἐκ Σικελίας εἰς Κόρινθον ἐν μακρᾷ νη(??), Θεόπομπος φησὶν ἐν στρογγύλῃ παραγενέσθαι τὸν Διονύσιον.</quote>
					<note type="translation">Timæus enim de eo Theopompum accusat, quod quum Dionysius reditum e Sicilia Corinthum longa navi fecerit, Theopompus ait rotunda eum advenisse.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.timaeus.timaei_fragmenta.historiae.hellenica_et_sicula.(liber_&#x3C7;&#x3C7;v&#x3B9;&#x3B9;&#x3B9;-&#x3C7;&#x3C7;&#x3C7;&#x3B9;)">(LIBER ΧΧVΙΙΙ-ΧΧΧΙ)</title></ab>

				<cit n="134">
					<bibl>Polyb. XII, c. 25:</bibl>
					<quote>Ἐν γὰρ τῇ μιᾷ καὶ εἰκοστῇ βίβλῳ, καὶ ταύτης ἐπὶ τελευτῇ, λέγει κατὰ τὴν τοῦ Τιμολέοντος παράκλησιν ταῦτα· διότι τῆς γῆς, τῆς ὑπὸ τῷ κόσμῳ κειμένης, εἰς τρία μέρη διηρημένης, καὶ τῆς μὲν Ἀσίας, τῆς δὲ Λιβύης, τῆς δ ̓ Εὐρώπης προσαγορευομένης. Ταῦτα γὰρ οὐχ οἷον τίμαιον εἰρηκέναι τις ἂν πιστεύσειεν, ἀλλ ̓ οὐδὲ τὸν λεγόμενον Μαργίτην ἐκεῖνον. Τίς γὰρ οὕτως ἐστὶν ἀδαὴς, οὐ γέγω τῶν πρὸς ὑπομνήμασι γεγονότων, **.</quote>
					<note type="translation">Nam in primo et vicesimo libro, sub finem, in illa Timoleontis exhortatione hæc ait: «Quum orbis terrarum sit omnis divisus in tres partes, et alia quidem Asia, alia autem Africa, tertia Europa appelletur.» Hæc quidem, non dico Timæum, sed ne Margiten quidem illum protulisse, credibile videatur. Quis est enim adeo ignarus, non illorum qui historiis conscribendis operam dederunt,**</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="134">
					<bibl>Ib. 26 a.</bibl>
					<quote>Πάλιν δὲ [ὅταν] ὁ Τιμολέων ἐν τῇ αὐτῇ βίβλῳ, παρακαλῶν τοὺς Ἕλληνας πρὸς τὸν ἐπὶ τοὺς Καρχηδονίους κίνδυνον, καὶ μόνον οὐκ ἤδη μελλόντων συνάγειν εἰς τὰς χεῖρας τοῖς ἐχθροῖς πολλαπλασίοις οὖσι, πρῶτον μὲν ἀξιοῖ μὴ βλέπειν πρὸς τὸ πλῆθος τῶν ὑπεναντίων, ἀλλὰ πρὸς τὴν ἀνανδρίαν· καὶ γὰρ τῆς Λιβύης ἁπάσης συνεχῶς οἰκουμένης καὶ πληθυούσης ἀνθρώπων, ὅμως ἐν ταῖς παροιμίαις, ὅταν περὶ ἐρημίας φάσιν βουλώμεθα ποιῆσαι, λέγεν ἡμᾶς «ἐρημότερα τῆς Λιβύης, » οὐκ ἐπὶ τὴν ἐρημίαν φέροντας τὸν λόγον, ἀλλ ̓ ἐπὶ ἀνανδρίαν τῶν κατοικούντων· καθόλου δὲ, φησὶ, τίς φοβηθείη τοὺς ἄνδρας, οἵτινες τῆς ρύσεως τοῦτο τοῖς ἀνθρώποις δεδωκυίας ἴδιον παρὰ τὰ λοιπὰ τῶν ζῴων, λέγω δὲ τὰς χεῖρας, ταύτας παρ ̓ ὅλον τὸν βίον ἐντὸς τῶν χιτώνων ἔχοντες, ἀπράκτους περιφέρουσι, τὸ δὲ μέγιστον οἳ καὶ ὑπὸ τοῖς χιτωνίσκοις, φησὶ, περιζωμάτια φοροῦσιν, ἵνα μηδ ̓ ὅταν ἀποθάνωσιν ἐν ταῖς μάχαις, φανεροὶ γένωνται τοῖς ὑπεναντίοις;</quote>
					<note type="translation">Rursus quum Timoleon in eodem libro Græcos adhortatur ad committendum cum Carthaginiensibus prœlium, quumque jam manus cum hoste multo copiosiore essent conserturi, primum quidem orat, ne multitudinem adversariorum considerent, sed imbellem animum; quippe etiamsi Libya multitudine hominum ubique esset frequentata, nihilominus si quando desertum locum proverbio designare vellemus, eum nos «plus quam Libyam solitarium» dicere, referentes hanc loquutionem non ad solitudinem, verum ad incolarum ignaviam. In summa quis metuat, ait, viros, qui id, quod natura præ ceteris animantibus proprium hominibus dedit, manus dico, per omnem vitam intra tunicas continent inertissimas? quod. que præcipuum est, qui sub tuniculis subligacula, inquit, gestant, ut ne in prœliis quidem exstincti aspectibus hostium pateant.</note>
					<note type="commentary">Quum Carthaginienses maximam vim copiarum in Siciliam trajecissent, atque Timoleon militum numero longe inferior contra hostem signa promoveret, Thrasius quidam in ipso itinere seditionem excitavit, ad certissimam milites mortem duci clamitans. Tum indicta concione militari, Diodorus (XVI, 79) ait, Timoleon exaggerando Pœnorum ignaviam multitudinis animos ad prælium audentiores fecit. Unde elucet Diodorum ante oculos habuisse orationem a Timæo datam Timoleonti. Hæc pertinentad Ol. II0, I. Jam vero vidimus fragmentum 127, quod ad illud tempus spectat, quo Dionysius junior summa adhuc potestate vigebat, disertis verbis assignari libro vicesimo secundo, qui libri numerus, si antecedentia reputes, optime videtur convenire. Itaque quum in sequentibus magna rerum a Dione et Timoleonte gestarum moles enarranda fuerit, neque nimium brevitati Timæus studere soleat, vides satis magno librorum intervallo Timoleontis contra Carthaginienses pugnam a primis Dionysii tyranni annis sejunctam fuisse debere. Ac quoniam sequens fragmentum libro vicesimo octavo assignatum, nisi omnia me fallunt, ad Nicodemum Centoripinorum tyrannum referendum sit, quem, sicuti alios multos, post reportatam de Pœnis victoriam Timoleon exstirpavit (Diod. XVI, 82): probabili conjectura efficitur, ut etiam locum e Polybio depromtum ad eundem librum, vel ad proxime subsequentes relegandum putemus. Quam ob rem aut pro μιᾷ καὶ εἰκοστῇ scribendum putaverim μιᾷ καὶ τριακοστῇ, aut numerorum sigla κά et κθ’ inter se commutata esse. Idem cadit in alterum Polybii locum, ubi verba ἐν τῇ αὐτῇ βίβλῳ videri possunt excerptoris esse. Nam fieri non potuit, ut ipse Polybius diceret Hermocratis orationem, de qua in præcedentibus disseruerat (f. 97), et Timoleontis ad milites exhortationem in eodem libro reperiri. Non ita tamen quam modo dedi rei explicandæ rationem amplector, ut alteram, ex qua Polybius aliam quam Athenæus Timæi operis divisionem secutus sit, locum habere posse negem. V. Præfationem de vita et scriptis Timæi.</note>
				</cit>
<pb n="225"/>

				<cit n="135">
					<bibl>Athenæus, 6, p. 471, F:</bibl>
					<quote>Τίμαιος δ ̓ ἐν τῇ ὀγδόῃ καὶ εἰκοστῇ τῶν Ἱστοριῶν, θηρικλείαν καλεῖ τὴν κύλικα, γράφων οὕτως· «Πολύξενός τις τῶν ἐκ Ταυρομενίου καθεστηκότων, ταχθεὶς ἐπὶ τὴν πρεσβείαν, ἕτερά τε δῶρα παρὰ τοῦ Νικοδήμου καὶ κύλικα θηρικλείαν λαβὼν ἐπανῆκεν.»</quote>
					<note type="translation">Timæus vero octavo et vicesimo Historiarum libro thericleam vocat hunc calicem, ita scribens: «Polyxenus, unus ex iis qui a Tauromenitis (legati) constituti erant, princeps legationis, cum aliis, a Nicodemo acceptis, donis, tum thericlea calice, rediit.»</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="136">
					<bibl>Strabo XIV, p. 640:</bibl>
					<quote>Τὸν νεὼν τῆς Ἀρτέμιδος πρῶτος μὲν Χερσίφρων ἠρχιτεκτόνησεν, εἶτ ̓ ἄλλος ἐποίησε μείζω· ὡς δὲ τοῦτον Ἡρόστρατός τις ἐνέπρησεν, ἄλλον ἀμείνω κατεσκεύασαν, συνενεγκάντες τὸν τῶν γυναικῶν κόσμον, καὶ τὰς ἰδίας οὐσίας, διαθέμενοι δὲ καὶ τοὺς προτέρους κίονας. Τούτων δὲ μαρτθυρία ἐστὶ τὰ γενηθέντα τότε ψηφίσματα· ἅπερ ἀγνοοῦντά φησιν ὁ Ἀρτεμίδωρος τὸν Ταυρομενίτην Τίμαιον, καὶ ἄλλως βάσκανον ὄντα καὶ συκοφάντην (διὸ καὶ Ἐπιτίμαιον κληθῆναι) λέγειν, ὡς ἐκ τῶν Περσικῶν παρακαταθηκῶν ἐποιήσαντο τοῦ ἱεροῦ τὴν ἐπισκευήν· οὔτε δὲ ὑπάρξαι παρακαταθήκας τότε, εἴτε ὑπῆρξαν, συνεμπρησθῆναι τῷ ναῷ.</quote>
					<note type="translation">Templum Dianæ primus architectatus est Chersiphron: quod alius deinde majus fecit. Quod quum Herostratus quidam combussisset, aliud praestantius exstruxerunt, collatis ad hoc mundo muliebri et suis facultatibus, prioribus etiam columnis venditis. Testantur hoc, quæ tum facta sunt, decreta: quæ ignorantem ait Artemidorus Timæum Tauromenitam, hominem alioqui invidum et calunniatorem, ac cui propterea nomen Epitimæi, id est reprehensoris, datum sit, scripsisse, id templum eos e depositis Persarum condidisse. Atqui neque ulla tum fuisse deposita, et si qua fuissent, cum templo conflagrasse.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>
<pb n="226"/>

				<cit n="137">
					<bibl>Cic. de Nat. Deor. II, 27:</bibl>
					<quote>Concinneque, ut multa, Timœus: qui quum in historia dixisset, qua nocte natus Alexander esset, eadem Dianœ Ephesiœ templum deflagravisse, adjunxit, minime id esse mirandum, quod Diana, quum in partu Olympiadis adesse voluisset, abfuisset domo.</quote>
					<note type="translation"/>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="138">
					<bibl>Longin. De sublim. IV, I, P. I4 Weisk., ubi de frigida Timæi oratione loquitur:</bibl>
					<quote>Παραθήσομαι τἀνδρὸς ὣν ἢ δύο, ἐπειδὴ τὰ πλείω προέλαβεν ὁ Καικίλιος. Ἑπαινῶν Ἀλέξανδρον τὸν Μέγαν, ὃς τὴν Ἀσίαν ὅλην, φησὶν, ἐν ἐλάττοσι παρέλαβεν ἔτεσιν, ἢ ὅσοις τὸν ὑπὲρ τοῦ πρὸς Πέρσας πολέμου Πανηγυρικὸν λόγον Ἰσοκράτης ἔγραψεν. Θαυμαστή γε τοῦ Μακεδόνος ἡ πρὸς τὸν σοφιστὴν σύγκρισις. Δῆλον γὰρ, ὦ Τίμαιε, ὡς οἱ Λακεδαιμόνιοι διὰ τοῦτο πολὺ τοῦ Ἰσοκράτους κατ ̓ ἀνδρείαν ἐλείποντο, ἐπειδὴ οἱ μὲν τριάκοντα ἔτεσι Μεσσήνην παρέλαβον, ὁ δὲ τὸν Πανηγυρικὸν ἐν μόνοις δέκα συνετάξατο.</quote>
					<note type="translation">Proferam vero Timæi unum aut duo exempla, quia Cæcilius pleraque jam occupavit. Laudans Alexandrum magnum, dicit, «qui totam Asiam intra pauciores annos subegit, quam Panegyricam orationem de bello contra Persas gerendo Isocrates conscripsit.» Egregia scilicet Macedonis illius cum sophista comparatio. Mauifestum est enim, Timæe, quod Lacedæmonios hoc nomine multum Isocrates strenuitate præcellebat; quoniam illi quidem triginta annos in expugnanda Messene consumserunt, hic autem in Panegyrica sua oratione componenda solos decem.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.timaeus.timaei_fragmenta.historiae.hellenica_et_sicula.liber_xxxiv">LIBER XXXIV</title></ab>

				<cit n="139">
					<bibl>Polyb. XII, 25, i:</bibl>
					<quote>ὅτι Τίμαιός φησιν ἐν τῇ τριακοστῇ καὶ τετάρτῃ βίβλῳ· «Πεντήκοντα συνεχῶς ἔτη διατρίψας Ἀθήνησι ξενιτεύων, καὶ πάσης ὁμολογουμένως ἄπειρος ἐγενόμην πολεμικῆς χρείας,» καὶ δὴ καὶ τῆς τῶν τόπων θέας. Λοιπὸν ὅταν εἵς τι τῶν μερῶν τούτων ἐμπέσῃ κατὰ τὴν ἱστορίαν, πολλὰ μὲν ἀγνοεῖ καὶ ψεύδεται· κἂν ποτε δὲ τῆς ἀληθείας ἐπιψαύσῃ, παραπλήσιός ἐστι ζωγράφοις τοῖς ἀπὸ τῶν ἀνα[σεσα]γμένων σκυτῶν ποιουμένοις τὰς ἀπογραφάς· καὶ γὰρ ἐπ ̓ ἐκείνων ἡ μὲν ἐκτὸς ἐνίοτε γραμμὴ σώζεται, τὸ δὲ τῆς ἐμφάσεδως καὶ τῆς ἐναργείας τῶν ἀλκίμων ζῴων ἀπέστιν, ὅπερ ἴδιον ὑπάρχει τῆς ζωγραφικῆς τέχνης.</quote>
					<note type="translation">Timæus trigesimo quarto libro ait : «Quum quinquaginta continenter annos Athenis hospes versatus sim, nemo non credet usus bellici me imperitum esse:» videlicet etiam regionum propriis oculis spectandarum. Inde sequitur, ut, si quid eorum, quæ huc pertinent, in historia attingat, inscitia mendacioque plerumque labatur. Quodsi quando ad veritatem attingit, similis est pictoribus illis qui farctas bestiarum pelles, non ipsa animalia in tabulis exprimunt: in ejusmodi quippe artificio extima quidem linea bene interdum se habet; vis tamen et generosorum animantium ad vivum expressus habitus abest, quod est pictoriæ artis proprium.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>
				</div>
				<div type="textpart" subtype="book">
				<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.timaeus.timaei_fragmenta.historiae.hellenica_et_sicula.liber_xxxviii">LIBER XXXVIII</title></ab>

				<cit n="140">
					<bibl>Suidas:</bibl>
					<quote>ᾯ τὸ ἱερὸν πῦρ οὐκ ἔξεστι φυσῆσαι. Τίμαιος ἐν λή ἱστοριῶν, Ὡς οἱ περὶ Δημοκλείδην κατὰ Δημοχάρους εἶπον, ὅτι μόνῳ αὐτῷ πάντων Ἀθηναίων οὐκ ἔξεστι τὸ ἰερὸν πῦρ φυσῆσαι, ὡς μὴ καθαρεύοντι τοῖς ἄνω μέρεσιν. »Δοῦρις δὲ ἐν τῇ ι’, Πυθέαν κατὰ Δημοσθένους τὸ ὅμοιον εἰπεῖν.</quote>
					<note type="translation">Cui sacrum ignem sufflare non licet. Timæus libro trigesimo octavo Historiarum tradit, democlidem demo chari exprobrasse, ipsi soli omnium Atheniensium non licere sacrum ignem sufflare, quod superiores partes corporis sui polluisset. Duris vero libro decimo dicit, Pytheam Idem objecisse Demostheni.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>

				<cit n="141">
					<bibl>Polybius XII, 13:</bibl>
					<quote>Τίμαιός φησι, Δημοχάρην ἡταιρηκέναι μὲν τοῖς ἄνω μέρεσι τοῦ σώματος, οὐκ εἶναι δ ̓ ἄξιον, τὸ ἱερὸν πὺρ φυσᾶν, ὑπερβεβηκέναι δὲ τοῖς ἐπιτηδεύμασι τὰ Βότρυος ὁπομνήματα καὶ τὰ Φιλαινίδος καὶ τῶν ἄλλων ἀναισχυντογράφων. Ταύτην δὲ τὴν λοιδορίαν καὶ τὰς ἐμφάσεις οὐχ οἷον ἄν τις διέθετο πεπαιδευμένος ἀνὴρ, ἀλλ ̓ οὐδὲ τῶν ἐπὶ τέγους ἀπὸ τοῦ σώματος εἰργασμένων οὐδείς. Ὁ δὲ ἵνα πιστὸς φανῇ κατὰ τὴν αἰσχρολογίαν καὶ τὴν ὅλην ἀναισχυντίαν καὶ προσκατέψευσται τἀνδρὸς, κωμικόν τινα μάτρυρα προσεπισπασάμενος ἀνώνυμον. Πόθεν δ ̓ ἐγὼ καταστοχάζομαι τοῦτο; πρῶτον μὲν, ἐκ τοῦ πεφυκέναι καὶ τετράφθαι καλῶς Δημοχάρην, ἀδελφιδοῦν ὄντα Δημοσθένους. Δεύτερον, ἐκ τοῦ μὴ μόνον στρατηγίας αὐτὸν ἠξιῶσθαι παρ ̓ Ἀθηναίοις, ἀλλὰ καὶ τῶν ἄλλων τιμῶν, ὧν οὐδὲν ἂν αὐτῷ συνεξέδραμε τοιαύταις ἀτυχίαις παλαίοντι. Διὸ δοκεῖ μοι Τίμαιος οὐχ οὕτω Δημοχάρους χατηγορεῖν, ὡς Ἀθηναίων, οἳ τοιοῦτον ἄνδρα προγον, καὶ τοιούτῳ τὴν παρτίδα καὶ τοὺς ἰδίους βίους ἐνεχείριζον. Ἀλλ ̓ οὐκ ἔστι τούτων οὐδέν· οὐ γὰρ ἂν Ἀρχέδικος ὁ κωμῳδιογράφος ἔλεγε ταῦτα μόνος περὶ Δημοχάρους, ὡς Τίμαιός φησιν· ἀλλὰ πολλοὶ μὲν ἂν τῶν Ἀντιπάτρου φίλων, καθ ̓ οὖ πεπαῤῥησίασται πολλὰ καὶ δυνάμενα λυπεῖν οὐ μόνον αὐτὸν Ἀντίπατρον, ἀλλὰ καὶ τοὺς ἐκείνου διαδόχους καὶ φίλους γεγονότας· πολλοὶ δὲ τῶν ἀντιπεπολιτευμένων, ὧν καὶ Δημήτριος ὁ Φαληρεύς· οὗ ἐκεῖνος οὐ τὴν τττυχοῦσαν πεποίηται κατηγορίαν ἐν ταῖς ἰστορίαις, φάσκων, αὐτὸν τοιοῦτον γεγονέναι προστάτην τῆς πατρίδος, καὶ ἐπὶ τούτοις σεμνύνεσθαι κατὰ τὴν πολιτείαν, ἐφ ̓ οἷς ἂν καὶ τελώνης σεμνυνθείη ἢ βάναυσος. Ἐπὶ γὰρ τῷ πολλὰ καὶ λυσιτελῶς πωλεῖσθαι κατὰ τὴν πόλιν, καὶ δαψιλῆτὰ πρὸς τὸν βίον ὑπάρχειν πᾶσιν, ἐπὶ τούτοις φησὶ μεγαλαυχεῖν αὐτόν· καὶ δὴ ὅτι κοχλίας αὐτόματος βαδίζων προηγεῖτο τῆς πομπῆς αὐτῷ, σίαλον ἀναπτύων, σὺν δὲ τούτοις ὄνοι διεπέμποντο διὰ τοῦ θεάτρου (διότι δὴ πάντων τῶν τῆς Ἐλλάδος καλῶν ἡ πατρὶς παρακεχωρηκυῖα τοῖς ἄλλοις, ἐποίει Κασσάνδρῳ τὸ προσταττόμενον)· ἐπὶ τούτοις αὐτὸν οὐκ αἰσχύνεσθαί φησιν. Ἀλλ ̓ ὅμως οὔτε Δημήτριος, οὔτ ̓ ἄλλος οὐδεὶς εἰρήκει περὶ Δημοχάρους τοιοῦτον οὐδέν.</quote>
					<note type="translation">Timæus scribit: Democharem superioribus corporis partibus impudicum fuisse, neque dignum, qui ignem sacrum flatu accenderet, eundemque Botryis ac Philænidis aliorumque hujusmodi lasciviæ scriptorum conunentarios vitae suae institutis superasse. Istud vero convicium atque eam turpitudinem non solum nemo paulisper liberaliter institutus homo protulerit, sed ne ullus quidem ex iis, qui in fornice quæstum corpore fecerunt Hic vero ut suis obscenis atque impudentibus maledictis fidem adstrueret, etiam hoc mendacium adversus eundem virum adjecit, comicum quendam nullo nomine testem advocans. Ceterum, mentiri Timæum, ego inde conjicio. Primum, quod Demochares et natus est et educatus liberaliter, quippe Demosthenis sororis filius : deinde, quod non prætura solum, sed et ceteris honoribus ab Atheniensibus est ornatus, quæ profecto nunquam esset adeptus, si hujusmodi probris contaminatus fuisset. Itaque Timæus mihi quidem videtur non tam Democharem, quam Athenienses conviciis incessere, qui talem virum evexeint, eique rempublicam ac singulorum vitam commendarint. Sed longe aliter se res habet. Neque enim unus Archedicus, poeta comicus, hæc de Demochare dixisset, quæ? Vult Timæus: sed et ex Antipatri familiaribus multi, in quem Demochares multa dixerat, quæ non ipsum modo Antipatrum, sed ejus etiam successores atque amicos offendere poterant, tum vero plurimi ex iis, qui diversas in republica partes sequebantur : inter quos fuit et Demetrius Phalereus, quem quidem Demochares non leviter in Historia sua perstrinxerat. Ait enim, eam ejus fuisse administrationem reipublicæ, atque ejusmodi rebus insignem, propter quas vel publicanus aliquis aut vilis opifex sese efferat. Nam quod multa in urbe vili pretio veneant, quodque abundent copiae ad victum necessariæ, eo Demetrium gloriari i scribit : sed nimirum, quod limax, interni mechanismi ope gradiens ac salivam exspuens, in pompa ei præivit, simulque asini per theatrum sunt traducti (quod scilicet Athenienses, concessa ceteris Graecis omnium honestarum rerum gloria, Cassandro imperata facerent), horum, ait, illum non puduisse. Et tamen neque Demetrius, neque alius quisquam, hujusmodi quid de Demochare dixit.</note>
					<note type="commentary">Eadem usque ad verba Διὸ δοκεῖ μοι Τίμαιος habet Suidas s. v. Δημοχάρης. Comicus ille, sicut Küsterus putat, Democlides fuit a Suida supra laudatus. Verum paullo post Polybius Archedicum comicum commemorat. Atque Democlides, observante Ruhnkenio, non est comicus, sed orator Atticus. Itaque ut loca Suidæ et Polybii inter se pugnantia concilientur, Ruhnkenius in Hist. crit. Orat. gr. p. XCII statuendum censet, a Timæo duplicem proditum esse convicii auctorem Archedicum et Democlidem; Polybium vero et Suidam satis habuisse, alterutrum e Timæo commemorare.</note>
				</cit>
<pb n="227"/>

				<cit n="142">
					<bibl>Polyb. XII, 12, b:</bibl>
					<quote>Κατηγορεῖν καὶ διασύρειν τῶν ὀνειρωττόντων καὶ δαιμονώντων ἐν τοῖς ὑπομνήμασιν· ὅσοι γε μὴν αὐτοὶ πολλὴν τῆς τοιαύτης ἐμπεποίηνται φλυαρίας, τοὺς τοιούτους ἀγαπᾷν ἂν δέοι μὴ τυγχάνοντας κατηγορίας, μηδέ τι καὶ τῶν ἄλλων αὐτοὺς κατατρέχειν, ὃ συμβέβηκε περὶ Τίμαιον· ἐκεῖνος γὰρ κόλακα μὲν εἶναί φησι τὸν Καλλισθένην τὰ τοιαῦτα γράφοντα, καὶ πλεῖστον ἀπέχειν φιλοσοφίας, κόραξι δὲ προσέχοντα καὶ κορυβαντιώσαις γυναιξί· δικαίων δ ̓ αὐτὸν ὑπ ̓ Ἀλεξάνδρου τετευχέναι τιμωρίας διεφθαρκότα τὴν ἐκείνου ψυχὴν καθόσον οἷός τε ἦν. Δημοσθένην μὲν καὶ τοὺς ἄλλους ῥήτορας τοὺς κατ ̓ ἐκεῖνον τὸν καιρὸν ἀκμάσαντας ἐπαινεῖ, καὶ φησὶ τῆς Ἑλλάδος ἀξίους γεγονέναι, διότι ταῖς ἀλεξάνδρου τιμαῖς ταῖς ἰσοθέοις ἀντέλεγον· δὲ φιλόσοφον, αἰγίδα καὶ κεραυνὸν προσθέντα θνητῇ φύσει, δικαίως αὐτὸν ὑπὸ τοῦ δαιμονίου τετευχέναι τούτων ὧ ἔτυχεν.</quote>
					<note type="translation">Reprehendere et perstringere [oportet eorum errores], qui in commentariis historicis somniant et quodam quasi furore correpti insaniunt. Quicumque igitur ejusmodi vanitati indulgent, ii boni consulant si reprehensionem effugerint, non autem alios vituperent, quod facit Timæus. Is enim Callisthenem, quippe qui talia scripserit, assentatorem esse dicit a philosophia longe remotum, corvis similem et furentibus mulierculis; merito autem tulisse ab Alexandro pœnam, quoniam ejus animum, quantum in ipso fuit, corrupisset. Demosthenem autem ceterosque, qui per id tempus floruerunt, oratores laudat, Græciaque dignos ait fuisse, quia divinos Alexandro honores recusavissent : hunc vero philosophum, qui ægidem et fulmen humanæ naturæ attribuerit, justam illum pœnam a numine retulisse.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>
<pb n="228"/>

				<cit n="143">
					<bibl>Polyb. XII, 23:</bibl>
					<quote>Κατὰ τοῦ Ἐφόρου Τίμαιος πλείστην πεποίηται καταδρομὴν, αὐτὸς ὢν δυσὶν ἁμαρτήμασιν ἔνοχος· τῷ μὲν, ὅτι πικρῶς κατηγορεῖ τῶν πέλας ἐπὶ τούτοις, οἷς ἔνοχος αὐτός ἐστι· τῷ δὲ, διότι καθόλου διέφθαρται τῇ ψυχῇ, τοιαύτας ἀποφάσεις ἐκτιθέμενος ἐν τοῖς ὑπομνήμασιν, καὶ τοιαύτας ἐντίκτων δόξας τοῖς ἐντυγχάνουσι. Πλὴν εἰ τὸν Καλλισθένην θετέον εἰκότως κολασθέντα μεταλλάξαι τὸν βίον, τί χρὴ πάσχειν Τίμαιον; πολὺ γὰρ ἂν δικαιότερον τούτῳ νεμεσήσαι τὸ δαιμόνιον ἢ Καλλισθένει. Ἐκεῖνος μὲν οὖν ἀποθεοῦν Ἀλέξανδρον ἐβουλήθν· Τίμαιος δὲ μείζω ποιεῖ Τιμολέοντα τῶν ἐπιφανεστάτων θεῶν. Καὶ Καλλισθένης μὲν ἄνδρα τοιοῦτον, ὃν πάντες μεγαλοφυέστερον ἢ κατ ̓ ἄνθρωπον γεγονέναι τῇ ψυχῇ συγχωροῦσιν· οὗτος δὲ Τιμολέοντα, τὸν οὐχ οἷον δόξαντά τι πεπραχέναι μεγαλεῖον, ἀλλ ̓ οὐδ ̓ ἐπιβαλόμενον, μίαν δὲ τῷ βίῳ γραμμὴν διανύσαντα, καὶ ταύτην οὐδὲ σπουδαίαν τρόπον τινὰ πρὸς τὸ μέγεθος τῆς οἰκουμένης, λέγω δὲ τὴν ἐκ τῆς πατρίδος εἰς Συρακούσας. Ἀλλά μοι δοκεῖ πεισθῆναι Τίμαιος, ὡς, ἂν τιμολέων, πεφιλοδοξηκὼς ἐν αὐτῇ Σικελίᾳ, καθάπερ ἐν ὁξυβάφῳ, σύγκριτος φανῇ τοῖς ἐπιφανεστάτοις τῶν ἡρώων, κἃν αὐτὸς, ὑπὲρ Ἰταλίας μόνον καὶ Σικελίας πραγματευόμενος, εἰκότως παραβολῆς ἀξιωθῆναι τοῖς ὑπὲρ τῆς οἰκουμένης καὶ τῶν καθόλου πράξεων πεποιημένοις τὰς συντάξεις. Περὶ μὲν οὖν Ἀριστοτέλους, καὶ Θεοφράστου, καὶ Καλλισθένους, ἔτι δ ̓ Ἐφόρου καὶ Δημοχάρους, ἱκανὰ τάζ ̓ ἡμῖν ἐστὶ πρὸς τὴν Τιμαίου καταζρομὴν, ὁμοίως δὲ καὶ πρὸς τοὺς ἀφιλοτίμως πεπεισμένους ἀληθεύειν τὸν συγγραφέα τοῦτον.</quote>
					<note type="translation">Ephorum autem Timæus imprimis vehementer insectatus est, quum ipse duobus peccatis sit obnoxius : uni quidem, quod alios acerbe criminetur ob ea maxime delicta, quibus ipse est obnoxius; alteri vero, quod ingenio fuerit plane corrupto, qui ejusmodi sententias Commentariis suis prodiderit easque opiniones animis infuderit legentium. Sed si Callisthenem merito poenas dedisse statuendum est; quid Timæum pati oportet? huic enim multo justius numen infensum fuerit, quam Callistheni. Quippe Callisthenes Alexandro divinam originem in Commentariis tribuere volebat : Timæus vero Timoleontem supra summos deos extollit. Et Callisthenes quidem eum virum, quem omnes præstantiore vi mentis, quam humana ferat conditio, fuisse consentiunt: hic vero Timoleontem, qui non modo nihil magnificum videtur gessisse, sed ne suscepisse quidem; et qui unicum in tota vita spatium decucurrit, atque illud parum illustre præ orbis terrarum magnitudine, intervallum scilicet, quod est a Corintho Syracusas usque. Sed prorsus mihi videtur Timæus persuasum habuisse , si Timoleon, qui in sola Sicilia tamquam in acetabulo gloriam captasset, celeberrimis tamen heroibus comparandus esse videretur; ita et se ipsum, tametsi de Italia tantum ac Sicilia tractavisset, cum iis scriptoribus merito comparatum iri , qui universi orbis historiam condiderunt. Haec igitur pro Aristotele ac Theophrasto et Callisthene, itemque pro Ephoro ac Demochare, adversus Timæi covicia dicta sufficiant, simulque adversus eos, qui hunc scriptorem absque ambitione veritatem proferre persuasum habent.</note>
					<note type="commentary"/>
				</cit>
		</div>
			</div>
				</div>
		<div type="textpart" subtype="work">
		<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.timaeus.timaei_fragmenta.quinque_libri_postremi_de_rebus_agathoglis">QUINQUE LIBRI POSTREMI DE REBUS AGATHOGLIS</title></ab>

		<cit n="144">
			<bibl>Diodor. XXI, t. IX, p. 279 Bip.:</bibl>
			<quote>Ὅτι οὗτος ἱστορικὸς, τὰς ἁμαρτίας τῶν πρὸς ἑαυτοῦ συγγραφέων πικρότατα ἐλέγξας, κατὰ μὲν τἄλλα μέρη τῆς γραφῆς πλείστην πρόνοιαν εἶχε τῆς ἀληθείας· ἐν δὲ ταῖς Ἀγαθοκλέους πράξεσι τὰ πολλὰ κατέψευσται τοῦ δυνάστου διὰ τὴν πρὸς αὐτὸν ἔχθραν. Φυγαδευθεὶς γὰρ ὑπ ̓ Ἀγαθοκλέους ἐκ τῆς Σικελίας, ζῶντα μὲν ἀμύνασθαι τὸν δυνάστην οὐκ ἴσχυσε, τελευτήσαντα δὲ διὰ τῆς ἱστορίας ἐβλασφήμησεν εἰς τὸν αἰῶνα. Καθόλου γὰρ ταῖς προϋπραχούσαις τῷ βασιλεῖ τούτῳ κακίαις ἄλλα πολλὰ παρ ̓ ἐαυτοῦ προσθεὶς ὁ συγγραφεὺς, τὰς μὲν εὐημερίας ἀφαιρούμενος αὐτοῦ, τὰς δὲ ἀποτεύξεις, οὐ τὰς δι ̓ αὐτὸν μόνον γενομένας, ἀλλὰ καὶ τὰς διὰ τύχη, μεταφέρων εἰς τὸν μηδὲν ἐξαμαρτόντα. Γενομένου δὲ ὁμολογουμένως αὐτοῦ στρατηγικοῦ μὲν κατὰ τὴν ἐπίνοιαν, δραστικοῦ δὲ καὶ τεθαῤῥηκότος κατὰ τὴν ἐν τοῖς κινδύνοις εὐτολμίαν, οὐ διαλείπει παρ ̓ ὅλην τὴν ἱστορίαν ἀποκαλῶν αὐτὸν ἄνανδρον καὶ δειλόν. Καίτοι γε τίς οὐκ οἶδεν, ὅτι τῶν πώποτε δυναστευσάντων οὐδεὶς ἐλάττοσιν ἀφορμαῖς χρησάμενος μείζω βασιλείαν περιεποιήσατο; χειροτέχνης γὰρ ἐκ παίδων γενόμενος δι ̓ ἀπορίαν βίου καὶ πατέρων ἀδοξίαν, ἐξ ὑστέρου διὰ τὴν ἰδίαν ἀρετὴν, οὐ μόνον Σικελίας σχεδὸν ὅλης ἔκυρίευσεν, ἀλλὰ πολλὴ τῆς Ἰταλίας τε καὶ Λιβύης τοῖς ὅπλοις κατεστρέψατο. Θαυμάσαι δ ̓ ἂν τις τοῦ συγγραφέως τὴν εὐχέρειαν· παρ ̓ ὅην γὰρ τὴν γραφὴν ἐγκωμιάζων τὴν τῶν Συρακουσίων ἀνδρείαν, τὸν τούτων κρατήσαντα δειλίᾳ φησὶ διενηνοχέναι τοὺς ἅπαντας ἀνθρώπους. Διὰ γοῦν τῶν ἐν ταῖς ἐναντίώσεσιν ἐλέγχων φανερός ἐστι τὸ φιλάληθες τῆς ἱστορικῆς παῤῥησίας προδεδωκὼς, ἰδίας ἕνεκεν ἔχθρας καὶ φιλονεικίας. Διόπερ τὰς ἐσχάτας τῆς συντάξεως πέντε βίβλους τοῦ συγγραφέως τούτου, καθ ̓ ἃς περιείληφε τὰς Ἀγαθοκλέους πράξεις, οὐκ ἂν τις δικαίως ἀποδέξαιτο.</quote>
			<note type="translation">Timaeus, qui priorum historiae scriptorum errores acerbissime castigavit, fuit ille quidem in ceteris historiæ suæ partibus veritatis studiosissimus, sed in rebus gestis Agathoclis præ odio, quo in illum erat affectus, multa confinxit. Namque ab Agathocle ex Sicilia in exilium pulsus, tyrannum quidem ipsum, quandiu vixit, ulcisci minime valuit, mortuum vero omnibus conviciis in historia ad posteritatis memoriam laceravit. Siquidem iis vitiis, quæ in rege illo fuerunt, multa ille alia commentus de suo adjicit, atque in universum omnes prosperos ejus successus deterit, adversos autem casus non eos solum qui  Agathoclis culpa, sed etiam qui fortuito evenerant, ei vitio vertit. Quumque inter omnes constet, Agathoclem et consilio in re militari valuisse, et industria atque audacia in maximis discriminibus singulari praeditum fuisse, ipse per totam historiam imbellem eum atque ignavum vocitare non desinit. Et tamen quis est qui ignorat, neminem minoribus usum praesidiis et adjumentis, tantam dominationem unquam sibi comparavisse? Qui quum a puero ob egestatem atque obscuritatem generis sellularius opifex fuisset, postmodum sua virtute non universae modo Siciliæ dominationem adeptus est, sed et Italiæ Africaeque maximam partem armis subegit. Ac levitatem ipsius Timæi merito quis miretur, qui quum fere omnibus paginis Syracusanorum fortitudinem laudibus efferat, eum qui Syracusanos domuit, omnium hominum ignavissimum fuisse affirmat. Ex his igitur adeo inter se pugnantibus atque contrariis manifesto convincitur, veritatis studium, quod in historico praecipuum esse debet, privatae simultatis ac contentionis causa eum prodidisse. Quamobrem postremos ejus quinque libros, quibus res Agathoclis gestas complexus est, nemo unquam jure merito comprobarit.</note>
			<note type="commentary">Cf. Suidas s. v. Τίμαιος.</note>
		</cit>
<pb n="229"/>

		<cit n="145">
			<bibl>Polyb. XII, 15:</bibl>
			<quote>Καὶ γὰρ οὐδὲ ταῖς κατ ̓ Ἀγαθοκλέους ἔγωγε λοιδορίαις, εἰ καὶ πάντων γέγονεν ἀσεβέστατος, εὐδοκῶ. Λέγω δ ̓ ἐν τούτοις, ἐν οἱς ἐπὶ καταστροφῇ τῆς ὅλης ἱστορίας φησὶ, γεγονέναι τὸν Ἀγαθοκλέα κατὰ τὴν πρώτην ἡλικίαν κοινὸν πόρνον, ἕτοιμον τοῖς ἀκρατεστάτοις, κολοιὸν, τριόρχην, πάντων τῶν βουλομένων τοῖς ὄπισθεν ἔπισθεν ἔμπροσθεν γεγονότα. Πρὸς δὲ τούτοις, ὅτ ̓ ἀπέθανε, τὴν γυναῖκα φησὶ κατακλαιομένην αὐτὸν οὕτω θρηνεῖν· Τί δ ̓ οὐκ ἐγὼ σέ; τί δ ̓ οὐκ ἐμὲ σύ; Ἐν γὰρ τούτοις πάλιν οὐ μόνον ἄν τις ἐπεφθέγξατο τὰ καὶ περὶ Δημοκάρους, ἀλλὰ καὶ τὴν ὑπερβολὴν θαυμάσειε τῆς πικρίας. Ὅτι γὰρ ἐκ φύσεως ἀνάγκη μεγάλα προτερήματα γεγονέναι περὶ τὸν Ἀγαθοκλέα, τοῦτο δῆλόν ἐστιν ἐξ αὐτῶν, ὧν ὁ Τίμαιος ἀποφαίνεται. Εἰ γὰρ εἰς τὰς Συρακούσας παρεγενήθη φεύγων τὸν τροχὸν, τὸν κα  πνὸν, τὸν πηλὸν, περί τε τὴν ἡλικίαν ὀκτωκαίδεκα ἔτη γεγονώς· καὶ μετά τινα χρόνον, ὁρμηθεὶς ἀπὸ τοιαύτης ὑποθέσεως, κύριος μὲν ἐγενήθη πάσης Σικελίας, μεγίστους δὲ κινδύνους περιέστησε Καρχηδονίοις, τέλος, ἐγγηράσας τῇ δυναστείᾳ κατέστρεψε τὸν βίον βασιλεὺς προσαγορευόμενος· ἆρ ̓ οὐκ ἀνάγκη, μέγα τι γεγονέναι χρῆμα καὶ θαυμάσιον τὸν Ἀγαθοκλέα, καὶ πολλὰς ἐσχηκέναι ῥοπὰς καὶ δυνάμεις πρὸς τὸν πραγματικὸν τρόπον; Ὑπὲρ ὧν δεῖ τὸν συγγραφέα μὴ μόνον τὰ πρὸς διαβολὴν κυροῦντα καὶ κατηγορίαν ἐξηγεῖσθαι τοῖς ἐπιγιγνομένοις, ἀλλὰ καὶ τὰ πρὸς ἔπαινον ἥκοντα περὶ τὸν ἄνδρα. Τοῦτο γὰρ ἴδιόν ἐστι τῆς ἱστορίας. Ὁ δὲ πᾶς ἐσκοτισμένος ὑπὸ τῆς ἰδίας πικρίας, τὰ μὲν ἐλαττώματα δυσμενικῶς καὶ μετ ̓ αὐξήσεως ἡμῖν ἐξήγγελκε, τὰ δὲ κατορθώματα συλλήβδην παραλέλοιπεν· ἀγνοῶν, ὅτι ψεῦδος οὐχ ἧττόν ἐστι περὶ τοὺς τὰ γεγονότα ** γράφοντας ἐν ταῖς ἱστορίαις. Ἡμεῖς δὲ τὸ μὲν ἐπιμετροῦν τῆς ἀπεχθείας αὐτοῦ χάριν ἀφήκαμεν, τὰ δ ̓ οἰκεῖα τῆς προθέσεως αὐτῶν οὐ παρελείψαμεν.</quote>
			<note type="translation">Etenim milii ne illa quidem maledicta placent, quæ in Agathoclem idem Timæus contulit, etsi fuit ille sane scelestissimus et omnium maxime impius. Dico autem ista, quae in operis totius sui fine posuit, quo loco ait, Agathoclem in prima ætate publicum fuisse prostibulum, passim omnium incontinentissimorum libidini expositum, graculum, triorchen, qui aversus et adversus impudicus obviis quibusque pateret. Ad hæc, ubi fato esset functus ejus uxorem ait mortuum maritum lamentantem, hujusmodi plangorem edidisse: Quid non ego tibi? quid non tu mihi? Ista enim qui legunt, non ea dumtaxat merito usurpaverint, quæ de superioribus adversus Democharem modo dicebamus; sed etiam illud modum omnem excedens maledicendi studium, quo Timæus flagrabat, omnino mirentur. Etenim necesse utique esse, ut ingentibus a natura dotibus ornatus fuerit Agathocles,  id vero etiam ex illis, quae de eo ipsemet Timæus scribit liquido constat. Nam si figularem rotam, et fumum ac lutum fugiens, quum vix decem et octo esset annorum, Syracusas primum venit, et post aliquod tempus, a tali profectus principio, Siciliam universam suo subjecit imperio, maximaque Pœnis creavit pericula, denique senex in ipso dominatu, et regio ornatus titulo, vitam fini vit: quis neget, magnum profecto virum et admirabilem fuisse Agathoclem, quique magnis a natura dotibus et præsidiis ad res sollerter gerendas esset instructus? Propterea debent rerum gestarum scriptores non ea solum, quæ ad criminandum et accusandum Agathoclem valent, tradere posteris; verum etiam illa, quæ cum ejus laude sunt conjuncta. Id enim veræ proprium est historiæ At egregius hic scriptor, maledicendi studio occæcatus, minus recte facta cum quadam animi malignitato solitus narrare, et omnia in majus etiam efferre, præclare facta simul cuncta prætermisit; ignorans utique, non minus mendacii reum esse, si quis historiam scribere professus, quæ gesta sunt, taceat, quam si, quæ facta non sunt, scribat. Sed nos quidem pluribus hæc persequi nolumus, quia id odiosum est; quæ vero ad propositum pertinebant nostrum, non prætermittendum duximus.</note>
			<note type="commentary"/>
		</cit>

		<cit n="146">
			<bibl>Polyb. XV, 35:</bibl>
			<quote>Ἐκείνων γὰρ ὁ μὲν ἕτερος (sc. Διονύσιος) ἐκ δημοτικῆς καὶ ταπεινῆς ὑποθέσεως ὁρμηθεὶς, ὁ δ ̓ Ἀγαθοκλῆς, ὡς ὁ τίμαιος ἐπισκώπτων φησὶ, κεραμεὺς ὑπάρχων, καὶκαταλιπὼν τὸν τροχὸν, τὸν πηλὸν, καὶ τὸν καπνὸν, ἧκε νέοςὢς εἰς τὰς Συρακούσας.</quote>
			<note type="translation">Nam illorum alter (Dionysius) e plebeio atque humili ortus est principio; Agathocles vero, ut quidem eum irridens ait Timæus, figulus quum esset, relicta rota, argilla et fumo, juvenis Syracusas venit.</note>
			<note type="commentary">Cum his confer Justin. XXII, I. Unde apparet Trogum Pompeium plurima sua de Agathocle ex Timæi libris hausisse V. Heeren. Comm. Societ. Gotting. Tom. XV, p. 229.</note>
		</cit>
<pb n="230"/>

		<cit n="147">
			<bibl>Diod. XX, 89: Agathocles, bello in Dinocratem renovato, hostes ad Torgium vincit, victos, qui cum eo pacem fecerant, armis exuit, copiisque circumseptos ad unum omnes jaculis configit,</bibl>
			<quote>ὅντας περὶ ἑπτακισχιλίους, ὡς Τίμαιός φησιν, ὡς δ ̓ ἔνιοι γράφουσιν, εἰς τετρακισχιλίους. Ἀεὶ γὰρ ὁ τύραννος οὗτος πίστεως μὲν καὶ τῶν ὅρκων κατέφρόνει, τὴν δ ̓ ἰδίαν ἰσχὺν οὐκ ἐκ τῆς περὶ αὐτὸν δυνάμεως, ἀλλ ̓ ἐκ τῆς τῶν ὑποτεταγμένων ἀσθενείας περιεποιεῖτο, πλεῖον δεδοικὼς τοὺς συμμάχους ἢ τοὺς πολεμίους.</quote>
			<note type="translation">Timseus ait, septem millia, seu, ut alii literis tradiderunt, circiter quatuor millia. Hic enim tyrannus fidem et jusjurandum perpetuo flocci pendebat, viresque sibi non ex stipantibus eum copiis, sed ex infirmitate subditorum comparabat, magis socios quam hostes reformidans.</note>
			<note type="commentary"/>
		</cit>

		<cit n="148">
			<bibl>Idem fr. l. XXI, t. IX, p. 377 sq.:</bibl>
			<quote>Ἀγαθοκλῆς μὲν πλείστους καὶ ποικιλωτάτους φόνους ἐπιτελεσάμενος κατὰ τὴν δυναστείαν, καὶ τῇ κατὰ τῶν ὁμοφύλων ὠμότητι προσθεὶς καὶ τὴν εἰς θεοὺς ἀσέβειαν, πρέπουσαν παρέσχε τῇ παρανομίᾳ τὴν τοῦ βίου καταστροφὴν, δυναστεύσας μὲν ἔτη δύο τῶν τριάκοντα λείποντα, βιώσας δὲ δύο πρὸς τοῖς ἑβδομήκοντα ἔτη, καθὼς Τίμαιος ὁ Συρακούσιος συγγράφει, καὶ Καλλίας καὶ αὐτὸς Συρακούσιος εἴκοσι δύο βίβλους συγγράψας, καὶ Ἄντανδρος ὁ ἀδελφὸς Ἀγαθοκλέους καὶ αὐτὸς συγγραφεύς.</quote>
			<note type="translation">Agathocles, quum plurimas diversissimasque cædes imperii sui tempore edidisset, et crudelitati in suae gentis homines impietatem in deos etiam accumulasset, dignum sceleribus exitum vitæ exhibuit, postquam duodetriginta annos in principatu, duo et septuaginta in vita exegerat, ut Timæus Syracusanus refert, et Callias, ipse etiam Syracusanus, duorum et viginti librorum auctor, Antander præterea, Agathoclis frater, qui etiam historias scripsit.</note>
			<note type="commentary">Apud Lucian. Macrob. c. I0 scriptum est, Agathoclem annum nonagesimum quintum attigisse, eodem Timæo auctore.</note>
		</cit>

		<cit n="149">
			<bibl>Longin. De subl. IV, I, p. II sq. Oxon., p. I4 sq. Weisk., postquam puerilis Timæi affectationis exempla fr. I03 adscripta attulit,</bibl>
			<quote>Καίτοι, ait, τί δεὶ περὶ Τιμαίου λέγειν, ὅπου γε καὶ οἱ ἥρωες ἐκεῖνοι, Ξενοφῶντα λέγω καὶ Πλάτωνα, καίτοι γ ̓ ἐκ τῆς Σωκράτους ὄντες παλαίστρας, ὅμως διὰ τὰ οὕτω μικροχαρῆ ἑαυτῶν ποτε ἐπιλανθάνονται; Ὁ μέν γε ἐν τῇ Λακεδαιμονίων γράφει Πολιτείᾳ· Ἐκείνων γοῦν ἧττον μὲν ἂν φωνὴν ἀκούσαις, ἢ τῶν λιθίνων, ἧττον δὲ ἂν ὄμματα στρέψαις, ἢ τῶν χαλκῶν, αἰδημονεστέρους δ ̓ ἂν αὐτοὺς ἡγήσαιο καὶ αὐτῶν τῶν ἐν τοῖς ὁφθαλμοῖς παρθένων. Ἀμφικράτει καὶ οὐ Ξενοφῶντι ἔπρεπε, τὰς ἐν τοῖς ὀφθαλμοῖς ἡμῶν κόρας λέγειν παρθένους αἰδήμονας, etc. Ὁ μέντοι Τίμαιος, ὡς φωρίου τινὸς ἐφαπτόμενος, οὐδὲ τοῦτο Ξενοφῶντι τὸ ψυχρὸν κατέλιπεν. Φησὶ γοῦν ἐπὶ τοῦ Ἀγαθοκλέους καὶ τὸ, τὴν ἀνεψιὰν, ἑτέρῳ δεδομένην, ἐκ τῶν ἀνακαλυπτηρίων ἁρπάσαντα ἀπελθεῖν· ὃ τίς ἂν ἐποίησεν, ἐν ὀφθαλμοῖς κόρας, μὴ πόρνας ἔχων;</quote>
			<note type="translation">Quid vero opus est de Timæo loqui, quum etiam illi heroes (Xenophontem dico et Platonem), quanquam ex Socratica erant palæstra, tamen, ob sensus tam abjectos, sui ipsorum aliquando obliviscuntur? Ille quidem (sc. Xenophon) in libro de Republica Lacedaemoniorum scribit: «Illorum sane vocem minus posses audire, quam lapidearum statuarum, oculos minus flectere quam ærearum: verecundiores autem illos putares etiam ipsis, quæ in oculis sunt, virginibus,» etc. Timæus quidem, ut qui furtivum aliquod attigerit, ne hoc quidem frigidum dictum Xenophonti reliquit: nempe dicit de Agathocle etiam hoc, «illum consobrinam alteri in conjugio datam abipsis muneribus nuptialibus abripuisse, et abiisse: Quod quis fecisset, qui in oculis virgines(pupillas), non scorta, haberet?</note>
			<note type="commentary">Non Timæo, sed rhetori cuidam frigidum dictum tribuit Plutarchus De vitioso pudore, p. 528: Ὅθεν ὁ μὲν ῥήτωρ τὸν ἀναίσχυντον οὐκ ἔφη κόρας ἐν τοῖς ὄμμασιν ἔχειν, ἀλλὰ πόρνας. «Equidem, Ruhnken. ad Long. l. l. ait, intelligam Hegesiam, quem alii quoque ob simile ineptiarum studium cum Timæo confuderunt. Vide quæ annotavimus ad Rutil. Lup. I, p. 26.»</note>
		</cit>

		<cit n="150">
			<bibl>Athenaeus XV, p. 698, A:</bibl>
			<quote>Πολέμων δ ̓ ἐν τῷ δωδεκάτῳ πρὸς τὸν Τίμαιον περὶ τῶν τὰς παρῳδίας γεγραφότων ἱστορῶν τάδε γράφει· «Καὶ τὸν Βοιωτὸν δὲ καὶ τὸν Εὐβοιον τοὺς τὰς παρῳδίας γράψαντας λογίους ἂν φήσαιμι διὰ τὸ παίζειν ἀμφιδεξίων καὶ τῶν προγενεστέρων ποιητῶν ὑπερέχειν ἐπιγεγονότας, εὑρέτην μὲν οὖν γένους Ἱππώνακτα φατέον τὸν ἰαμβοποιόν, etc.</quote>
			<note type="translation"/>
			<note type="commentary">Procul dubio in postrema historiarum parte horum poetarum, præsertim Bœoti, sicut ipse ab Agathocle patria pulsi, mentionem fecit. «Atque suspicor, ait Preller. ad Polemonem p. 79, Timæum ita de his scriptoribus dixisse, quasi primi condiderint parodiam, ideoque Polemonem maxime hoc urgere, fuisse etiam ante eos, qui parodiam scripserint.»</note>
		</cit>
		</div>
		<div type="textpart" subtype="work">
		<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.timaeus.timaei_fragmenta.de_pyrrho">DE PYRRHO</title></ab>

		<cit n="151">
			<bibl>Polyb. XII, 4, 6:</bibl>
			<quote>Καὶ μὴν ἐν τοῖς περὶ τοῦ Πύῤῥου πάλιν φησὶ, τοὺς Ῥωμαίους ἔτι νῦν ὑπόμνημα ποιουμένους τῆς κατὰ τὸ Ἴλιον ἀπωλείας, ἐν ἡμέρᾳ τινὶ κατακοντίζειν ἵππον πολεμιστὴν πρὸ τῆς πόλεως ἐν τῷ Κάμπῳ καλουμένῳ, διὰ τὸ τῆς Τροίας τὴν ἅλωσιν διὰ τὸν ἵππον γενέσθαι τὸν δούριον προσαγορευόμενον· πρᾶγμα πάντων παιδαριωδέστατον· οὕτω μὲν γὰρ δεήσει πάντας τοὺς βαρβάρους λέγειν Τρώων ἀπογόνους ὑπάρχειν· σχεδὸν γὰρ πάντες, εἰ δὲ μὴ, οἵ γε πλείους, ὅταν ἢ πολεμεῖν μέλλχσιν ἐξ ἀρχῆς, ἢ διακινδυνεύειν πρός τινας ὁλοσχερῶς, ἵππον τροθύονται καὶ σφαγιάζονται, σημειούμενοι τὸ μέλλον ἐκ τῆς τοῦ ζῴου πτώσεως.</quote>
			<note type="translation">Rursus in Pyrrhi historia ait Romanos sua adhuc autato captum Ilium commemorantes, die quadam jaculis configere solitos bellatorem equum ante urbem in eo ioco, qui Campus dicitur, propterea quod Troja olim ligneo equo capta fuerit. Est autem affirmatio hæc plane puerilis Sic enim oporteret omnes barbaros Trojanorum posteros appellare : cuncti enim, vel certe plerique, quum vel bellum suscipiunt, vel prælium omnibus copiis cum aliquo commissuri sunt, equo cæso litant, ut rem futuram ex equi casu divinent.</note>
			<note type="commentary"/>
		</cit>
		</div>
		<div type="textpart" subtype="work">
		<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.timaeus.timaei_fragmenta.olympionicarum_ut_videtur_fragmenta">OLYMPIONICARUM UT VIDETUR FRAGMENTA</title></ab>
<pb n="231"/>

		<cit n="152">
			<bibl>Censorin. De die nat. c. 21:</bibl>
			<quote>Nunc vero id intervallum temporis tractabo, quod ἱστορικὸν Varro appellat. Hic enim tria discrimina temporum esse tradit. Primum, ab hominum principio ad catclysmum priorem : quod propter ignorantiam vocatur ἄδηλον. Secundum, a cataclysmo priore ad Olympiadem primam; quod, quia in eo multa fabulosa referuntur, μυθικὸν appellatur; tertium a prima Olympiade ad nos, quod dicitur ἱστορικὸν, quia res in eo gestœ veris historiis continentur. Primum tempus, sive habuit initium, sive semper fuit, certe quot annorum sit, non potest comprehendi. Secundum non plane quidem scitur, sed tamen ad mille circiter et DC annos esse creditur. A priore scilicet cataclysmo, quem Ogygium dicunt, ad Inachi regnum anni circiter CCCC, hinc ad Olympiadem primam paullo plus CCCC. Quos solos, quamvis mythici temporis postremos, tamen quia a memoria scriptorum proximos, quidam certius definire voluerunt. Et quidem Sosibius scripsit, esse CCCXCV. Eratosthenes autem, septem et CCCC. Timœus CCCXVII. Aretes DXIV, et prœterea multi diverse, quorum etiam ipsa dissensio incertum esse declarat.</quote>
			<note type="translation"/>
			<note type="commentary">Ad Olympionicas referri possit etiam fr. de Lycurgo 47,</note>
		</cit>

		<cit n="153">
			<bibl>Clem. Alex. Strom. I, p. 403, 8 Oxon. (p. 337, A. Sylb.):</bibl>
			<quote>Ἀπὸ Τροίας ἁλώσεως ἐπὶ τὴν Ἡρακλειδῶν κάθοδον ἔτη ἑκατὸν εἴκοσι, ἢ ἑκατὸν ὀγδοήκοντα. Ἀπὸ τούτου ἐπὶ εὐαίνετον ἄρχοντα, ἐφ ̓ οὗ φασιν Ἀλέξανδρον εἰς τὴν Ἀσίαν διαβῆναι, ὡς μὲν Φανείας, ἔτη ἑπτακόσια δεκαπέντε· ὡς δὲ Ἔφορος, ἑπτακόσια τριακονταπέντε· ὡς δὲ Τίμαιος καὶ Κλείταρχος, ὀκτακόσια εἴκοσι· ὡς δὲ Ἐρατοσθένης, ἑπτακόσια ἑβδομηκοντατέσσαρα.</quote>
			<note type="translation">A Troja capta ad descensum Heraclidarum, annos centum viginti, vel centum octoginta. Ab eo usque ad Euænetum Athenis summum gerentem magistratum, cujus tempore dicunt Alexandrum trajecisse in Asiam, ut Phanias quidem, anni septingenti quindecim : ut Ephorus autem, septingenti triginta quinque : ut autem Timæus et Clitarchus, octingenti viginti : ut denique Eratosthene. septingenti septuaginta quatuor.</note>
			<note type="commentary"/>
		</cit>

		<cit n="154">
			<bibl>Schol. Pind. Pyth. II, Insor.</bibl>
			<quote>Τῷ αὐτῷ ἱέρωνι ἅπματι: Καὶ οὗτος ὁ ἐπινίκιος Ἱέρωνι ἐπιγέγραπται, νικήσαντι ἅρματι. Ἄδηλον δὲ, εἰς ποῖον ἀγῶνα. Διεστασίασται γὰρ οὐ μετρίως τοῖς πρὸ ἡμων. Οἰ μὲν γὰρ οὐδὲ ὅλως αὐτόν φασιν ἐπινίκιον εἶναι· Τίμαιος δὲ, θυσιαστήριον (Sic Bœckh. Provulg. χαριστήριον)· Καλλίμαχος δὲ, Ὀλυμπιακόν, etc.</quote>
			<note type="translation">Etiam hocce carmen epinicium «Hieroni» inscribitur, qui curru victoriam reportavit, quo vero ludo non satis liquet. Valde enim discrepant, qui ante nos de hac re egerunt. Sunt etiam, qui omnino negent carmen esse epinicium. Timæus in sacrificiis ad altare cantatura esse dicit, Callimachus vero Olympiacum, etc.</note>
			<note type="commentary"/>
		</cit>

		<cit n="155">
			<bibl>Idem ad Nem. I inscr.:</bibl>
			<quote>Τίμαιος τὸν ἐπινίκιον Ὀλυμπικὸν εἶναι τοῦτόν φησιν, ἁμαρτάνων. Ὁ γὰρ Πίνδαρος ἄντικρυς Νεμειακὸν αὐτὸν εἶναί φησιν (v. 8,9)· Ἅρμα δ ̓ ὀτρύνει Χρομίου Νεμέα τ ̓ ἔργμασιν νικαφόροις, etc.</quote>
			<note type="translation">Timaeus hoc epinicium Olympiacum esse dicit; qua in re fallitur, nam Pindarus contra Nemeum esse dicit.</note>
			<note type="commentary"/>
		</cit>
		</div>
		<div type="textpart" subtype="work">
		<ab><title ref="http://www.dfhg-project.org/DFHG/#urn:cite:lofts:fhg.timaeus.timaei_fragmenta.fragmenta_sedis_incertae">FRAGMENTA SEDIS INCERTAE</title></ab>

		<cit n="156">
			<bibl>Ælian. H. A. XVII, 15:</bibl>
			<quote>Τίμαιος δὲ καὶ Νεοκλῆς ὁ ἰατρὸς λέγουσι τὰς φρύνας δύο ἥπατα ἔχειν· καὶ τὸ μὲν ἀποκτείνειν, τὸ δὲ ἐκείνου πεφυκέναι ἀντίπαλον· σώζειν γάρ.</quote>
			<note type="translation">Timæus et Neocles medicus rubetas dicunt duo jecora habere, quorum alterum occidat, alterum ilLi adversans salutem afferat.</note>
			<note type="commentary"/>
		</cit>
<pb n="232"/>

		<cit n="157">
			<bibl>Jul. Pollux Onom. II, 29 sq.:</bibl>
			<quote>Ἐκαλεῖτο δέ τις κούρα καὶ Ἑκτόρειος κόμη. Περὶ ἧς φησιν Ἀναξίλαος, τὴν Ἑκτόρειον τὴν ἐφήμερον κόμην. Τίμαιος δὲ τὴν κουρὰν ταύτην προεστάλθαι μὲν διῖν περὶ τὸ μέτωπον λέγει, περικεχύσθαι δὲ τῷ τραχήλῳ.</quote>
			<note type="translation">Et coma Hectorea, quam Anaxilaus Luxuriantem comam vocat. Timæus vero hujusmodi caesariem erectam esse oportere ait circa frontem, collo autem circumfundi.</note>
			<note type="commentary"/>
		</cit>

		<cit n="158">
			<bibl>Schol. Venet. Homer. II .Σ, 269:</bibl>
			<quote>Τῷ δὲ τετάρτῳ θῆκε δύο χρυσοῖο τάλαντα] ἡ διπλῆ, ὅτι οὐκ ἴσον τῷ καθ ̓ ἡμᾶς ταλάντῳ καὶ παρὰ τοῖς ἀρχαίοις ἦν. Ὡς γὰρ ἧσσον τοῦ τρίποδος καὶ τοῦ ἵππου καὶ τοῦ λέβητος τίθεται. Τὸ δε τάλαντον νῦν μὲν ρκ’ δραχμὰς ἔχει· τὸ δὲ παλαιὸν ὁ μὲν Πολέμαρχος, τεσσάρων δραχμῶν· Θεόφραστος δὲ, δεκατεσσάρων· Τίμαιος δὲ, εἰκοσιτεσσάρων.</quote>
			<note type="translation">Talentum nunc quidem continet centum viginti drachmas vetus vero talentum secundum Polemarchum, quatuor secundum Theophrastum quatuordecim, secundum Timæum viginti quatuor drachmas continebat.</note>
			<note type="commentary"/>
		</cit>

		<cit n="159">
			<bibl>Athenæus XIV, p. 659, C:</bibl>
			<quote>Τὸν δὲ Μαίσωνα Πολέμων ἐν τοῖς πρὸς Τίμαιον ἐκ τῶν ἐν Σικελίᾳ φησὶν εἶναι Μεγαρέων καὶ οὐκ ἐκ τῶν Νισαίων.</quote>
			<note type="translation"/>
			<note type="commentary">Videtur igitur Timæus Mæsonis histrionis et poetæ comici mentionem faciens Sicula et Nisæa Megara confudisse: v. Preller. l. l. p. 84.</note>
		</cit>
		</div>
	</div>
</div>
<pb n="233"/>
</body>
</text>
</TEI>