<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>MARMOR_ROSETTANUM.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<extant_text id="1" dfhg_id="3920" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:1">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>1</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Βασιλεύοντος τοῦ νέου, καὶ παραλαβόντος τὴν βασιλείαν παρὰ τοῦ πατρὸς, κυρίου βασιλειῶν, μεγαλοδόξου, τοῦ τὴν Αἴγυπτον καταστησαμένου, καὶ τὰ πρὸς τοὺς</text>
		<translation>Sous le règne du Jeune (1), et successeur immédiat de son père (2); maître des couronnes (3); couvert de gloire; ayant établi l'ordre en Égypte; pieux </translation>
		<commentary>LIGNE 1. (1) La place de cet adjectif, νέου, mis d'une manière absolue, est remarquable. On l'a séparé, par une longue série d'épitlzètes ou de qualifications honorifiques, du nom Ptolémée, Πτολεμαίου (fin de la lig. 3), qui en est le complément naturel. Ce nom est suivi de deux epithètes, αἰωνόβιος et ἠγαπημένος ὑπὸ τοῦ Φθᾶ; mais les titres distinctifs vraiment royeaux, Ἐπιφανής, Εὐχάριστος, ne se trouvent que plus loin. Si nous avions d'autres inscriptions du même genre, en l'honneur d'autres Ptolémées, nous y trouverions probablement le méme protocole initial; la seule différence consisterait dansles titres royaux, et dans l'épithète νέου, qui est ici toute particulière a Épiphane, se rapportant, sans nul doute, à ce que ce prince, lors de la rédaction du décret, venait d'être couronné roi, quoiqu'il n'eût pas l'âge de majorité. V. plus bas, note 16. (2) Καὶ παραλαβόντος τὴν βασιλείαν παρὰ τοῦ πατρός. Cette circonstance est plusieurs fois répétée et avec une sorte de complaisance, dans le cours de l'inscription. Ainsi à la ligne 8, après παράληψις τῆς βασιλείας, le rédacteur ajoute, d'une manière qui semble tout à fait oiscuse: ἢν παρέλαβε παρὰ τοῦ πατρός; et encore à la ligne 4.7. Dans l'inscription d'Adulis, Ptolémée Évergète a bien le soin de dire de lui-même: παραλαβὼν παρὰ τοῦ πατρὸς τὴν βασιλείαν ... Salomon écrivant à Suron roi de Phénicie, et à Vaphrès, roi d'Égypte (lettres fabriquées par quelque juif helléniste, sous le nom d'Eupolémus), leur dit: γἰνωσκέ με παρειληφότα τὴν βασιλείαν, παρὰ Δαβὶδ τοῦ πατρός (ap. Euseb. Praep. Ëoang. IX , p. 448, B). S. Martin (Nouv. rech. sur l'ép. de la mort d'Alex., p. 87-89) a voulu en conclure qu'Épiphane avait été associé par son père à la couronne, et reculer de trois ans l'avènement d'Épiphane. Mais il est certain, d'après tous les exemples, qué παραλαβεῖν τὴν ἀρχὴν παρά τινος n'a pas au fond d'autre sens que διαδέχεσθαι ou ἐκδέχεσθαιτὴν ἀρχὴν παρά τινος. Je crois que la répétition'de cette formule provient de ce que la monarchie égyptienne étant héréditaire dans la ligne masculine et féminine, le roi pouvait avoir pour successeur un autre que son fils. Celui-ci devait donc tenir àhonneur de mentionner qu'il succédait immédiatement à son père. C'est l'idée que ma traduction exprime. (3) Κυρίου βασιλειῶν, qu'on peut traduire également par maître des couronnes ou des royaumes; car βασιλεία, à cette époque, pouvait signifier en grec, comme couronne en français, à la fois couronne, royauté et royaume. L'inscription traduite par Hermapion (ap. Amm. Marc. XVII, 4.) donne à Ramessès les épithètes de κύριος ou δεσπότης τοῦ διαδήματος, et de βασιλεὺς ou δεσπότης οἰκουμένης ou de ὁ πάσης γῆς βασιλεύων, dans lesquelles se montre toute l'empliase orientale. Ces couronnes ou ces royaumes, au nombre de dix (l. 43), désignent sans doute les diverses coνtrées sur lesquelles s'étendait la domination des Ptolémées.</commentary>
		<note></note>
		<page>1</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="2" dfhg_id="3921" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:2">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>2</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>θεοὺς εὖσεβοῦς, ἀντιπάλων ὑπερτέρου, τοῦ τὸν βίον τῶν ἀνθρώπων εἶπανορθώσαντος, κυρίου τριακονταετηρίδων, καθάπερ ὃ Ἥφαιστος ὃ μέγας· βασιλέως, καθάπερ ὃ ἥλιος,</text>
		<translation>envers les dieux (4); supérieur à ses adversaires; ayant amélioré la vie des hommes (5); maître des triacontaélérides (6), comme Héphaestos, le grand (7); roi comme le soleil </translation>
		<commentary>LIGNE ΙΙ. (4) Il faut joindre τα avec εὐσεβοῦς et non en faire le régime de καταστησαμένου. Ainsi διακείμενος εὐσεβῶς τὰ πρὸς τοὺς θεούς (Marm. Oxon. II, 6), et plus bas la lig. 11, τὰ προς θεοὺς εὖεργετικῶς διακείμενος; c'est-à-dire, κατὰ τὰ πρὸς θ. ἀνήκοντα εὐ. δ. Quoique l'emploi de l'article τά soit moins usité, on en trouve pourtant des exemples dans les meilleurs écrivains (Soph. Phil. v. 11.27.) (5) Τοῦ τὸν βίον τῶν ἀνθρώπων ἐπανορθ. D'après le double sens de βίος, on peut aussi entendre ces n1ots de la referme des moeurs des hommes, comme Ameilhon. Mais un pareil sens semble peu conforme à l'esprit général du décret où il n'est guère question que d'améliorations matérielles. Je pense qu'ici βίος, comme en beaucoup d'autres exemples, signifie sort, condition, la vie matérielle. La condition de ses sujets avait empire, le roi l'a rendue à un état meilleur, selon la nuance de réparation qu'offre toujours le verbe ἕπανορθόω (Lobeck, ad Phryn. p. 250, 251). Le mot vie pouvant avoir les deux sens en français, comme βίος en grec, je l'ai adopté dans ma traduction. (6) Κυρίου τριακονταετηρίδων. On n'a jamais pu expliquer ces périodes de trente ans, qui, quoi qu'on en ait dit, ne se retrouvent dans aucune combinaison des années solaire et lunaire. Ce sont plutôt des périodes que des panégyries: dans ce cas, on aurait mis le substantif ἑορτῶν ou πανηγυριῶν. C'est sans doute ce qui avait conduit M.S. de Sacy à conjecturer que ce sont des périodes qui ramènent les planètes dans une certaine conjonction (V. Ameilhon p. 28.) Cette période est peut—être celle de la révolution de Saturne, que les anciens ont évaluée en nombre rond à 30 ans. (V. De l'origine du Zodiaque grec, p. 33); elle aurait été ce que fut la dodécaétéride, ou révolution de douze ans, celle de Jupiter, chez les Chaldéens. Selon Champollion, le texte égyptien porte seigneur des trente années de .... puis un signe dont le sens lui est inconnu. Quand le signe cessera de l'etre, nous saurons peut-être à quoi nous en tenir sur ce point si obscur.</commentary>
		<note></note>
		<page>1</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="3" dfhg_id="3922" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:3">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>3</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>μέγας βασιλεὺς τῶν τε ἅνω καὶ τῶν κάτω χωρῶν· ἓκγόνου θεῶν Φιλοπατόρων· ὃν ὁ Ἥφαιστος ἐδοκίμασεν· ᾧ ὃ ἥλιος ἔδωκεν τὴν νίκην· εἰκόνος ζώσης τοῦ Διὸς, υἱοῦ τοῦ ἡλίου, Πτολεμαίου,</text>
		<translation>grand roi des régions supérieures et inférieures (8); né des dieux Philopators; éprouvé par Héphaestos (9); à qui le soleil a donné la victoire (10); image vivante de Zeus; fils d'Hélios; Ptolémée, </translation>
		<commentary>LIGNE III. (7) Les qualifications honorifiques entre νέου et Πτολεμαίου, faisant partie sans doute du protocole obligé, ne se retrouvent plus nulle autre part dans le cours de l'inscription; tandis que les épithètes et les titres qu'on lit après Πτολεμαίου, se r'emontrent en plusieurs endroits. En effet le nom du roi reparaît cinq fois accompagné des deux épithètes αἰωνόβιος, ἠγαπημένος ὑπὸ τοῦ Φθᾶ, et des deux titres royaux, Ἐπιφανὴς, Εὐχάριστος: quatre fois on le trouve avec les deux dernières, et jamais avec les deux premières seulement: d'une autre part, les deux dernières sont toujours precédées du mot θεός, ce qui prouve que ce sont les titres sous lesquels il avait été divinisé, lorsqu'il succéda à son père. Une remarque qui ne doit pas non plus échapper, c'est que, dans l'endroit qui nous occupe, où le nom de Ptolémée paraît pour la première fois, on ne voit que les deux épithètes αἰωνόβιος et ἠγαπ. ὑπὸ τοῦ Φθᾶ; mais les deux titres royaux ne paraissent qu'un peu plus bas, après les noms des rois ses prédécesseurs, divinisés comme lui. Quant aux deux épithètes, elles sont données également à Ramessès sur l'obélisque d'Hermapion, où l'on trouve Ῥαμέστης αἰωνόβιος, Ἡλίου παῖς αἰωνόβιος, ὃν Ἥλιος φιλεῖ, ὑπὸ Ἡλίου φιλούμενος. Les titres Ἐπιφανὴς, Εὐχάριστος sont les seuls caractéristiques du cinquième Ptolémée; aussi ils accompagnent son nom sur ses monuments et ceux de son fils. (Recherches pour servir à l'hist. de l'Égypte, p. 53, 54 suiv.) Si quelquefois le titre θεὸς Ἐπιφανής est tout seul, c'est parce qu'en effet, il est le premier, le principal des deux et le vrai titre distinctif. (8) Si l'on mettait une virgule aprés μέγας βασιλεὺς, le sens serait différent; mais en ce cas il aurait fallu ajouter un article devant. J'ai donc retranché cette virgule. Il en résulte que τῶν τε ἄνω καὶ τῶν κάτω χωρῶν dépend de βασιλεύς, et non pis de βασιλέως, dans ce cas, ces régions hautes et basses ne sont pas la haute et la basse Égypte, que l'on ne déseignait que par le singulier ἥ τε ἄνω καὶ ἡ κάτω χώρα, comme on le voit par l'inscription elle-meine (l. 46, 49); ce sont les régions supérieures et inférieures du monde, que le soleil domine dans son cours. L'inscription d'Hermapion nous offre encore un exemple analogue, dans le titre de μέγας δεσπότης οὐρανοῦ, qu'elle donne trois fois au dieu soleil. (9) Ἐδοκίμασεν: a approuvé, Ameilhon; a éprouvé, Villoison. C'est le vrai sens. Comme le feu éprouve la pureté de l'or, ainsi Héphaestos (pris dans le sens grec, v. note 18), 11 éprouvé la vertu de Ptolémée. Aux exemples cités par Villoison, on peut en joindre d'autres, tirés des Septante: Διὰ τοῦτο τάδε λέγει κύριος, ἰδοὺ ἐγὼ πυρώσω αὐτοὺς καὶ δοκιμῶ αὐτούς (Jerem. IX , 7): ce passage de Job s'y rapporte également: διέκρινε δέ με ὥσπερ τὸ χρυσίον (Job XXIII, 10), où διακρίνειν présente un sens analogue à δοκιμάζειν; ajoutez: ὥσπερ δοκιμάζεται ἐν καμίνῳ ἄργυρος καὶ χρυσὸς, οὕτως ἐκλεκταὶ καρδίαι παρὰ κυρίῳ (Proc. XVII, 3); et δεδοκιμασμένου ὑπὸ τηλικούτου θεοῦ (Epist. Vaphr. ad Salom. ap. Euseb. Ρ. Ε. IX, 448, C); peut-étre est-ce la même idée qui était exprimée sur l'obélisque (le Ramessès, dans la formule qu'Hermapion a traduite par ὃν Ἥλιος προέκρινεν, tandis que le mot propre eût été διέκρινεν ou ἐδοκίμασεν, comune on peut le conjecturer d'après l'inscription de Rosette, dont le protocole a tant de rapport avec eeluide l'inscription de l'obélisque d'Héliopolis, qu'Ammien Marcellin a tirée d'Hermapion. Ces coïncidences et d'autres encore montrent qu'Hermapion a en sous les yeux un texte hiéroglyphique, qu'il a réellement traduit. Les doutes de Villoison à cet égard, et ceux d'autres critiques, me paraissent peu fondés. (10) Ἔδωκεν τὴν νίκην. De même dans l'inscription d'Hermapion, le soleil dit à Ranlesses: δεδώρημαίσοι τὸ κράτος καὶ τὴν κατὰ πάντων ἐξουσίαν. Dans un papyrus de Leyde, les dieux sont invoqués pour qu'ils donnent au roi, ὑγίειαν, νίκην, κράτος, σθένος; et dans un autre, on lit: Σάραπις διδοίη σοι μετὰ τῆς Ἴσιος νίκην, κράτος τῆς οἰκουμένης ἁπάσης (infra l. 35). (11) La signification du titre de Ἐπιφανής, (deus praesens, selon Visconti (Iconogr. Grecque II, p. 229), sera expliquée plus bas (l. 46). Quant à celui de Εὐχάριστος, que Visconti traduit par propice, Heyne le traduit par munificus, liberalis: c'est le vrai sens. Diodore a dit également: τὸ τῆς ψυχῆς εὐχάριστον καὶ μεγαλόψυχον (XVIII, 28 ibique Wesseling.); et, selon Champollion, ce mot est toujours représenté dans l'égyptien par un signe qui veut dire celui dont la bienfaisance est connue. Εὐχάριστος est donc une espèce de synonyme de Εὐεργέτης; mais celui-ci a plus de force et détendue, puisqu'il comprend l'autre, et emporte, en outre, l'idée d'une volonté pour le bien qui s'étend à toute espèce de bonnes actions. Peutétre l'aurait-ou encore employé pour Épiphane, s'il n'avait été déjà le titre officiel du troisième Ptolémée, comme il le devint du sixième.</commentary>
		<note></note>
		<page>1</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="4" dfhg_id="3923" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:4">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>4</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>αἰωνοβίου, ἠγαπημένου ὑπὸ τοῦ Φθᾶ· ἔτους ἐνάτου, ἐφ ̓ ἱερέως Ἀέτου, τοῦ Ἀέτου, Ἀλεξάνδρου, καὶ θεῶν Σωτήρων, καὶ θεῶν Ἀδελφῶν, καὶ θεῶν Εὐεργετῶν, καὶ θεῶν Φιλοπατόρων, καὶ</text>
		<translation>toujours vivant, chéri de Phthas; la IXe année; Aëtes, fils d'Aëtès, étant prêtre d'Alexandre et des dieux Soters, et des dieux Adelphes, et des dieux Évergètes et des dieux Philopators, et </translation>
		<commentary>LIGNE IV-V. (12) Cette formule se rapporte au culte des Ptolémées, honorés comme dieux, même de leur vivant. Elle se retrouve pr'esque identique, dans celle des deux contrats grecs d'Anastasy et de Casati et dans d'autres papyrus, en caractères démotiques. Il n'y a de différence que l'addition du nom des Ptolémées qui avaient régné depuis Épiphane: d'où l'on voit que chaque nouveau roi n'était point l'objet d'un culte particulier, mais qu'il était successivement ajouté à ses prédécesseurs, adoré dans le même temple et par les mêmes prêtres. Les deux contrats grecs nous font connaître deux autres circonstances qui ont été négligées par les rédacteurs de l'inscription de Rosette: la première, c'est que les prêtres et prêtresses des Ptolémécs et de leurs épouses résidaient à Alexandrie, car on lit ἐφ ̓ ἱερέως τοῦ ὄντος ἐν Ἀλεξανδρείᾳ, κ. τ. λ., et ailleurs τῶν οὐσῶν ἐν Ἀλεξανδρείᾳ, la deuxième, c'est que, outre-le culte commun à tous les Ptolémées, le chef de la dynastie, Ptolémée Soter, et sa femme, étaient spécialement adorés à Ptolémaïs de Thébaïde, ville toute grecque, comme dit Strabon, fondée par ce prince. En effet, après la mention dcs autres rois, on lit dans un des contrats: ἐν δὲ Πτολεμαΐδι τῆς Θηὸαΐδος ἐφ ̓ ἱερέων (ajoutez καὶ ἱερειῶν) Πτολεμαίου τοῦ μὲν Σωτῆρος, τῶν ὄντων καὶ οὐσῶν..., et dans l'autre: ἐν δὲ Πτ. τ. Θ. ἐφ ̓ ἱερέων καὶ ἱερειῶν καί κανηφόρου τῶν ὄντων καὶ οὐσῶν. Ce n'était donc que dans ces deux villes grecques, que le culte des Ptolémées était officiellement établi; ce qui nous explique pourquoi les prêtres et prétresses sont tous Grecs, issus de Grecs. Dans les deux contrats grecs, ces noms ne sont pas mentionnés. Mais ils le sont toujours dans les textes démotiqucs. Cela vient de ce que le texte égyptien des contrats était le texte original, et le grec, seulement une traduction, qu'on devait joindre à l'autre, l'égyptien tout seul pouvantêtre mal compris des Grecs qui rendaient la justice. Aussi tout contrat en égyptien, αἰγυπτία συγγραφή, avait son ἀντίγραφον, sa traduction grecque, διηρμηνευμένη ἑλληνιστί (Peyron, ad Pap. gr. p. 114). Il suffisait donc que les noms des prêtres et prêtresses fussent consignés dans le texte égyptien; dans le grec, on se contentait de mettre τῶν ὄντων et τῶν οὐσῶν, ce qui répond à notre tels et telles; ou bien on enveloppait cette partie du protocole sous,]a désignation vague: μετὰ τὰ κοινά; c'està-dire: «après la formule ordinaire.»</commentary>
		<note></note>
		<page>1</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="5" dfhg_id="3924" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:5" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:5">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>5</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>θεοῦ Ἐπιφανοῦς, Εὐχαρίστου· ἀθλοφόρου Βερενίκης Εὒεργέτιδος, Πύρρας, τῆς Φιλίνου· κανηφόρου Ἀρσινόης Φιλαδέλφου, Ἀρείας, τῆς Διογένους· ἱερείας Ἀρσινόης Φιλοπάτορος, Εἰρήνης,</text>
		<translation>du dieu (11) Épiphane, Euchariste (12); étant athlophore de Bérénice Évergète Pyrrha, fille de Philinus; étant canéphore d'Arsinoë Philadelphe Aria, fille de Diogène: </translation>
		<commentary>LIGNE V-VI. (13) Ἀθλοφόρου, κανηφόρου, ἱερειας. Les titres et l'ordre de ces trois prêtresses sont les mêmes dans les papyrus tant grecs que démotiques, à savoir une athlophore, pour Bérénice Évergète, une canéphore, pour Arsinoë Philadelphe; et une prêtresse (ἱέρεια), pour Arsinoë Philopator, ou Eupator; car c'est ainsi, que l'un des deux contrats grecs nomme cette princesse. Il est fort difficile de dire en quel sens, au juste, sont pris les mots athlophore, qui signilie a la lettre porteuse de prix; et canephore, qui veut dire porteuse de corbeille sacrée. Ameilhon (pag. 37), Visconti (Icon. gr. 111, p. 223) et M. Drumann (pag. 85, 86), ne donnentà cet égard que des conjectures; mais il n'est guère possible, encore maintenant, de donner autre chose. Je présenterai à ce sujet quelques observations nouvelles: 1° L'ordre adopté pour les noms des trois reines n'est point chronologique, puisque évidemment Arsinoë Philadelphe aurait dû être placée avant Bérénice Evergete, et non pas entre celle-ci et Arsinoë Philopator. Cette interversion étant commune aux autres rédactions de ces protocoles (V. Memoir of the life of Thom. Young, p. 12) n'est pas une erreur des scribes; elle a une cause réelle qui peut-être ressortira de cette seconde observation: 2° En réunissant tous les exemples de pareilles formules rassemblées tant par M. Kosegarten que par le docteur Young, d'après les communications officieuses de Champollion, j'ai formé le tableau suivant du sacerdoce des reines d'Égypte , sous les règnes d'Évergète, de Philopator et d'Épiphane:   ROIS PRÊTRES D'ALEXANDRE et des Ptolémées. ATHLOPHORES de Bérénice Evergète. CANÉPHORES d'Arsinoë Philadelphe. PRÊTRESSES d'Arsinoë Philopator. ANNÉES des regnes. MOIS Dates Juliennes. SOURCES.   Évergète. Alexicrate (?) fils de Diogène. Néant Bérénice fille de Cléonicus. Néant XXII Épiphi. Août 226. Pap.démot.   Philopator. Démétrius fils d'Apelle Néant Nom manque Néant III Tybi 7 février 220. id.    Aëtès fils d'Aëtès. Néant Philésia fille de Démétrius. Néant VII Épiphi. Août 216. id.   Épiphane. Démétrius fils de Sithaltès (?). Aria fille de Diogène. Nisaea fille d'Apelle. Irène fille de Ptolémée VIII Pharmuthi. Mai 197. id.    Aëtès fils d'Aëtès. Pyrrha fille de Philinus. Aria fille de Diogène. Irène fille de Ptolémée. IX Méchir 18. Mars 196. Inscr. Ros.    Ptolémée fils de Ptolémée, fils de Chrysarmos (?), ou Horhermès. Tryphaena fille de Ménapion. Démétria fille de Philinus. Irène fille de Ptolémée XXI Paophi 9 Nov. 185. Pap. démot.   Il ressort de la seule inspection de ce tableau plusieurs particularités curieuses. a) Tous ces noms sont grecs; les deux ou trois qui peuvent avoir été mal lus, par suite de l'extrême difficulté résultant de l'absence des voyelles, conservent encore une physionomie grecque: Chrysarmos (qu'on avait aussi tu Horoshermês ou Horhermès) sera difficilement un nom grec; ce peut être Chrjsormos (au collier d'or) ou tout autre nom commençant par Chrys. Le nom Sithaltès doit être Sitalcès, nom thrace d'un roi des Odryses; ce qui ne surprendrait pas dans une population mélangée comme celle d'Alexandrie, où les Macédoniens et les Thraces leurs voisins, devaient abonder, quand même on ne trouverait pas, dans un papyrus du musée du Louvre, le nom d'un Ptolémée fils d'Amadocus le Thrace (τοῦ Ἀμαδόκου Θρᾳκός), autre nom royal des Odryses, connu par l'histoire et par les médailles. Quant à Ménapion, c'est un nom double, comme Hermapion, dans lequel entrent le nom de la lune (μήνη) et le dérivé d'Apis. b) M. Champollion Figeac a déjà reconnu que les fonctions de la plupart de ces prêtres et prétresses étaient annuelles (Not. de deux pap. égypt. p. 13 et 14). Le fait résulte complétement de notre tableau: 1° Aëtès fils d'Aëtès, prêtre en l'an VII de Philopator, avait cessé de l'être en l'an VIII d'Épiphane, mais il le devint de nouveau l'année suivante, δὶς ἱερεύς, expression d'une inscription de Gartas en Nubie (Rech. pour servir à l'hist. d'Égypte, p. 214, 489). 2° Les athlophores et les canèphores des deux années consécutives VIII et IX d'Épiphane sont différentes à une année de distance. 3° Mais un indice plus frappant ressort de cette circonstance qu'Aria fille de Diogène, athlophore l'an VIII d'Épiphane, était Canéphore l'année d'après. Ce qui prouve à la fois que ces fonctions ne duraient pas plus d'un an, et que la même personne pouvait passer de l'une à l'autre dans deux années consécutives; d'où il suit que l'atklophore était au moins sur un pied d'égalité avec la canéphore; et que, si l'athlophore est nommée la première dans les actes, cela doit tenir à une autre cause qu'à un rang plus élevé dans la hiérarchie. Le même savant a conjecturé que la prêtrise (ἱερατεία) d'Arsinoë Philopator était perpétuelle; ce serait une anomalie difficile à expliquer au milieu de ces prêtrises annuelles. Il est bien vrai quela prétresse mentionnée dans les actes démotiques des années VIII, IX et XXI d'Épiphane est la même, à savoir, Irène, fille de Ptolémée; mais, comme l'acte del'an VIII est du mois de Pharmathi c'est-à-dire, antérieur seulement de 10 mais, à la date de l'inscription de Rosette, l'année sacerdotale de cette prêtresse pouvait n'être pas révolue. Quand ensuite nous retrouvons la même Irène fille de Ptolémée, prêtresse en l'an XXI d'Épiphane, douze ans après son couronnement, la seule chose que nous puissions enconclure, c'est qu'elle avait été renommée; elle était alors δὶς ou τρὶς ἱέρεια. Ce sacerdoce annuel constituait une sorte d'éponymie, tout à fait conforme à l'ancien usage grec des éponymies sacerdotales. Ceci explique pourquoi les Ptolémées étaient si soigneux de l'insérer dans leurs actes publics, quoique cette insertion fût désormais rendue inutile par l'indication de l'année du règne, selon l'usage égyptien. C'était un souvenir de la mère patrie, à côté des formes du nouveau régime. c) Les canephores d'Arsinoë Philadelphe se retrouvent dans tous les actes, à partir d'Évergète qui, en effet, ne pouvait manquer, dès son avénement, de rendre cet hommage à sa mère. Quant à l'athlophorie de Bérénice Évergète, et à la canéphorie d'Arsinoë Philopator, les actes des années III et VII de Philopator n'en font pas encore mention. Ce silence s'explique par ce qu'on sait de ce prince qui, peu de temps après son avénement au trône, fit mourir son frère Magas et sa mère Bérénice, et plus tard sa femme Arsinoë. (Polyb. V, 36, 1.) Aplès de tels attentats, il ne devait pas être fort empressé de rendre les honneurs divins et l'une et à l'autre de ses victimes; ce fut leur fils et petit-fils Épiphane qui établit en même temps l'athlophorie de son aïeule et la prétrise de sa mère, réparant aussi la double cruauté de son père. Mais pour honorer spécialement son aïeule, il ordonna que son sacerdoce serait placé, dans les actes, avant même celui d'Arsinoë Philadelphe. Voilà, je pense, pourquoi cette athlophorie ne se montre que sous le règne d'Épiphane, et pourquoi l'ordre chronologique se trouve interverti. 2° Bérénice, fille de Soter, n'est pas au nombre des reines qui ont une prétresse athloplzore ou canephore. Les deux contrats grecs nous expliquent cette singularité, en nous apprenant que le culte particulier de Bérénice Soter existait a Ptolémaïs; et l'un d'eux nous montre même que cette princesse y avait des prêtresses et une canéphore. Pourquoi notre décret ne parle-t-il pas de ce culte particulier de Soter et de Bérénice à Ptolémaïs; On l'ignore. (14) Dans ce protocole, le roi régnant est au nombre des rois divinisés. Il est, donc certain qu'aussitôt qu'un de ces rois succédait à son père, qu'il fût majeur ou mineur, il était mis au rang des dieux, et venait grossir le nombre de ceux dont le culte se célébrait à Alexandrie. C'est ainsi que le jeune fils de Ptolémée Philométor, dit Eupator, fut mis au rang des dieux, quoiqu il n'eût régné que deux ou trois mois sous 13 tutelle de sa mère. (Champ. Fig. Eclairc. sur le Contr. de Ptol. p. 25, 26).</commentary>
		<note></note>
		<page>1</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="6" dfhg_id="3925" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:6" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:6">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>6</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>τῆς Πτολεμαίου· μηνὸς Ξανδικοῦ τετράδι, Αἰγυπτίων δὲ Μεχεὶρ ὀκτωκαιδεκάτῃ· Ψήφισμα· οἱ ἀρχιερεῖς, καὶ προφῆται, καὶ οἱ εἷς τὸ ἄδυτον εἰσπορευόμενοι πρὸς τὸν στολισμὸν τῶν</text>
		<translation>étant prétresse (13) d'Arsinoë Philopator Irène, fille de Ptolémée (14): du mois Xandique le IV (15); et du mois des Égyptiens Méchir le XVIII; Décrêt (16): Les grands prêtres et prophètes, et ceux qui pénètrent dans le sanctuaire pour l'habillement des </translation>
		<commentary>LIGNE VI (15) ΞΑΝΔΙΚΟΥ. La prononciation du Δ et celle du Θ était si voisine l'une de l'autre que l'on confondait souvent ces deux lettres: ainsi ΕΥΕΡΓΕΤΗΔΕΙΣ pour ΕΥΕΡΓΕΤΗΘΕΙΣ dans une inscription copiée par Burchardt en Nubie; EYAHNIA pour EroHNIA sur une médaille d'Agrippine, frappée à Alexandrie (Zoega, Num. Aegypt., p. 21, n° 8; Mionnet, VI, p. 62, n° 152). Les papyrus grecs: donnent constamment la même orthographe, Ξανδικοῦ, qui paraît avoir été la seule usitée en Égypte; ou la trouve aussi danslesinscriptionsde Palmyre, et jusque sur les médailles des Arsacides. La date du 18 Méchir de l'an ix d'Épiphane répond au 27 mars 196 avant notre ère; ce jour était le 4 du mois Macédonien Xandique; ce mois avait donc commencé le 24 mars. Or, cette année, la pleine lune est tombée le 29 mars ou le 6 Xandique; le Ier de ce mois se trouvait donc environ alors le neuvième jour de la lune: d'où il suivrait que le calendrier auquel il appartenait n'était pas lunaire, à moins que ce mois ne fût embolimique cette année; en ce cas, le calendrier macédonien aurait eu dans l'année intercalaire un second Xandique, comme les Athéniens avaient un second Posidéon; or, ce qui rend cette conjecture vraisemblable et digne de recherches ultérieures, c'est que Χandique était, comme Posidéon, le sixieme mois de l'année. Il est singulier que, dans ce décret, rédigé par l'ordre des prètres égyptiens, le mois macédonien soit le premier, le mois égyptien le second; mais plus encore que celui-ci porte seul une désignation, Αἰγυπτίων. Il appartenait seulement à des Grecs de s'exprimer ainsi; car il semble que des Égyptiens devaient mettre en premier le mois dontils avaient l'usage, et n'ajouter de désignation qu'au mois étranger: ils devaient dire: μηνὸς Μεχεὶρ ὀκτωκαιδεκάτῃ, Ἑλλήνων δὲ Ξανδικοῦ τετράδι. Dans les autres exemples, qui me sont connus, de pareilles concordances, le mois grec est aussi le premier, il est vrai que ce sont des Grecs qui parlent, l'un d'eux même est un Ptolémée. Dans tous les exemples de doubles ou triples dates que nous offrent les inscriptions rédigées en Grèce, le mois qui est énoncé le premier, est toujours celui dont fait usage la nation à laquelle appartient celui qui parle (Cf. Franz, Elementa epigr. graecae, p. 325). Il suffira de rappeler cet exemple tiré de la lettre de Philippe aux Athéniens (ap. Demosth. de Cor. p. 280): Τοῦ ἐνεστῶτος μηνὸς Λώου, ὡς ἡμεῖς ἄγομεν, ὡς δὲ Ἀθηναῖοι, Βοηδρομιῶνος. Il me semble que l'expression de cette double date est déja un indice assez clair en faveur de l'idée que la rédaction grecque a précédé les autres. Au reste, j'obscrve que ces doubles dates sont très-rares; la plupart des pièces connues, même écrites par des Grecs, sont datées d'après le calendrier égyptien; quant à celles qui porteraient uniquement la date macédonienne, jusqu'ici je n'en connais pas une seule. Il est donc certain que, de très-bonne heure, les Grecs laissèrent prédominer le calendrier égyptien, vraisemblablement à cause de sa simplicité et de sa régularité parfaite. Un second indice de la priorité dela rédaction grecque résulte de la marche observée dans ce long protocole. L'enchevêtrement des parenthèses et l'accumulation des épithètes, évidemment tirées de l'usage égyptien, ne doivent pas empêcher de reconnaître ici une grande régularité. Deux tournures sont employées par les Grecs dans les formules de ce genre; ou bien ils commencent par la date, mais alors le nom du roi, mis au génitif, est le complément direct du mot ἔτους, comme ἔτους (on L) Βασιλέως Πτολεμ. κ. τ. λ.; ou bien, ils emploient le participe βασιλεύοντος ou βασιλευόντων; et, dans ce cas, le participe est en tête et la date à la fin, après tous les titres du roi. C'est cette seconde tournure qui se rencontre dans tous les protocoles grecs connus des Ptolémées. Par exemple, un des contrats cités porte βασιλευόντων ..... καὶ ..... ἔτους ΙΒ ,ἐφ ̓ ἱερέως ..... μηνὸς Γυβὶ ΚΘ l'autre contiat, ainsi que la stele de Turin, et un protocole dans un papyrus de Leyde, offrent le même ordre, à savoir, 1° le participe, 2° les noms, 3° tous les titres et épithètes, 4° la date de l'année, 5° l'énoncé du sacerdoce, 6° en dernier lieu, le nom du mois et son quantième. C'est exactement ce que nous trouvons dans notre décret, en dégageant les parenthèses: Βασιλεύοντος τοῦ νέου ...... Πτολεμαίου ..... ἔτους Θ, ἐφ ̓ ἱερέως ....... μηνὸς Ξανδικοῦ Δ .... La tournure est parfaitement régulière et analogue à toutes les autres. Cet ordre, tout grec, n'est pas celui de l'égyptien. Le texte démotique commence par la date. Il en est de même de tous les exemples démotiques au nombre d'une trentaine (de Psammitichus à Cléopâtre) cités par le docteur Young, d'après Champollion (Memoir of the life of Th. Young, p. 6-38). C'était donc là, à n'en pas douter, la tournure égyptienne, qui devait avoir été suivie dans le texte hiéroglyphique. Ainsi, quel que soit celui des deux textes de notre inscription, le grec ou l'égyptien, qui ait été rédigé le premier, chacun des deux rédacteurs a suivi l'ordre qui était usité dans la langue dont il se servait. Il n'y a donc rien à conclure de cette circonstance , pour la question de priorité. Tout ce qu'on peut affirmer, c'est que la forme générale est entièrement grecque; il n'y a d'égyptien que certains détails, tels que les épithètes et les titres officiels, calqués sur le protocole des actes de l'époque pharaonique, selon l'usage constant de la chancellerie grecque en Égypte. (16) Il faut détacher le mot ψήφισμα qui ne tient à rien dans la phrase. Dans aucun cas, ψήφισμα ne pourrait être le complément de εἶπαν, veibe qui n'a jamais de régime, en de semblables formules, etd'où dépend la conjonction ἐπειδή, qui suit. C'est ici qu'il convient d'établir par une courte discussion la place réelle des faits de l'histoire d'Épiphane, que l'inscription sert à éclaircir. L'époque de la majorité des Ptolémées a été fixée par les chronologistes modernes à l'âge de quatorze ans (Visconti, Iconogr. gr. 1, p. 229, n. 2 ); mais seulement d'après des considérations vraisemblables;car aucun texte ne l'établit d'une manière précise. Polybe, sur lequel on s'appuie, dit seulement, en parlant de Ptolémée Philométor, que la cérémonie appelée ἀνακλητήρια, qui est celle du couronnement, avait lieu lorsque les princes étaient parvenus à l'age, ὅταν εἰς ἡλικίαν ἔλθωσιν (XXVIII, 10, 8); et ailleurs, à propos d'Épiphane (XVIII, 38, 3), il dit que ses tuteurs hâtèrent son couronnement par des motifs politiques, car l'âge ne pressait pas encore (οὐδέπω μὲν τῆς ἡλικίας κατεπειγομένης); tout ce qu'il en faut conclure, c'est qu'Épiphane n'avait pas alors atteint sa majorité; ce que confirme l'épithète νέος qui lui est donnée ici. Mais quel était l'âge précis d'Épiphane à cette époque? Cette question n'est pas sans importance chronologique. Je crois qu'il était d'un an plus jeune que ne l'a pensé l'auteur des Annales des Lagides (II, p. 84), qui lui donne treize ans cinq mois et demi; et de deux ans plus âgé que ne le pensait S. Martin, qui lui attribue dix ans et demi (Nouv. Rech. etc., p. 90). Les généthlies (l'anniversaire de la naissance) d'Épiphane se célébraient le 30 Mésori (l. 46); il était donc né ce jour-là, qui, dans cet intervalle de temps, répondit du 8 au 5 octobre. D'une autre part, le jour de son couronnement, le 17 Méehir, était celui où il avait succédé à son père (l. 47): ἐν ᾗ παρέλαβεν τὴν βασιλείαν παρὰ τοῦ πατρός. C'était donc à la fois le jour de la mort de son père et le premier jour de son règne. De plus, selon saint Jérôme, Épipηane avait quatre ans à la mort de son père (in Daniel. p. 1124); et selon Justin, il en avait cinq (XXX, 2, 4), relicto quinquenni ex Eurydice (Arsinoë) sorore filio. De la combinaison de ces deux passages, il résulte qu'Épiphane avait quatre ans révolus, et était dans sa cinquième année. Enfin, c'est un fait établi que les règnes des Ptolémées (comme plus tard ceux des empereurs romains en Égypte) se comptaient de manière que tous les jours quelque petit qu'en fût le nombre, qui restaient, dans l'année de leur avénement, pour atteindre le premier Thoth suivant, comptaient comme la première année de leur règne. (cf. Peyron, ad Pap. Taurin., p. 142). C'est sur ces principes qu'est fondée la table suivante.   DATES égyptiennes. DATES juliennes. ANNÉES avant notre ère. ANNÉES révolues de son âge. ANNÉES commencées de son règne. Faits historiques cités ou indiqués dans l'inscription.   30 Mésori. 8 octobre. 209   Naissance d'Épiphane.   Idem. Idem. 208 1     Idem. Idem. 207 2     Idem. Idem. 206 3  Troubles de la haute Égypte.   Idem. Idem. 205 4  Mort de Philopator.   17 Méchir. 27 mars. 204  1 Avénement d'Épiphane.   30 Mésori. 7 octobre. 204 5  Troubles de la haute Égypte apaisés.   1 Thoth. 13 octobre. 204  2    30 Mésori. 7 idem. 203 6     1 Thoth. 13 idem. 203  3    30 Mésori 7 idem. 202 7     1 Thoth. 12 idem. 202  4    30 Mésori. 6 idem. 200 9  Guerre d'Antiochus; envoi de forces de terre et de mer au dehors.   1 Thoth. 12 idem. 200  6 Révolte dans la basse Égypte.   30 Mésori. 6 idem. 199  10    1 Thoth. 12 idem. 199  7    30 Mésori. 6 idem. 198 11     1 Thot. 12 idem. 198  8 Siége de Lycopolis.    août.    Grande inondation du Nil.   30 Mésori. 6 octobre. 197 12          Punition définitive des chefs des révoltés sous Philopator.   17 Méchir. 26. mars. 196   Couronnement à Memphis.   18 — 27 idem.    Date du décret.   On y voit qu'Épiphane avait environ quatre ans et demi à la mort de son père; environ douze ans et demi, à l'époque de son couronnement; et qu'il était alors dans le sixième mois de la neuvième année de son règne, comptée à l'égyptienne.</commentary>
		<note></note>
		<page>1</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="7" dfhg_id="3926" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:7" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:7">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>7</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>θεῶν, καὶ πτεροφόραι, καὶ ἱερογραμματεῖς, καὶ οἱ ἄλλοι ἱερεῖς πάντες, οἱ ἀπαντήσαντες ἐκ τῶν κατα τὴν χώραν ἱερῶν εἷς Μέμφιν τῷ βασιλεῖ, πρὸς τὴν πανήγυριν τῆς παραλήψεως τῆς</text>
		<translation>dieux, et ptérophores, et hiérogrammates, et tous les autres prêtres (17) qui, des temples du pays, s'étant rendus à Memphis, au-devant du roi, pour la panégyrie de la réception de la </translation>
		<commentary>(17) Dans cette énumération des prêtres égyptiens, les principales classes seules sont indiquées nominativemcnt: les autres sont désignées par les mots: et tous les autres prêtres. On ne peut donc douter que ces classes ne soient ici rangées dans l'ordre de leur importance. Les ἀρχιερεῖς devaient être les chefs des collèges, aussi les met-on en tête de tous les autres. Les προφῆται étaient les interprètes des livres sacrés et ceux qui transmettaient les oracles (Schmidt, de Sacerdot. Aegypt., p. 106-128). La forme πτεροφόραι pour πτεροφόροι est tout à fait insolite, sans être pourtant inconnue, au moins comme forme poétique (ex. Βακτροφόρας: cf. Lobeck, dans les Analecten de Wolf, III, 56), ce qui me détermine a la conserver; quoiqu'elle ne soit peut-être qu'une faute. Quant à la signification du mot, elle est incertaine: elle doit s'entendre de prêtres portant une ou plusieurs plumes sur la tête. Mais Diodore (I, 87) et Clément d'Alexandrie (Strom. VI , 4 , 63 , p. 757 Pott.) donnent aussi cet attribut (ἔχων πτερὰ ἕπὶ τῆς κεφαλῆς) aux hiérogrammates. M. Drumann (p. 121) observe que πτερόν, qui est donné par Hésychius comme un synonyme de σκηνή, et de καλύβη, pourrait bien avoir désigné aussi le παστοῖς ou παστός, chapelle (ναΐδιον), portéepar certains prêtres; dans ce cas, les prêtres qu'on appelle ici πτεροφόροι, seraientles mêmes que les παστοφόροι, dont le nom manque. Mais, comme ces pastoplmres peuvent fort bien avoir été compris dans la désignation générale, et tous les autres pre‘tres, le fait demeure incertain, de même que la signification du mot. Cette expression, tous les autres prêtres, οἱ ἄλλοι ἱερεῖς πάντες, comprend donc les pastophores, les comastes, les sphragistes, les néocores et zacores, en un mot, toutes les classes inférieures au dessous des hiérogrammates, la dernière qui soit ici nommée. Par οἱ ἄλλοι ἱερεῖς πάντες, il faut entendre, non pas tous les prêtres de l'Egypte, mais simplement toutes les classes de prêtres, non comprises dans les précédentes. Car on ne saurait admettre que, lors du couronnement d'un roi, tous les pre‘tres de l'Égypte se rendissent à Memphis, abandonnant ainsi leurs temples. On ne peut donc désigner ici autre chose que des (lépzztations de toutes les classes de prêtres (V. plus bas, Note 33). Les prêtres qui avaient le droit d'entrer dans l'adytum, pour l'habillement (στολισμός) des dieux, sont ceux que Plutarque et Porphyre appellent ἵεροστόλοι, ἱεροστολισταί ou στολισταί (V. Schmidt, (le δακνά, p. 128 sq., Drumann , p. 105-107 et mes Matériaux pour servir à l'hist. du Christ., p. 68). Le sens du mot ἄδυτον est trop bien connu, en général , pour qu'il soit nécessaire d'y insister. La seule remarque à faire, c'est qu'il résulte de ce passage que l'adytum des temples, la pièce la plus reculée (τὸ ἀπόκρυφον μέρος τοῦ ἱεροῦ, comme dit Hésychius), était celle où l'on plaçait la statue des dieux. Nous voyons, en effet, dans plusieurs édilices, notamment au temple souterrain de Khalabsché en Nubie (Can, Antiquités de la Nubie, pl. 52), au fond de la dernière pièce, s'élever la statue du dieu, assise et posée sur un piédestal.</commentary>
		<note></note>
		<page>1</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="8" dfhg_id="3927" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:8" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:8">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>8</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>βασιλείας, τῆς Πτολεμαίου, αἷωνοβίου, ἠγαπημένου ὑπὸ τοῦ Φθᾶ, θεοῦ Ἐπιφανοῦς, Εὐχαρίστου, ἣν παρέλαβεν παρὰ τοῦ πατρὸς αὐτοῦ, συναχθέντες ἐν τῷ ἐν Μέμφει ἱερῷ, τῆ ἡμέρᾳ ταύτῃ, εἶπαν.</text>
		<translation>couronne, de Ptolémée, toujours vivant, chéri de Phthas, dieu Épiphane, Eucharistc, laquelle il a reçue immédiatement de son père, réunis dans le temple de Memphis (18), ce même jour, ont dit: </translation>
		<commentary>LIGNE VIII. (18) Il est singulier que le temple où venaient se réunir tous les prêtres de l'Égypte, ne soit pas désigné ici et plus bas (l. 44), autrement que d'une manière absolue, ἐν τῷ ἐν Μέμφει ἱερῷ, comme qui dirait, dans le temple par excellence. On a toujours pensé, avec une grande ap— parence de raison, que c'était le temple de Phthas d'après l'épithète du roi, chéri de Phthas: mais alors, il était d'autant plus nécessaire de le désigner clairement, qu'à cette époque, le temple par excellence, à Memphis, devait être le Sérapiéum. Moins de quarante ans après, sous Philomètor, nous voyons ce Sérapiéum, désigné dans les papyrus par les mots analogues τὸ πρὸς (ou ἐν) Μέμφει ἱερόν ou μέγα Σαραπιεῖον. C'était un vaste ensemble qui centenait, outre le Sérapiéum proprement dit, l'Apiéum (Ἀπιεῖον), où Apis était adoré, l'Astartiëum (Ἀσταρτιεῖον), dédié à la déesse phénicienne Astarté; l'Anubiéum (Ἀνουβιεῖον), l'Aphrodisiéum, ou temple de Vénus, etc., ayant chacun leurs prêtres et leur culte particulier, mais soumis tous à une administration générale dans la main du gouvernement. D'une autre part, le temple d'Apis ou Ἀπιεῖον fut construit, par Amasis, dans l'enceinte du temple d'Héphaestos ou de Phthas (Herod. II, 153); et comme le Sérapiéum contenait l'Apiéum, au temps des Ptolémées, la conséquence serait que le temple de Phthas s'y trouvait aussi renferme. Il semblerait donc que ce temple, par excellence, doit être le Sérapiéum qui formait une espèce de Panthéon des dieux égyptiens et étrangers. Mais alors pourquoi le grand Sérapis, dont le culte avait acquis à cette époque tant de développement, n'est-il pas nommé une seule fois dans toute l'inscription? Pourquoi n'y trouvet—on qu'Osiris et Phthas, Hermès, Horus, Apis et Mnévis; tandis que, dans les nombreux papyrus memphitiques, du temps de Philométor, les quatre premières divinités disparaissent entièrement pour faire place à Sérapis, Anubis, Astarté, Aphrodite (Athor)? Il y a là matière à des recherches ultérieures. Autre singularité: tous les textes s'accordent à établir que Ἥφαιστος est le même que Φθάς, ou du moins queles deux mots ont toujours été censés se rapporter à la même divinité; en ce sens que tontes les fois que les Grecs voulaient rendre en grec le nom égyptien Φθάς, ils employaient le nom Ἥφαιστος (cf. Jablonsky, Panth. Aegypt. I, p. 46, sq.); car, au fond, il n'y avait rien de commun entre Vulcain et Phthas; ce n'était là qu'une similitude de nom, comme entre Neitha ou Neith et Athéné (dans l'ordre inverse Netha), entre Apis ou Apévé et Epaphus (Herod. ΙΙ, 153) etc. dont ils identifiaient aussi les noms. Mais on nomme à la fois Héphaestos et Phthas (lig. 3), ὃν ἐδοκίμασεν Ἥφαιστος et ἠγαπημένοις ὑπὸ τοῦ Φθᾶ; ce qui suppose que ce sont deux divinités différentes (S. de Sacy, Lettre au citoyen Chaptal p. 23, 24). La contradiction n'est peut-être qu'apparente. C'est dans un seul endroit du préambule (1. 2 et 3) que se trouvent les trois noms grecs de divinités, à savoir Ἥφαιστος, Ἥλιος et Ζεύς. Partout ailleurs, on ne voit que des noms égyptiens, sauf Hermès qui était reconnu pour identique avec Thoth; et c'est aussi dans cet endroit, que se montre surtout le mélange d'hellénisme et d'égyptianisme. Hephaestos est bien ici le dieu grec, le dieu du feu; tout différent du Pthas égyptien qui n'a nul rapport avec le feu. On parle ensuite de Zeus et non pas d'Ammon, (quoique Ammon soit dans le texte égyptien), dé Zeus, le dieu grec dont les Ptolémées se flattaient de descendre, du côté des hommes par Hercule fils de Zeus, du côté des femmes par Dionysus fils du même dieu (v. Inscr. Adulit. ap. Chish. p. 79); on parle enfin du Soleil, Ἥλιος, et non de Phré. Ainsi, pour Héphaestos, comme pour Zeus et Helios, les noms grecs se montrent seuls, et disparaissent ensuite. La religion grecque paraît donc au moins cette fois dans l'inscription, et c'est à l'endroit même où les formules du protocole annoncent les souvenirs de l'ancienne patrie. Ce couronnement des nois, et les grandes solennités célébrées dans cette occasion, avaient lieu à Memphis, en vertu d'un antique usage, comme le dit le scholiaste de Germanicus ... in templo Aegypti Memphis mos fuit solio regio decorari reges qui regnabant (p. 71, ed. Buhle), où nous voyons l'expression absolue in templo Memphis, comme dans l'inscription ἐν τῷ ἐν Μέμφει ἱερῷ. S. Jérôme se sert d'une expression analogue, quand il dit d'Antiochus IV, useenclit in Memphim et ibi ex more Aegypti regnum aeeipiens etc. (in Daniel. p. 1128, ed; Paris.); Diodore de Sicile dit aussi d'Évergète ΙΙ, Πτολεμαίου κατὰ τὴν Μέμφιν ἐνθρονιζομένου ...... κατὰ τοὺς Αἰγυπτίων νόμους (Fragm. lib. XXXIII, p. 83, T. X Bip). Cet antique usage tenait à ce que Memphis, depuis des siècles, était restée un des principaux centres religieux de l'Égypte. Aussi, Alexandre ne manqua pas de se rendre dans cette ville; et d'y sacrifier à tous les dieux qu'on yadorait, ainsi qu'à Apis (Arrian., III, 2, 5). On ne peut douter que ce prince, par l'effet d'une sage politique, n'ait voulu rendre cet hommage au culte alors le plus vénéré de l'Égypte, et que ses successeurs, en conservant à Memphis l'honneur du couronnement des rois, n'aient eu l'intention de suivre son exemple. On trouvera dans mon ouvrage inédit sur le calendrier égyptien une preuve évidente de l'importance religieuse que, dès les plus anciens temps, Memphis avait acquise, et qu'elle conserva jusque sous la domination romaine.</commentary>
		<note></note>
		<page>1</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="9" dfhg_id="3928" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:9" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:9">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>9</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>Ἐπειδὴ βασιλεὺς Πτολεμαῖος, αἰωνόβιος, ἠγαπημένος ὑπὸ τοῦ Φθᾶ, Θεὸς Ἐπιφανὴς, Εὐχάριστος, ὃ ἐγ βασιλέως Πτολεμαίου καὶ βασιλίσσης Ἀρσινόης, θεῶν Φιλοπατόρων, κατὰ πολλὰ εὐεργέτηκεν τά θ ̓ ἱερὰ, καὶ</text>
		<translation>Considérant (19) que le roi Ptolémée, toujours vivant, chéri de Phthas, dieu Épiphane, Euchariste, issu du roi Ptolémée et de la reine Arsinoë, dieux Philopators, a comblé de bienfaits les temples, et </translation>
		<commentary>LIGNE IX. (19) Ἐπειδή, formule ordinaire du considérant, comme ἐπεί, dans tous les décrets grecs, est placé de même, après le protocole de la date, et après εἶπεν ou εἶπαν. Ce sont encore les formes. grecques toutes pures. Il faut remarquer que tous les motifs du considérant, qui s'étendent jusqu'à ἀγαθῇ τύχῃ, ἔδοξεν (l. 36), dépendent de ὑπάρχων θεὸς ἐκ θεοῦ καὶ θεᾶς κ. τ. λ.; c'est en qualité «de dieu, fils de dieu et déesse, etc.,» que le roi a fait tout ce qui lui mérite les honneurs qu'on lui a conférés par le décret. Voila ce que j'ai indiqué dans ma traduction , en ne répétant plus le que après l'avoir mis devant ὑπάρχων, «qu'étant dieu .... il a consacré ... il a supprimé, etc.:» et ainsi jusqu'à il a plu, ἔδοξεν. Cette partie de la formule est encore parfaitement grecque.</commentary>
		<note></note>
		<page>2</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="10" dfhg_id="3929" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:10" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:10">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>10</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>τοὺς ἓν αὐτοῖς ὄντας, καὶ τοὺς ὑπὸ τὴν ἑαυτοῦ βασιλείαν τασσομένους ἅπαντας· ὑπάρχων θεὸς ἐκ θεοῦ καὶ θεᾶς, καθάπερ Ὧρος, ὃ τῆς Ἴσιος καὶ Ὀσίριος υἱὸς, ὁ ἐπαμύνας τῷ πατρὶ αὐτοῦ Ὀσίρε, τά [τε] πρὸς θεοὺς</text>
		<translation>ceux qui y demeurent, et tous ceux qui sont rangés sous sa domination; qu'étant dieu, né d'un dieu et d'une déesse, comme Horus, le fils d'Isis et d'Osiris, qui a vengé son père Osiris (20); envers les dieux, </translation>
		<commentary>LIGNE X. (20) Ὁ ἐπαμύνας τῷ πατρί. Le sens du verbe ἐπαμύνειν τινί, est constamment celu de porter secours, venir en aide à quelqu'un, venir à sa défense. Mais le secours dont il s'agit ici et plus bas (l. 27), étant postérieur à la mort du père (l'Épiphane, le mot ἐπαμύνειν, a le sens de venger les injures faites à Philopator pendant sa vie, de venger sa mémoire. C'est une nuance nouvelle de ce verbe; mais c'est là évidemment l'idée que les prêtres ont voulu exprimer.</commentary>
		<note></note>
		<page>2</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="11" dfhg_id="3930" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:11" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:11">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>11</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>εὗεργετικῶς διακείμενος, ἀνατέθεικεν εἷς τὰ ἱερὰ ἀργυρικάς τε καὶ σιτικὰς προσόδους· καὶ δαπάνας πολλὰς ὑπομεμένηκεν, ἕνεκα τοῦ τὴν Αἴγυπτον εἷς εὐδίαν ἀγαγεῖν, καὶ τὰ ἱερὰ καταστήσασθαι,</text>
		<translation>plein d'une piété généreuse, il a consacré aux temples des revenus en argent et en vivres si, et supporté de grandes dépenses pour amener la sérénité (22) en Égypte, et pour établir l'ordre en tout ce qui concerne le culte (23); </translation>
		<commentary>LIGNE XI. (21) Je donne à l'adjectif σιτικός, opposé à ἀργυρικός, un sens plus large que celui de (revenus) en blé. Σῖτος et σιτίον se disent, en général, de vivres, quand ils sont opposés à un autre mot indiquant des objets qui ne peuvent servir à la nourriture; par exemple , σῖτος καὶ εὐνή, le vivre et le couvert, et σῖτα καὶ νέας παρέχειν (Herodot. VII, 21). Plus bas., lig. 15, συντάξεις σιτικαὶ καὶ ἀργυρικαί, sont des contributions en nature et en argent; comme lig. 21 , δαπάναι ἀργυρικαὶ καὶ σιτικαί; lig. 29, σῖτος καὶ ἀργύριον; dans l'édit de Tibère Alexandre (l. 17): τελέσματα σιτικὰ καὶ ἀργυρικά. Ces πρόσοδοι sont appelés à la ligne 15, συντάξεις, mot qui s'entend proprement des contributions recueillies pour les affecter a un emploi déterminé. Ces revenus, ces contributions ne provenaient peut-être pas directement du trésor royal; elles devaient résulter plutôt d'un impôt particulier, espèce de centimes additionnels, colligés (συνταττόμενοι) par un mode spécial de perception. Cette idée me semble, en effet, comprise dans le mot συντάξεις, d'après les exemples cités par Villoison, et d'autres qu'on y pourrait ajouter. Ce passage s'explique très-bien, au moyen des papyrus relatifs au Sérapiéum de Memphis, où l'on voit que les Ptolémées rétribuaient tant en argent, qu'en blé, orge, olyra, huile, etc., certains prêtres ou fonctionnaires sacrés, a divers titres, employés dans les différentes parties de ce grand ensemble qui formait le Sérapiéum. Ces espèces de pensions, en argent, comme en nature, étaient lixées à tant par an, κατ ̓ ἐνιαυτόν. Mon commentaire sur ces curieux papyrus explique cela fort en détail. Ce que j'en dis ici peut suffire. (22) En traduisant εὐδία par sérénité, j'ai voulu conserver la couleur poétique de l'expression (εἰς εὐδίαν ἀγαγεῖν). Autant l'emploi de εὐδία est ordinaire au propre, comme l'opposé de χειμών (Platon. Legg. XII, 961, E, ἔν γε χειμῶσι καὶ ἐν εὐδίαις), autant il est rare au figuré, du moins en prose. Dans Pindare, ἐν εὐδίᾳ τιθείς (Fragm. 228, Boeckh) revient justement à notre εἰς εὐδίαν ἀγαγών. La même figure se montre encore, non sans une certaine affectation, dans la stèle de Turin: [αὐτοὺς ἀπὸ τῶν ἀντι]πάλων χειμώνων εἷς εὔδίνους λιμένας ἤγαγεν. (23) Tout ce que Ptolémée a fait pour les temples est expOsé plus bas (l. 33-34). Les mots τὰ ἱερά désignent donc ici, non les temples, mais les choses sacrées, le culte qu'on y célébrait. Villoison ne laisse aucun doute sur ce point; dans l'autre sens, on n'aurait pas employé καθιστάναι (3e Lettre, p. 6).</commentary>
		<note></note>
		<page>2</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="12" dfhg_id="3931" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:12" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:12">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>12</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>ταῖς τε ἑαυτοῦ δυνάμεσιν πεφιλανθρώπηκε πάσαις, καὶ ἀπὸ τῶν ὑπαρχουσῶν ἐν Αἰγύπτῳ προσόδων, καὶ φορολογιῶν, τινὰς μὲν εἰς τέλος ἀφῆκεν, ἄλλας δὲ κεκούφικεν, ὅπως ὅ τε λαὸς καὶ οἱ ἄλλοι πάντες ἐν</text>
		<translation>il a manifesté de toutes ses forces ses sentiments d'humanité (24); d'entre les revenus publics et impôts perçus en Égypte, il a supprimé définitivement quelques-uns et allégé d'autres; afin que le peuple (25) au et tous les autres </translation>
		<commentary>LIGNE XII. (24) Φιλανθρωπεῖν est pris au sens neutre, pour φιλανθρώπως ἔχειν. Dans Polybe et les Septante, il est actif; ainsi φιλανθρωπεῖν τὸν τόπον, locum Izumaniter tractare (2 Maccab. 13, 22. Polyb. Lex. hac voce), et sur le sens de τὰ φιλάνθρωπα, v. la note ingénieuse et érudite de M. Peyron (ad Pap. Taurin. I, p. 167). Les mots ταῖς ἑαυτοῦ δυνάμεσιν πάσαις signifient à la lettre: de toutes ses forces. Selon Champollion, l'égyptien dit: qui sont dans toute son attribution royale, c'est-à-dire, dans tout son royaume. Mais je doute que le grec soit susceptible d'un tel sens; le rédacteur aurait dit en ce cas, ἐν τῇ ἑαυτοῦ βασιλεία πεφ. πάσῃ, ou bien, avec l'accusatif, τὴν ἑαυτοῦ βασιλείαν πεφ. πᾶσαν, il y a donc encore ici discordance entre les deux textes. L'un des deux rédacteurs n'a pas entendu l'autre. Lequel? cela est facile à décider. A la ligne 9 et 10, la même expression, qui est dans ses attributions royales, est bien rendue dans le grec par οἱ ὑπὸ τὴν ἑαυτοῦ βασιλείαν τασσόμενοι, pourquoi donc le rédacteur grec l'aurait-il rendue si différemment deux lignes après? Il est au contraire évident que la locution grecque ταῖς ἑαυτοῦ δυνάμεσι πάσαις n'a pas été traduite exactement par le scribe égyptien, qui l'a crue synonyme de la première, bien qu'elle ne le soit pas. A l'égard de la suppression et de la diminution des impôts , la même distinction existe dans l'édit de Tibère Alexandre, exprimé par les mots ἀτέλεια et κουφοτέλεια (l. 26) représentant, l'un l'immunité entière ou l'abolition d'un droit perçu, l'autre l'allégenaent de tel ou tel autre droit. (25) Les mots ὅτε λαὸς, καὶ οἱ ἄλλοι πάντες présentent une opposition assez remarquable. Je crois que ὃ λαὸς désigne le peuple, les classes de laboureurs et d'artisans; et οἱ ἄλλοι πάντες tout ce, qui n'était pas peuple, tels que les militaires, les employés et les prétres; comme (l. 13) τὸ πλῆθος, 61 lig. 52, ἰδιῶται opposé à ἱερεῖς. Dans plusieurs passages des papyrus, le mot λαοί, au pluriel, a le même sens; ainsi Polybe oppose οἳ λαοί, les gens du peuple, à τὰ πολεμικὰ σώματα, les militaircs (IV, 52, 7). De la, l'expressionλαοκριταί pour désigner, en Egypte, les nationaux chargés de juger les différends entre particuliers, sorte de juges de paix (Peyron, ad Pap. Taurin. I, p. 160, 161).</commentary>
		<note></note>
		<page>2</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="13" dfhg_id="3932" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:13" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:13">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>13</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>εὐθηνιά οἶσιν ἐπὶ τῆς ἑαυτοῦ βασιλείας· τά τε βασιλικὰ ὀφειλήματα, ἃ προσώφειλον οἳ ἐν Αἷγύπτῳ, καὶ οἱ ἓν τῇ λοιπῇ βασιλείᾳ αὐτοῦ, ὄντα πολλὰ, τῷ πλήθει ἀφῆκεν· καὶτοὺς ἐν ταῖς φυλακαῖς</text>
		<translation>fussent dans l'abondance sous son règne (26); les sommes que redevaient au trésor (27) les habitants de l'Égypte, et ceux du reste de son royaume, lesquelles étaient fort considérables, il en a fait une remise générale (28); quant à ceux qui avaient été </translation>
		<commentary>LIGNE XIII. (26) La distinction entreles deux locutions ἐπὶ τῆς βασιλείας 61 ἐν τῇ βασιλεία, faite par Villoison, est très-juste; l'une signifie sous le règne; l'autre, dans le royaume. (27) On pourrait croire que, par τὰ βασιλικὰ ὀφειλήματα, les prêtres entendent les sommes qui étaient dues au Trésor, à titre deprét. Il est certain, en effet, que le Trésor prêtait de l'argent aux particuliers. Dans un papyrus du Musée du Louvre, je lis ... τῶν χορηγηθέντων τοῖς προσδεομένοις καὶ δανείων ἐκ τοῦ βασιλικοῦ. Un prêtre, chargé des funérailles d'Apis, fut obligé d'emprunter cinquante talents du roi, παρὰ τοῦ Πτολεμαίου πεντήκοντα ἀργυρίου τάλαντα προσεδανείσατο (Diod. Sic. I, 84). Mais je crois qu'ici βασιλικὰ ὀφειλήματα comprend non-seulement ces dettes, mais tout ce qui était dû au Trésor a un titre quelconque, τὰ ὀφειλόμενα εἷς τὸ βασιλικόν, omne quod regi solvi ac praestari debet; dans le sens où Zonaras dit: ἐκήρυξε τοῖς ὀφείλουσι τῷ βασιλικῷ ταμιείῳ (p. 577). La même idée, exprimée presque dans les mêmes termes, se retrouve dans Polybe: παρέλυσε δὲ καὶ τοὺς ἕν αὐτῇ τῇ Μακεδονίᾳ τῶν βασιλικῶν ὀφειλημάτων, ἀφῆκε δὲκαὶ τοὺς ἐν ταῖς φυλακαῖς ἐγκεκλεισμένους ἐπὶ βασιλικαῖς αἰτίαις (XXV, 5, 3). Diodore dit aussi de prisonniers pour dettes: ἀπέλυσε τοῦ χρέους, ὄντος πλήθους ἐν ταῖς φυλακαῖς (Ι, 54). (28) Ameilhon (p. 53) et M. Drumann (p. 151), joignent τῷ πλήθει à ὅντα πολλοί. La construction est fausse; τῷ πλήθει dépend de ἀφῆκε, comme l'a très-bien vu Heyne. La même circonstance de la remise des dettes revient encore plus bas (l. 29), mais appliquée seulement aux temples et aux prêtres. Ici, la remise s'applique a tous les débiteurs de l'Etat, sans distinction, τῷ πλήθει, à la multitude en général.</commentary>
		<note></note>
		<page>2</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="14" dfhg_id="3933" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:14" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:14">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>14</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>ἀπηγμένους, καὶ τοὺς ἐν αἰτίαις ὄντας ἐκ πολλοῦ χρόνου, ἀπέλυσε τῶν ἔνκεκλημένων· προσέταξε δὲ καὶ τὰς προσόδους τῶν ἱερῶν, καὶ τὰς διδομένας εἷς αὐτὰ κατ ̓ ἐνιαυτὸν συντάξεις, σιτι-</text>
		<translation>emprisonnés (29) et ceux à qui l'on avait intenté procès depuis très-longtemps, il les a délivrés de toute réclamation: il a ordonné en outre que les reve nus des temples, et les contributions qui leur étaient accordées chaque année, tant en </translation>
		<commentary>LIGNE XIV. (29) Καὶ τοὺς ἓν φ. ἀπ. Je crois qu'on s'est mépris sur le sens de cette phrase, et qu'ilest encore question des débiteurs du Trésor. Le roi n'a pas seulement remis l'argent à ceux qui lui devaient, mais de plus, il a rendu la liberté a ceux qui étaient détenus pour dettes fiscales; et il a absous ceux qui, depuis longtemps, étaient sous le coup de réclamations et de procès (ἐν αἰτίαις ὄντες) intentés au sujet de ces dettes. La place qu'occupe l'énoncé de ce bienfait royal indique assez qu'il ne concerne que les débiteurs du Trésor et non,comme on l'a cru, les prisonniers et tous les prevenus en général. C' est qu' en effet il y avait prise (le corps pour les débiteurs du fisc on voit par l'édit de Tibère Alexandre qu'ils étaient détenus dans une prison spéciale appelée πρακτόρειον, ainsi que εἷς ἄλλας φυλακάς (l. 15 et 16), ce qui est à peu près l'expression de notre décret. L'édit règle que nul ne sera détenu pour dettes, dans le practorium ou ailleurs (εἷς φυλακὴν ἡντινοῦν κατακλείεσθαι), excepté s'il doit au fisc: ἔξω τῶν ὀφειλόντων εἷς τὸν κυριακὸν λόγον. Quant à l'expression , ἐν ταῖς φυλ. ἀπήγμέν., ou s'attendrait à voir εἰς τὰς φυλακάς, qui serait plus grec et plus conforme à l'usage (v. Lex. Polyb.), ou bien ἐν φυλακαῖς ὄντες ἐγκεκλεισμένοι (comme dit Polybe). Dans le style Alexandrin, ἀπάγεσθαι s'employait même, d'une manière absolue, en sous-entendant εἷς τὴν φυλακήν (Genes. XXXIX, 22), avec le sens, comme ici, d'être mis en prison pour dettes fiscales ou autres. (cf. Polyb. Lexicon). Mais l'emploi de ἐν pour εἷς, avec un verbe de mouvement, dans le style de cette époque, pourrait se justifier par beaucoup d'exemples. La locution ἐν αἷτίαις εἶναι, ἔχεσθαι, τίθεσθαι, est employé par les auteurs du meilleur temps. (Thes. ling. gr. t. I, col. 1100, éd. Didot). Ἀπέλυσε τῶν ἐγκεκλημ. se trouve dans Polybe (V, 27, 5).</commentary>
		<note></note>
		<page>2</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="15" dfhg_id="3934" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:15" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:15">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>15</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>κάς τε καὶ ἀργυρικὰς, ὁμοίως δὲ καὶ τὰς καθηκούσας ἀπομοίρας τοῖς θεοῖς, ἀπό τε τῆς ἀμπελίτιδος γῆς, καὶτῶν παραδείσων, καὶ τῶν ἄλλων τῶν ὑπαρξάντων τοῖς θεοῖς, ἐπὶ τοῦ πατρὸς αὐτοῦ,</text>
		<translation>vivres qu'en argent, ainsi que les parts équitables assignées aux dieux (30), sur les vignobles, les jardins et sur les autres terrains, qui appartenaient aux dieux sous le règne de son père, </translation>
		<commentary>LIGNE XV. (30) Outre ces contributions, il y avait encore des parts réservées, ἀπομοίρας, pour le culte des dieux, prises sur les vignobles, les vergers et les autres terres qui appartenaient aux temples, sous Pllilopator, ἀπό τε τῆς ἀ.γ. κ.τ. π. καὶ τῶν ἄλλων τῶν υπαρξάντων τοῖς θεοῖς; c'est ainsi qu'il faut traduire d'après la leçon. J'avoue que le sens serait plus net, s'il y avait καὶ τὰ ἄλλα τὰ ὓπαρξαντα, ce qui voudrait dire que tout ce qui existait sous son père était maintenu sur l'ancien pied. Mais il serait trop hardi de supposer ici une faute du rédacteur. En écartant donc toute hypothèse, il n'y a pas moyen de donner au texte un autre sens que celui qu'exprime ma version Avec τῶν ἄλλων, on a sous-entendu πραγμάτων; cela est trop général; bien qu'on puisse citer des exemples du contraire, on doit naturellement sous-entendre des objets de même nature que ce qui précède, à savoir des terres qui ne sont ni vignobles, ni vergers, conséqueuunent des terres labourables, γῆ σιτοφόρος. Il résulterait de ce passage que les temples avaient des propriétés en terres, vignobles, vergers et autres, dont le produit était versé dans le Trésor, sauf des prélèvements ou parts, ἀπομοίρας, réservées pour l'entretien des temples qui possédaient ces terres. Ces prélèvements avaient été antérieurement fixés à un taux couvenable (καθηκούσας). Ce détail est curieux en ce qu'il nous montrerait que les Ptolémées, tout en laissant à chaque temple ses propriétés territoriales, avaient trouvé le moyen de s'en attribuer les principaux revenus, et lui avaient seulement réservé la part qui leur semblait équitable. On voit que les prêtres s'applaudissent et font un mérite au roi de ce que ces prélèvements n'ont point été diminués et sont restés sur le même pied (ἐπὶ χώρας μένειν) qu'auparavant. La locution ἐπὶ χώρας μένειν, qui se retrouve encore plus bas, a été trop bien expliquée par Villoison, pour qu'il soit nécessaire d'y revenir.</commentary>
		<note></note>
		<page>2</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="16" dfhg_id="3935" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:16" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:16">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>16</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>μενεῖν επὶ χώρας προσεταξδν δὲ καὶ περὶ τῶν ἱερέων, ὅπως μηθὲν πλεῖον διδῶσιν εἷς τὸ τελεστικον, οὗ ετάσσοντο εως τοῦ πρώτου ἔτους, ἐπὶ τοῦ πατρὸς αὐτοῦ· ἀπέλυσεν δὲ καὶ τοὺς ἐκ τῶν</text>
		<translation>resteraient sur le même pied: relativement aux prêtres, il a ordonné encore qu'ils ne payent rien de plus a la caisse télestique (31) que ce à quoi ils étaient imposés, jusqu'a la première année, sous son père (32); il a de plus affranchi (33) ceux d'entre les </translation>
		<commentary>LIGNE XVI. (31) La phrase διδόναι εἷς τὸ τελεστικόν est analogue à celle de διδόναι, τελεῖν, συντελεῖν εἰς τὸ βασιλικόν; ainsi il est vraisemblable que le substantif sous-entendu, dans les deux cas, est ταμιεῖον. ΙΙ s'agit donc probablement d'une caisse destinée à recevoir un certain droit, dit télestique; à moins que τὸ τελεστικόν ne désigne ce droit lui-même ; sens qui me plaît moins que l'autre. Quelle idée doit-on attacher au mot τελεστικόν? Ameilhon et Pahlin veulent y voir un droit payé par les prêtres pour leur initiation aux mystères. Cela n'est guère vraisemblable; car ce droit, tout religieux, supposé qu'il existât, ne devait pas dépendre du gouvernement. Il s'agit évidemment d'une imposition qui revenait au roi, puisqu'il en dispense les prêtres, quand il le veut. Donnant à τελεστικόν son sens étymologique, celui de perfection ou de complément, je présume que c'est le droit payé pour devenir prêtre, πρὸς τὸ ἱερέα τέλειον γίνεσθαι, comme parle Horapollon (I, 39). Le sacerdoce, en effet, concédait de grands privilèges et mettait enpossession de res. Il devait être fort ambitionne, et les familles devaient se montrer empressées d'y pousser leurs enfants. Il était donc naturel qu'on imposât à la fois des épreuves de capacité, et quelques sacrifices, par exemple, un droit analogue à ce que nous appellerions frais d'obtention de grade. Διδόναι εἷς τὸ τελεστικόν signifierait payer pour arriver au grade supérieur, au grade qui complétait les épreuves; c'était comme notre grade de docteur. Ma traduction est fondée sur cette hypothèse. (32) Selon le sens donné à ce passage, Ptolémée Epiphane aurait rétabli ce droit sur le pied où il était resté jusqu'à la première année de son père. Ce serait la une tournure assez délicate, pour faire un compliment à l'un sans nuire à la mémoire de l'autre: car il resulterait assez clairement de ce passage, ainsi entendu, que Philopator, en montant su le trône, avait fait subir à ce droit une augmentation qui s'était maintenue pendant tout son règne; et que son fils avait rétabli le droit tel qu'il était avant l'augmentation, c'est-à-dire, avant le commencement (la première année) du règne de Philopator. Mais je trouve en ce cas une assez grande difficulté dans l'expression: pourquoi a-t-on dit: ἕως τοῦ πρώτου ἔτους ἘΠΙ τοῦ πατρὸς αὖτοῦ?) La préposition ἐπὶ est tout à fait superflue, puisque toujours le mot ἔτους est suivi d'un génitif direct. On ne dit jamais ἔτους. πρώτου, δευτέρου ... ἘΠΙ τινός, en parlant d'un roi, mais bien ἔτους ... τινός ou τῆς βασιλείας τινός. Cette locution serait donc sans exemple. C'est ce qui ferait présumer qu'il y a peut-être un autre sens caché sous cette phrase, dont la traduction littérale est «(que les prêtres) ne payeraient rien «de plus que la taxe à eux imposée jusqu'à la «première année, SOUS son père.» Si l'on remarque que ἔως, ainsi que μέχρι, comprend bien souvent, au lieu de l'exclure, le terme qui le suit (note 57), c'est-à-dire, qu'il signifie jusques et compris, on pourra présumer que ἕως τοῦ πρώτου ἔτους, signifiant pendant la première année, sous son père, les mots, la première année, se rapporteraient aux prêtres, non au roi. En ce cas, il s'agirait du temps pendant lequel les prêtres devaient payer le droit dont il s'agit. Sous son père (ἐπὶ τοῦ πατρὸς αὐτοῦ) ils ne payaient le droit que jusques et compris la première année (de leur sacerdoce); pendant les années antérieures du règne (l'Épiphane, ce droit avait été augmenté; en ce moment, on le rétablit au même taux où il était sous le précédent règne.</commentary>
		<note></note>
		<page>2</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="17" dfhg_id="3936" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:17" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:17">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>17</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>ἱερῶν ἐθνῶν του κατ ̓ ἐνιαυτὸν εἰς Αλεξάνδρειαν κατάπλου προσέταξεν δὲ καὶ τὴν σύλληψιν τῶν εἰς τὴν ναυτείαν μὴ ποιεῖσθαι· τῶν τ ̓ εἰς τὸ βασιλικὸν συντελουμένων ἐν τοῖς ἱεροῖς βυσσίνων</text>
		<translation>tribus sacrées, de la descente annuelle à Alexandrie (34); il a ordonné également de ne plus lever la contribution pour la marine (35); des toiles de byssus livrées dans les temples (36) au trésor royal, </translation>
		<commentary>LIGNE XVII. (33) Autres avantages accordés aux prêtres. Chaque année, les députés des collèges étaient obligés de venir à Alexandrie; voyage pénible et coûteux. Épiphane les en dispense. Pour diminuer les difficultés qu'on a vues dans ce passage (Drumann, p. 167), il suflit d'admettre, ce qui est d'ailleurs si vraisemblable en soi, qu'il ne s'agit pas ici de tous les prêtres de l'Égypte, mais seulement de députations. Or, il semble naturel que les divers colléges fussent astreints à envoyer annuellement des députés pour traiter des affaires communes à l'ordre sacerdotal: et c'est ainsi que jadis, tous les nomes envoyaient au labyrinthe des députés qui traitaient des affaires générales du pays (Strab. XVII, p. 811). L'expression τοὺς ἐκ τῶν ἱερῶν ἐθνῶν est assez remarquable. Pourquoi n'a-t-on pas dit simplement τοὺς ἐκ τῶν κατὰ τὴν χώραν ἱερῶν (comme l. 36)? A quoi bon ces mots ἱερῷν ἐθνῶν? et que signifient-ils? Le voici, je pense: Ἔθνος veut dire aussi bien en grec, classe, ordre de personnes (ἔθνος ἱερέων, δημιουργῶν etc.) que tribu et nation. Dès lors ἱερὰ ἔθνη désignera, soit les prêtres de l'Égypte, divisés par prnvinces ou names, lesquels auraient envoyé chacun une députation séparée à Alexandrie; soit les prêtres divisés par classes, à savoir, ceux qui, dans toute l'Égypte, desservaient le culte de prophètes, de stolistes, etc. De ces explications la seconde me paraît être la seule conforme à l'énumération faite plus haut (note 17). Il est probable que l'on voulait faire délibérer leurs corporations diverses sous les yeux de l'autorité, et soumettre leur gestion ou leur conduite à un contrôle exercé par quelque pontife supérieur résidant à Alexandrie. Une inscription du temps d'Adrien fait mention en effet d'un L. J. Vestinus, ἀρχιερεὺς Ἀλεξανδρείας καὶ Αἰγύπτου πάσης (v. mes Recherches etc. p. 251). Quoiqu'on ne trouve rien de tel pour l'époque Alexandrine, comme il est établi, par une multitude de preuves, que les Romains n'ont presque rien changé à l'administration ptolémaïque, il devient très-probable que ce grand prêtre de tonte l'Egypte existait déjà sous le règne (l'Épiphane; ce qui expliquerait de la manière la plus satisfaisante le motif de ce voyage annuel, dont Epiphane consent à affranchir les prêtres, peut-être parce que l'expérience avait montré qu'elle était une corvée pénible sans avoir d'utilité réelle. Ses successeurs ont-ils maintenu la suppression? On l'ignore. Je ne dois pas dissimuler que, selon Champollion, l'égyptien dit seulement, dans l'endroit correspondant à τοὺς ἐκ τ. ἱ. ἐ. ceux qui sont dans les attributions des temples. ll yaurait donc une différence dans le sens des deux textes; mais encore une fois, le grec serait le plus complet, et présenterait une idée' de plus que l'égyptien. Nouvelle raison de croire que ce-lui-ci n'est qu'une traduction de l'autre. (34) Κατάπλους (6) est le mot consacré pour exprimer le voyage en descendant le Nil, comme les, verbes καταπλεῖν, κατάγειν et καταβαίνειν. Je trouve, dans un papyrus du Louvre, εἷς τὴν πόλιν καταπλεῖν, pour dire se rendre à Alexandrie, et, dans un autre, καταπλεῖν πρὸς τὸν βασιλέα. L'opposé est ἀναπλεῖν, ἀνάγειν ou ἀναβαίνειν. (Strab., XVII, p. 799. —— Inscr. Memnon. N° LIII.) (35) Εἰς τὴν ναυτείαν. La forme ναυτεία est jusqu'ici inconnue. Le sens est pourtant asser. clair; celui qu'on exprimait ordinairement par εἰς τὸ ναυτικόν ou τὰ ναυτικά, ou εἰς τὰς ναυτικὰς χρείας, comme s'exprime Polybe. Weston croyait que le mot σύλλήψις signifie ici quelque chose de semblable à la presse des matelots en Angleterre. Μ. Drumann observe avec raison que l'usage d'une presse, parmi la caste sacerdotale, est contraire à l'esprit de l'antiquité. Le mot σύλληψις, comme ἔγληψις (τῆς νιτρικῆς) dans les papyrus, doit avoir un sens analogue à σύνταξις, et s'entendre d'une espèce de contribution, soit en argent, soit en nature (cordages, voiles etc.), pour le service de la marine. Sans doute, l'affranchissement ne concerne que les temples, dont il est uniquement question ici. (36) Après συντελουμένων, on s'attendrait à voir ὑπό on ἐκ τῶν ἱερῶν. Le rédacteur a dit de même l. 28, τὰ ἓν τοῖς ἱεροῖς ὀφειλόμενα, pour ὑπὸ τῶν ἱερῶν ὀφ. On trouve quelque chose d'analogue dans cette expression de Démosthène: ἐν ταῖς εἰσφοραῖς (pour ἐκ τῶν εἰσφορῶν) συντελοῦσιν εἰς τὸν πόλεμον (in Leptin. p. 465, 23, R.). Mais le sens est différent. (37) Selon Champollion, l'égyptien dit seulement les portions, et non les deux tiers. Il y a donc dans le grec une idée de plus, celle de quantité. Or, ce n'est pas la une chose que l'on ajoute. On pourrait voir, dans cette différence, un nouvel indice que le grec n'a pas été traduit de l'égyptien; mais, au contraire, que l'égyptien a été traduit du grec par un scrihe qui a passé le mot deux, ou qui n'a pas compris la locution δύο μέρη.</commentary>
		<note></note>
		<page>2</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="18" dfhg_id="3937" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:18" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:18">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>18</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>ὀθονίων ἀπέλυσεν τὰ δύο μέρη τὰ τε ἐγλελειμμένα πάντα εν τοῖς πρότερον γρόνοις ἀποκατέστησεν εἰς τὴν καθήκουσαν τάξιν, φροντίζων ὅπως τὰ εἰθισμένα συντεληται τοις θεοῖς, κατὰ τὸ</text>
		<translation>il a remis les deux tiers (37); et tout ce qui était précédemment néglige (38), il l'a rétabli dans l'état convenable, veillant à ce que tout ce qu'il était d'usage de l'aire pour les dieux fut exécuté comme </translation>
		<commentary>LIGNE XVIII. (38) La question si débattue de la nature du Byssus paraissait résolue par les recherches du chimiste Rouelle, de Forster, de Larcher et d'autres savants. Il était à peu près reconnu comme certain que le Byssus est le coton; mais des observations microscopiques très-délicates, faites par MM. James Thompson et Bauer, confirmées par M.Dutrochet, viennent de prouver que les filaments textiles du lin et du coton se distinguent par un caractère particulier qu'il est impossible de confondre: ils ont constaté que les toiles et tuniques qui servent à envelopper les momies, sont du lin, et non du coton; or, comme Hérodote (II, 86) dit expressément que les momies étaient enveloppées avec des toiles de Byssus, il s'ensuit que le Byssus devait être du lin. (Comptes rendus de l'Acad. des Sc. ann. 1837, p. 739-742. 1er semestre.) Le mot βύσσος, qui est étranger à la langue grecque, répondrait au λίνον des Grecs, dont il indiquerait une espèce plus fine et plus délicate. Ceci peut-être nous expliquerait la glose du lexique de Cyrille: ὀθόνια, ὑφάσματα λεπτότατοι. Dans les papyrus grecs de Memphis, où le mot ὀθόνιον se rencontre vingt fois, il est toujours seul; jamais l'adjectif βύσσινον n'y est joint; d'oùl'on pourrait induire deux choses: 1° que cet adjectif était nécessairement sous-entendu, ou, en d'autres termes, que l'ὀθόνιον était toujours censé βύσσινον, 2° que ces ὀθόνια étaient des pièces d'étoffe d'une grandeur connue; autrement on aurait dit quelle était leur dimension. Il en est de même des σινδόνες qui, dans ces mêmes papyrus, sont toujours distingués des ὀθόνια, et quelquefois suivis d'une évaluation, mais sans indication de la grandeur. Il sera nécessaire de reprendre et de discuter tous les textes, en partant du fait curieux constaté par M. Dutrochet. Mais cette discussion ne peut trouver place ici. La suite montre que τὰ ἐγλελειμμένα désigne, non en général ce qui a été négligé, mais tout droit, au profit des temples, dont on avait négligé la perception.</commentary>
		<note></note>
		<page>2</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="19" dfhg_id="3938" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:19" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:19">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>19</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>προσῆκον· ὁμοίως δὲ καὶ τὸ δίκαιον πᾶσιν ἀπένειμεν, καθάπερ Ἑρμῆς ὃ μέγας καὶ μέγας· προσέταξεν δὲ καὶ τοὺς καταπορευομένους ἔκ τε τῶν μαχίμων, καὶ τῶν ἄλλων, τῶν ἀλλότρια</text>
		<translation>il convient; en même temps il a distribué à tous la justice, comme Hermès, deux fois grand (39); il a ordonné, en outre, que les émigrés revenus, gens de guerre et tous autres qui </translation>
		<commentary>LIGNE XIX. (39) Hermès, le grand et grand, c'est-à-dire, deux fois grand. Cette épithéte est rendue dans l'égyptien pm le signe grand répété deux fois; ce que Champolliou regarde comme une expression du su- perlatif, μέγιστος (Gramm. Egypt. p. 331). Il est remarquable que l'épithète sacramentelle (τρισμέγιστος) d'Hermès ne paraît pas ici. Le superlatif, exprimé par l'objet répété trois fois, a été également observé par Champollion dans le langage hiéroglyphique (Gr. Egypt. p. 332). On trouve aussi le nom d'Hermès avec le signe de grand répété trois fois (Panth. Égypt. Pl. 15, n° 3) ce qu'on aurait rendu en grec par μεγιστος, ou par μέγας καὶ μεγας καὶ μέγας; et c'est ainsi que j 'explique le Hermes omnia solus, et ter anus de Martial (Epigr. V, 25, 15). Cette espèce de superlatif existe en grec dans le langage poétique; car les adjectifs τρισγέρων, τρισδύστηνος ou τρισάθλιος, τρίσμακαρ, τριπάλαιος, τριπόθητος etc., ne sont rien que des superlatifs, comme le ter felix d'Ovide (Met. VIII, 51). Mais Champollion ne cite aucun exemple de cet autre superlatif, que j'appellerais à la seconde puissance, où l'idée de trois fiais est ajoutée à la premièie idée de trois, tel que τρισμέγιστος, trois jbis trois fois (neuf fois) grand. En grec même, on ne connait guèle que cet adjectif dans ce cas, et τρισέχθιστος (Phrynichus dans Bekker, Anecd. Graec. I, 65, 12): le premier, proprement appliqué à Hermès, et, par extension, à un nom différent, comme ἡ τρισμεγίστη τῶν καιρῶν εὐδαιμονία (Édit de Tibère Alexandre, l. 5, v. le Journal de Savants, ann. 1822, p. 674). C'est la, je crois ,le plus ancien exemple connu del'emploi de l'adjectif τρισμέγιστος, qui ne se présente ensuite que bien tard et rarement, par exemple dans Nicétas Eugénianus (lib. V. v. 280 ed. Boisson.) et Constantin Manasses (Chronic. p. 25). Cet adjectif, comme epithète d'Hermès, ne se rencontre que dans le fragment attribué à Sanchoniathon (au plus tôt fabriqué dans le IIe siècle de notre ère), Ἑρμῇ τῷ τρισμεγίστῳ (ap. Euseb. Pr. Ev. I, p. 36. D); dans la lettre prétendue de Manéthon à Ptolemée Philadelphe, qui n'a pu être écrite avant le IIIe siècle de notre ère (ap. Syncell. Chronogr. p. 40, ed. Paris),et probablement à la même époque que la plupart des traités mis sous le nom d'Hermès, où le titre τρισμέγιστος se trouve souvent; ou enfin dans Lactance (IVe siècle), Trismegisto nomen imponeret (de Falsa relig. I, 6, p. 42, ed. Walch.). Que cette différence, entre deux fois et trois fois grand ou trois fois très-grand, tienne à ce qu'il y ait eu deux Hermès (on pourrait dire aussi bien trois), c'est ce que je ne saurais admettre, l'existence d'un second Hermès ou Thoth, admise par Jablousky (Panth. Aeg. III, 15, 18) et Champollion (Panth. Ég. Pl. 15 et 30), n'étant établie que sur l'autorité suspecte du faux Manéthon. Les monuments que l'on cite en faveur de cette dualité, ne fournissent autre chose, comme pour Isis, Osiris, Hathor, Ammon etc., que des formes ou des attributs divers, qui expriment les fonctions différentes d'une même divinité. Sans entrer dans des développements et des preuves qui m'entraineraient trop loin, je me suis contenté d'avoir montré que l'usage de l'épithète τρισμέγιστος est, selon toute apparence, d'une époque récente. Il est probable qu'on ne la connaissait pas lors de la rédaction du décret des prêtres de Memphis; car elle aurait été employée de préférence à celle de μέγας καὶ μέγας qui est infinitivement plus faible; ce devait être alors l'épithète consacrée. Pour moi, je pense que les doubles superlatifs, dont Champollion n'a jamais trouvé d'exemples, tels que τρισμέγιστος, sont étrangers à la langue sacrée égyptienne. On conçoit difficilement comment ils auraient été exprimés en hiéroglyphes, le superlatif simple l'étant déjà par l'idée de grand répétée trois fois. C'est une exagération à laquelle la langue grecque se prétait au contraire très-facilement, et qui ne se trouvera peut-être jamais qu'en grec. Au reste, ce n'est là qu'une conjecture. Ce qui me parait moins incertain, c'est qu'Hermès n'était pas encore Trismégiste au temps d'Èpiphane. (40) Villoison remarque l'espèce de réserve que l'on garde ici dans l'expression; ἀλλότρια φρονήσαντες, et l. 23 ἀλλοτριότης. J'observe que ἀλλότρια φρονεῖν ne signilie pas seulement avoir des sentiments hostiles, ce ne serait que la moitié de l'idée, mais encore les manifester; et en effet l'expression s'applique à des hommes auxquels leur conduite avait valu le bannissement.</commentary>
		<note></note>
		<page>3</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="20" dfhg_id="3939" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:20" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:20">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>20</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>φρονησάντων, ἐν τοῖς κατὰ τὴν ταραχὴν καιροῖς, κατελθόντας μένειν ἐπὶ τῶν ἰδίων κτήσεων· προενοήθη δὲ καὶ ὅπως ἐξαποσταλῶσιν δυνάμεις ἱππικαί τε καὶ πεζικαὶ, καὶ νῆες, ἐπὶ τοὺς ἐπελθόντας</text>
		<translation>auraient manifesté des intentions hostiles (40), dans le temps des troubles (42), conservent les biens en la possession desquels ils sont rentrés; il a pourvu à ce que des corps de cavalerie et d'infanterie (43), et des vaisseaux fussent envoyés contre ceux qui se seraient avancés </translation>
		<commentary>LIGNES XIX, XX. (41) ... τοὺς καταπορευομένους – κατελθόντας; ces deux participes se rapportent à la même idée, celle d'émigrés rentrés. Le premier, au présent, donne l'idée générale des gens rentrés au pays, et le second, à l'aoriste, exprime l'idée particulière relative aux biens; on aurait pu la rendre ainsi: κατελθόντας εἰς τὰς ἰδίας κτήσεις, μένειν ἐπ ̓ αὐτῶν. (42) Ce passage important est un de ceux qui n'ont point été compris. D'abord l'article τήν devant ταραχήν, mis d'une manière absolue, nous indique qu'on a voulu désigner certains troubles, à l'exclusion d'autres. On disait, οἳ κατὰ τὴν ταραχὴν καιροί, connue nous disons: à l'époque de la Révolution. Ce sont de ces termes qui, bien que vagues en eux-mêmes, ont pour les contemporains un sens précis et déterminé. Quels événements sont désignés ainsi? Tout le monde a cru (Drumann, p. 174, 175) qu'il s'agit de la révolte dont il va être question aux l. 22 et suiv., de celle qui a été suivie de l'occupation et du siège de Lycopolis. Mais comment aurait-on interverti à ce point l'ordre des faits? Pourquoi parler du retour des exilés, avant d'avoir dit un mot de l'événement qui a causé leur exil? Sans nul doute les prêtres veulent parler d'un événement antérieur. En effet, le grand papyrus de Turin fait mention du trouble, ἡ ταραχή, qui eut lieu sous Épiphane, dans la partie de l'Égypte au-dessus de Thèbes; et qu'il indique en ces termes: «(l'adversaire convient) que son père s'est rendu, avec d'autres soldats de Diospolis, dans la partie supérieure, lors du trouble survenu sous le lègue du père des rois (Philométor et Évergète), le dieu Épiphane»; τὸν ἑαυτου πατέρα μετῆλθαι εκ τῆς Διοσπόλεως μεθ ̓ ἑτέρων στρατιωτῶν εἰς τοὺς ἄνω τόπους ἐν τῇ γενομένῃ ΤΑΡΑΧῌ ἐπὶ τοῦ πατρὸς τῶν βασιλέων, θεοῦ Ἐπιφανοῦς (Papyr. Taur. I, p. 5, l. 27-29). Le calcul des temps (ἀναλογιζοαένων τῶν χρόνων) prouve que ce TAPAXH avait eu lieu, ou du moins s'était terminé, l'an 1er du règne d'Épiphane; car l'avocat compte 88 ans, entie ce trouble et l'époque où il parle (à savoir les 24 ans d'Épiphane, les 35 de Philométor, et les 29 d'Évergète), d'où il résulte nécessairement que le trouble avait commencé sous le règne de Philopator, puisqu'il se termine la première année de son fils Épiphane. On a soupçonné que l'avocat recule un peu trop l'événement. Je ne vois pas de raison pour s'écarter d'un témoignage aussi précis. Que ces troubles eussent commencé sous Philopator, c'est ce dont il n'est pas possible de douter, puisqu'à la ligne 27 de notre décret, il est parlé des chefs de ceux qui s'étaient révoltés sous le règne de son père, τῶν ἀποστάντων ἐπὶ τοῦ ἑαυτοῦ πατρὸς, et dont la punition exemplaire eut lieu à l'époque de son couronnement. On voit donc que les troubles, commencés sous Philopator, furent apaisés et les coupables punis la première année d'Épiphane; ce fut l'un des premiers actes de son règne. La punition ne fut pas la même pour tous ceux qui avaient pris part à la révolte. Les simples particuliers furent bannis, tant les gens de guerre, μάχιμοι, que les autres (οἱ ἄλλοι). Après un temps qui n'est pas indiqué, ils furent rappelés (καταπορευόμενοι) et rentrèrent dans leurs biens, dont on leur garantit la possession (μένειν ἐπὶ τῶν ἰδίων κτήσεων). Mais ceux qui s'étaient mis à leur tête, et les avaient entraînés, ne furent point relâchés; on les garda en prison, et leur punition définitive fut remise au moment où le roi se lit couronner à Memphis: πάντας ἐκόλασεν καθηκόντως, καθ ̓ ὃν καιρὸν κ. τ. λ. (l. 28). Il y a donc entre tous ces faits une liaison évidente. Le papyrus et le décret s'expliquent l'un par l'autre. Lors de la rédaction de celui-ci, l'événement était si voisin, que tout le monde entendait, sans plus d'explication, le mot ἡ ταραχή, le trouble; mais lors du procès exposé dans le papyrus, environ quatre-vingts ans après, il était nécessaire que l'on expliquâtle mot, pour éviter toute équivoque: d'autant plus que sous le règne du prince qui régnait alors, il y avait 011 aussi des troubles (ἐν τοῖς τῆς ταραχῆς χρόνοις Papyr. of the Brit. Mas. II. 1. 5), avec lesquels on aurait pu confondre ceux dont parle l'avocat. Ainsi, en combinant ces témoignages, on connait à la fois la nature et le théâtre de l'événement. L'un nous apprend qu'il s'est passé dans le pays au-dessus de Diospolis (εἷς τοὺς ἄνω τόπους); ainsi, tout près de la frontière de l'Égypte. C'était probablement une de ces révoltes auxquelles prenaient part les corps de troupes, δυνάμεις, stationnés dans cette région extrême. En effet, le papyrus parle des soldats qui y prirent part; et le décret, des μάχιμοι, gens de guerre, qui furent bannis à la suite de l'événement. (43) Προενοήθη δὲ καί. L'ordre chronologique est bien suivi. Après ces troubles, apaisés la première année d'Épiphane, le décret arrive à un événement postéiieur de trois ou quatre ans, à la guerre d'Antiochus contre l'Égypte, et d'Épiphane contre la Syrie. Scopas, en 200, marcha à la tête d'une armée, et soumit touté la Judée (Polyb. ap. Joseph. Α J. XII, 3, 3) pendant l'hiver de cette année. L'année suivante, Antiochus reprit sa reanche; il battit Scopas à Panium, et recouvra la Syrie (Id. ib.; — cf. Champ. Fig. Ann. des Lagides, II, p. 97-99). C'est cette guerre, dont le théatre fut hors de l'Égypte, que désigne l'expression ἐξαποσταχλῶσιν, qui s'entend d'envois au dehors, et τοὺς ἐπελθόντας ἐπὶ τ. Αἴγ., qui annonce que les ennemis se sont avancés contre l'Égypte; mais non pas qu i'ls y sont entrés. Antiochus, en effet, a la suite de sa victoire sur Scopas, n'avait point dépassé Gaza. Je fais cette remarque pour montrer quelle propriété d'expression distingue, en général, la rédaction du décret.</commentary>
		<note></note>
		<page>3</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="21" dfhg_id="3940" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:21" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:21">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>21</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>ἐπὶ τὴν Αἴγυπτον κατά τε τὴν θάλασσαν καὶ τὴν ἤπειρον, ὑπομείνας δαπάνας ἀργυρικάς τε καὶ σιτικὰς μεγάλας, ὅπως τά θ ̓ ἱερὰ, καὶ οἱ ἐν αὐτῇ πάντες, ἐν ἀσφαλείᾳ ὦσιν· παραγινόμε-</text>
		<translation>contre l'Égypte, tant par terre que par mer, supportant de grandes dépenses en argent et en vivres, afin que les temples et tous les habitants de l'Égypte fussent en sûreté; </translation>
		<commentary>LIGNES XXI , XXII. (44) Παραγενόμενος, εἰς. Ce verbe ne signifie pas s'approcher. C'est encore le mot propre dans le style Alexandrin, aussi bien que παραλαμβάνειν, pour dire se transporter dans un lieu. On le retrouve plus bas (l. 27 et 28). Aux exemples cités par M. Drumanu (p. 176), on peut joindre l'inscription de Busiris (l. 28 Rech. p. s. à l'hist. de l'Égypte, p. 392), celle des Sigéens (l. 12, ap. Chishull, p. 51) et plusieurs passages des papyrus grecs.</commentary>
		<note></note>
		<page>3</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="22" dfhg_id="3941" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:22" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:22">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>22</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>voς δὲ καὶ εἰς Λύκων πόλιν, τὴν ἐν τῷ Βουσιρίτῃ, ἣ ἦν κατειλημμένη καὶ ὠχυρωμένη πρὸς πολιορκίαν ὅπλων τε παραθέσει δαψιλέστερᾳ, καὶ τῇ ἄλλῃ χορηγία πάσῃ, ὡς ἂν ἐκ πολλοῦ</text>
		<translation>s'étant rendu (44) à Lycopolis (45), celle du [nome] Busirite, ville dont on s'était emparé et qu'on avait fortifiée contre un siège (46), par de grands dépôts d'armes et toute autre sorte de munitions, l'esprit de révolte s'y étant afferiui depuis très-long </translation>
		<commentary>(45) L'article τὴν (ἐν τῷ B.) indique assez qu'il y avait plusieurs Lycopolis. Les géographes anciens en comptent deux. celle dela haute Égypte, à présent Syout, et celle du Delta, placée par Étienne de Byzance, dans le nome et près de la branche Sébenny tique, nome limitrophe du Busirite. Cette différence ne nous oblige point à supposer l'existence d'une troisième Lympolis; elle est seulement une preuve que des changements sont quelquefois survenus dans la circonscription des nomes. J'en ai cité ailleurs des exemples (Trad. fr de Strabon, t. V, p. 364 et 376, — Rech. p. s. à l'hist. de l'Égypte, p. 84). (46) Κατειλημμένη. Cet mot indique que Lycopolis ne s'était pas révoltée d'elle-méme, mais que les rebelles s'étaient emparés de cette ville, en en chassant les autorités royales et les babitants (Thes. gr. Ling. t. IV, p. 1 1 16 D.). Une fois maîtres de la place, les rebelles s'y étaient fortifiés; ils y avaient réuni toutes les munitions nécessaires: et comme la révolte durait depuis très-longtemps, ils avaient eu tout le loisir de faire les préparatifs nécessaires. Ce membre de phrase, ἐκ πολλοῦ χρόνου συνεστηκυίας τῆς ἀλλοτριότητος, a une importance chronologique. En l'an 8, il y avait déjà tres-long-temps que la révolte durait: ce trés-longtemps, ἐκ πολλοῦ χρόνου, s'entend au moins de quatre ou cinq ans. Épiphane, ou ses tuteurs, y avaient mis de la longanimité; mais sans doute, ils ne pouvaient faire autrement. Les rebelles avaient profité des embarras de la guerre de Syrie (vers 202), espérant l'emporter à la faveur de cette diversion puissante. Ce ne fut que cinq ou six ans après, que le gouvernement égyptien put songer sérieusement à étouffer ce foyer d'insurrection.</commentary>
		<note></note>
		<page>3</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="23" dfhg_id="3942" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:23" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:23">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>23</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>χρόνου συνεστηκυίας τῆς ἀλλοτριότητος τοῖς ἐπισυναχθεῖσιν εἰς αὐτὴν ἀσεβέσιν, οἳ ἦσαν εἴς τε τὰ ἱερὰ , καὶ τοὺς ἓν Αἰγύπτῳ κατοικοῦντας πολλὰ κακὰ συντετελεσμένοι, καὶ ἀν-</text>
		<translation>temps, parmi les impies qui, rassemblés dans cette ville (47), avaient fait beaucoup de mal aux temples et aux habitants de l'Égypte; et ayant formé le siége de </translation>
		<commentary>LIGNE XXIII. (47) Le composé συναχθεῖσιν aurait pu suffire connue ci-dessus (l. 8); mais on a voulu ajouter à l'idée, et faire entendre que le rassemblement av 1it été successif, et s'était grossi de jour en jour de nouveaux arrivants. Le terme ἀσεβεῖς s'explique par ce qui suit: des gens qui n'avaient pas respecté les temples ne pouvaient être que des impies. (48) Τὴν ἀνάδασιν μεγάλην ποιησ. Il est probable que le graveur a oublié de répéter l'article devant μεγάλην, cependant on a pu s'en passer, μεγάλην étant p1is comme qualificatif. L'inondation était ou trop faible (ἐλάττων), ou moyenne (μέση); ce qu'on appelait aussi δικαία (ἀνάδασις), justum incrementum (Rech. pour servir à l'hist. de l'Égypte, p. 396), ou enfin grande (μεγάλη, μείζων), c'est-à-dire, au-dessus de la mesure nécessaire pour une bonne récolte (Strab. XVII, p. 787, 788). Sil'on avait voulu parler d'une inondation ordinaire, on aurait dit simplement τὴν ἀνάβ. ποιησ. On veut dire que le Nil, habitué à inonder les terres (εἰθισμένου κατακλ. κ. τ. λ.), avait eu cette année une grande crue.</commentary>
		<note></note>
		<page>3</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="24" dfhg_id="3943" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:24" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:24">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>24</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>τικαθίσας, χώμασίν τε καὶ τάφροις καὶ τείχεσιν αὐτὴν ἀξιολόγοις περιέλαβεν· τοῦ τε Νείλου τὴν ἀνάδασιν μεγάλην ποιησαμένου ἐν τῷ ὀγδόῳ ἔτει, καὶ εἰθισμένου κατακλύζειν τὰ</text>
		<translation>cette place, il l'a environnee de retraneliements, de fosses etde murs solides; le Nil ayant fait une grande crue (48) dans la VIIIe année (49), et comme il est accoutumé de le faire, inondant les </translation>
		<commentary>LIGNE XXIV. (49) La huitième année. Cette date, jointe à la circonstance de l'inondation, donne l'époque de la prise de la ville, qui eut lieu dans le cours de l'été de l'an 197 (V. le tableau, p. 13). La contradiction qu'on avait trouvée entre notre inscription et Polybe, d'où l'on avait conclu contre l'authenticité du monument, n'existe réellement point. On avait cru que cet historien plaçait le siège (16 Lycopolis, à la vingt-cinquième année (l'Épiphane, ou dix-huit années plus tard. M. Champollion Figeac (Ann. des Lagides, t. II, p. 105-1 10) a très-justement remarqué que cette date de la vingt-cinquième année dans Polybe (XXXIII, 16, 1), se rapporte à un événement postérieur au siège de Lycopolis. (V. la note 50. p. 24.)</commentary>
		<note></note>
		<page>3</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="25" dfhg_id="3944" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:25" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:25">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>25</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>πεδία, κατέσχεν, ἐκ πολλῶν τόπων ὀχυρώσας τὰ στόματα τῶν ποταμῶν, χορηγήσας εἰς αὐτὰ χρημάτων πλῆθος οὐκ ὀλίγον· καὶ, καταστήσας ἱππεῖς τε καὶ πεζοὺς πρὸς τῇ φυλακῇ</text>
		<translation>plaines, le roi l'a contenu, en beaucoup de lieux en fortifiant l'embouchure des ﬂeuves (50), pour lesquels travaux il a dépensé des sommes non petites; après avoir établi des troupes tant de cavalerie que d'infanterie pour la garde </translation>
		<commentary>LIGNE XXV. (50) Ce que le rédacteur appelle ποταμοί, fleuves, doit être tant les canaux creusés de main (l'homme, les ὄρυχθέντες ποταμοί de l'inscription d'Adulis (ap. Chishull, p. 80), spécialement désignés par διώρυγες, que les embranchements naturels qui se remplissaient d'eau, lors de l'inondation. On trouve déjà le même sens dans Hérodote (II, 93, init.); la version grecque d'Ézéchiel le présente également (XXX, 12), ainsi que les papyrus grecs (Peyron, I, p. 90). Strabon donne'aussi le nom de ποταμός au canal dérivé à Héliopolis (XVII, p. 805); celui qui portait à Arsinoë par les Lacs amers, s'appelait Ποταμὸς Πτολεμαϊκός, en latin Annis Ptolemaeus (Diod. I, 33 fin. — Plin. VI, 3, 3). (51) Je ne crois pas qu'on ait bien compris les opérations de Ptolémée Épiphane détaillées dans ce passage. Voici, je pense, en quoi elles ont consisté: Le roi avait mis le siège devant la ville (ἀντικαθίσας), assez longtemps avant l'époque de la crue, pour espérer de prendre la ville avant que l'inondation vînt troubler ses opérations. En conséquence, il l'avait entourée d'une circonvallation, περιτειχισμός, formée, selon l'usage grec, de fossés (τάφροις), avec leur talus intérieur (χώμασι), et d'un contre-mur désigné ici par le mot τείχεσι. Maisle siége fut plus long qu'on ne l'avait pensé. L'inondation allait survenir. Pour parer aux inconvénients qui devaient en résulter, le roi s'occupa de retenir (κατέσχεν) le fleuve, en fermant les bouches des canaux par des digues qui empêchassent les eaux de pénétrer dans le camp, lequel, placé au—dessous du niveau de l'inondation, s'en trouvait cependant préservé, formant une espèce de polder. Mais, comme les assiégés ou leurs partisans n'auraient pas manqué de couper les digues, il les fit garder par des corps de cavalerie et d'infanterie. De cette manière, le siège put continuer. La ville fut prise d'assaut (κατὰ κράτος), en peu de temps (ἐν ὀλίγῳ χρόνῳ), c'est-à-dire, peu de temps après l'exécution de ces travaux. (52) Polybe rapporte une circonstance peu honorable pour le roi, et que les rédacteurs du décret, par une réserve prudente, ont passée sous silence. Il nous apprend (XXI, 19, 1, ed. Didot) que, lorsque Épiphane vint mettre le siège devant Lycopolis, ceux qu'il appelle δυνάσται τῶν Αἰγυπτίων, chefs des Égyptiens (probablement les chefs politiques des nomes), qui s'étaient révoltés contre le roi, effrayés de cette démarche vigoureuse, vinrent se remettre en ses mains, se confiant à sa bonne foi, ἔδωκαν σφᾶς αὐτοὺς εἰς τὴν βασιλέως πίστιν. Celui-ci les traita fort mal; ce qui l'exposa à de grands dangers par la suite (οἷς κακῶς ἐχρήσατο, καὶ εἷς κινδύνους πολλοὺς ἐνέπεσεν). L'inscription ne dit rien de cela; on n'y fait mention que du siège même, et de la prise d'assaut de la ville dont la garnison tout entière fut passée au fil de l'épée. Les dangers dont parle Polybe, comme d'une suite de la cruauté ou du manque de foi d'Épiphane, se présentèrent plus tard. Quelques-uns des dynastes, épargnés par le roi (οἵπερ ἦσαν ἔτι διασωζόμενοι), Athinis, Pausiras et Chesouphos (noms égyptiens), se révoltèrent encore quelques années après. Polycrate en vint à bout (τοὺς ἀποστάντας εχειρώσατο); ils furent obligés de se rendre, et de se confier, comme précédemment les autres, à la bonne foi d'Épiphane, qui n'y resta pas davantage fidèle, puisque, en dépit de ses promesses, il lit écarteler ces chefs (καὶ δήσας τοὺς ἀνθρώπους γυμνους ταῖς ἁμάξαις εἷλκε). Ce dernier fait se passait bien longtemps après le siège de Lycopolis, Épiphane ayant alors vingt-cinq ans (en 184 avant J. C.)</commentary>
		<note></note>
		<page>3</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="26" dfhg_id="3945" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:26" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:26">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>26</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>αὐτῶν, ἐν ὀλίγῳ χρόνῳ τήν τε πόλιν κατὰ κράτος εἶλεν, καὶ τοὺς ἐν αὐτῇ ἀσεβεῖς πάντας διέφθειρεν καθάπε[ρ Ἐρμ]ῆς καὶ Ὧρος, ὁ τῆς Ἴσιος καὶ Ὀσίριος υἱὸς, ἐχειρώσαντο τοὺς ἐν τοῖς αὐτοῖς</text>
		<translation>de ces fleuves, il a pris en peu de temps la ville de vive force (51), et détruit tous les impies qui s'y trouvaient (52), comme Hermès et Horus, fils d'Isis et d'Osiris, s'étaient rendus maitres , dans ces mêmes </translation>
		<commentary>LIGNE XXVI. (53) Ce rapprochement entre les exploits d'Épiphane et d'Horus, dans les mémes lieux, c'est-à-dire, dans le Delta, est tout à fait remarquable. On est tenté d'y voir une allusion à l'antique guerre, si célèbre dans les annales égyptiennes, contre les Pasteurs qui possederent, pendant plus de deux cents ans, la région inférieure du Delta, ayant pour place d'armes Avaris, comme les ennemis d'Épiphane, Lycopolis. Les préties ont-ils donné à dessein une couleur mythique à un événement de l'histoire? Je croirais plutôt qu'ils se reportent à une lutte antérieure, entre les Égyptiens et quelque peuple conquérant, à une invasion plus reculée, dont le souvenir se perpétuait dans cette image d'un captif, les mains liées derrière le dos, que l'on représentait sous la semelle des sandales. Cette espèce de type de l'étranger ennemi se retrouvant dans les sculptures d'El-Tell, antérieures à l'époque des pasteurs, doit en effet remonter à une invasion plus ancienne (V. L'hôte, Lettres écrites d'Égypte, p. 70). Sans l'usage constant d'employer καθάπερ, et la comparaison qu'il annonce, au second terme, j'aurais peut-être rapporté ce membre de phrase à ce qui suit, et non à ce qui précède; d'autant plus qu'il manque une copulative, au deuxième membre ,τοὺς ἀφηγησ. au lieu de τούς τ ̓ ἀφ., ou τοὺς δὲ ἀφηγ. Je ne changerai donc rien à la ponctuation admise, et le sens restera le même. Le rédacteur aura oublié un τε, comme l. 10; je l'ai suppléé dans les deux cas. Hermes et norus avaient soumis (ἐχειρώσαντο), ceux qui s'étaient révolts auparavant, τους ἀποστάντας πρότερον; et, par auparavant, il faut entendre, du temps d'Osiris, père d'Horus de même qu'Épiphane avait soumis ceux qui s'étaient rév oltés sans son pere, τῶν ἀποστάιτων ἐπὶ του ἑαυτοῦ πατρός. Il y a parité entre les actions; aussi est-il dit d'Horus qu'il a vengé son père, ἐπαμυνας τῷ πατρί (l. 10), et d'Épiphane, qu'il est venu à Memphis pour venger son père , ἕπαμυνῶν (et non ἐπαμύνων) τῷ πατρί. Καθάπερ Ἑρμῆς καὶ Ὧρος Selon Champollion, l'égyptien pορte, comme Horus et Hermès: c'est une tante, puisque le complement, fils (l'Isis et (l'Osiris a,ppa1tient à Horus et noñ pas à Hermès. Il est fort douteux que le rédacteur grec se fût aperçu de cette erreur; et s'il l'avait trouvée dans l'original, il l'aurait reproduite. Cest un nouvel indice que la rédaction grecque est la première. Le scribe égyptien aura fait encore ici un lapsus.</commentary>
		<note></note>
		<page>3</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="27" dfhg_id="3946" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:27" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:27">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>27</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>τόποις ἀποστάντας πρότερον· τούς [τ ̓] ἀφηγησαμένους τῶν ἀποστάντων ἐπὶ τοῦ ἑαυτοῦ πατρὸς, καὶ τὴν χώραν ἐ[νοχλήσ]αντας, καὶ τὰ ἱερὰ ἀδικήσαντας, παραγενόμενος εἰς Μέμφιν, ἐπαμυνῶν</text>
		<translation>lieux (53), des gens révoltes auparavant; quant a ceux qui s'étaient mis à la tête des rebelles (54), sous son père, et qui avaient vexé le pays (55), sans respecter les temples, s'étant rendu à Memphis, pour venger </translation>
		<commentary>LIGNE XXVII. (54) Je crois apercevoir encore une nuance assez délicate dans l'expression: τοὺς ἀφηγησαμένους τῶν ἀποστάντων; le rédacteur pouvait les appeler τοὺς ἡγεμόνας, les chefs; mais c'était leur faire trop d'honneur. Ἀφηγεῖσθαι se trouve dans le style de Polybe et des Septante. (55) La lacune de six lettres Ε ......ΑΝΤΑΣ a été diversement remplie. Ameilhon lit ἔ[πιφθέρ]αντας , mot impropre, d'ailleurs inconnu; Heyne, ἐ[πιθρέξ]αντας; d'autres, ἐ[κπε'ρσ]αντας, ou ἐ[πιπιέσ]αντας, verbes exclusivement poétiques, qui n'ont pu se trouver ici. Le supplément ἐ[ρημώσ]αντας de Porson serait préférable, si le sens n'était trop fort, et s'il ne fallait ici un verbe d'une signification vague, comme celle de ἀδικήσαντας qui suit. La vraie leçon me paraît être ἐ[νοχλήσ]αντας, dont le sens cadre parfaitement avec l'expression adoucie ἀδικήσαντας. Le verbe êvoxksîvwzalestare, se ditdes choses comme des personnes: cet exemple suffira: ἠνώχλουν τὰς πόλεις τὰς ἐν Πελοποννήσῳ (Isocrat. ad Philipp. § 21, Cor.). J'ai conservé le sens général de ἀδικεῖν; mais il s'agit vraisemblablement du pillage, ou tout au moins de la mise à contribution (les temples. Outre les objets précieux qu'on y conservait pour l'usage du culte, ils contenaient aussi des dépôts d'argent que les particuliers croyaient là beaucoup plus en sûreté. Quelques-uns y tenaient en réserve leurs économies; c'étaient des espèces de caisses d'epargne. (Ceci sera développé dans mon Comment sur les papyius du Musée du Louvre.) (56) Καθηκόντως est ici à la lettre notre comme il faut. Καθηκόντως ἐκόλασεν, il les punit comme il faut, comme ils le méritaient.</commentary>
		<note></note>
		<page>3</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="28" dfhg_id="3947" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:28" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:28">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>28</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>τῷ πατρὶ καὶ τῇ ἑαυτοῦ βασιλεία, πάντας ἐκόλασεν καθηκόντως, καθ ̓ ὃν καιρὸν παρεγενήθη πρὸς τὸ συντελεσθῆ[ναι αὐτῷ τὰ] προσήκοντα νόμιμα τῇ παραλήψει τῆς βασιλείας· ἀφῆκεν δὲ καὶ τὰ ἐ[ν]</text>
		<translation>son père et sa propre couronne, il les a punis comme ils le méritaient, à l'époque où il vint pour célébrer les cérémonies prescrites pour la réception de la couronne; de plus, il a remis ce qui dans </translation>
		<commentary></commentary>
		<note></note>
		<page>3</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="29" dfhg_id="3948" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:29" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:29">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>29</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>τοῖς ἱεροῖς ὀφειλόμενα εἰς τὸ βασιλικὸν ἕως τοῦ ὀγδόου ἔτους, ὄντα εἷς σίτου τε καὶ ἀργυρίου πλῆθος οὐκ ὀλίγον· ὡσαύ[τως δὲ κ]αὶ τὰς τιμὰς τῶν μὴ συντετελεσμένων εἰς τὸ βασιλικὸν βυσσίνων ὄθ[ονί–]</text>
		<translation>les temples était du au trésor royal jusqu'à la VIIIe année, montant, tant en vivres qu'en argent, à une quantité non petite; pareillement, il a remis la valeur des toiles de Byssus qui n'avaient point été fournies au trésor royal </translation>
		<commentary>LIGNE XXIX. (57) Ἔως του ὀγδόου ἔτους. On ne voit pas de raison pour qu'Épiphaue ait exempté les prêtres de payer ce qu'ils redevaient antérie rement, jusqu'au commencement de la huitième année; mais on comprend très-bien qu'il ait pris pour terme la fin de cette auuée,ou le commencement de la neuvième qui marquait celle de son couronnement. Je pense donc que ἕως τ. ὀ. ἔ. signifie jusques et compris la huitième année; on sait que ἕως, comme μέχρι, et en latin usque ad, comprend souvent le terme qui suit, avec notre sens de jusques à .... et inclusivement. (58) Ὡσαύτως δὲ καί. Autres remises. Le roi ne s'est pas contenté de réduire des deux tiers la quantité des toiles de byssus que les temples devaient fournir au fisc (l. 17 et 18); réduction qui ne comptait que pour l'avenir, mais encore, pour le passé, il a fait deux remises: 1° Le prix (τιμαί) de celles qui n'avaient pu être payées avant la même époque, c'est-à-dire, avant la neuvième année de son couronnement; 2° quant à celles qui avaient été payées, il a remis ce que l'on appelle ici τὰ πρὸς τὸν δειγματισμὸν διάφορα, et qui n'avait pas été compris d'Ameilhon. L'analogie indique assez clairement que δειγματισμός exprime l'opération de vérifier si les toiles fournies ont la qualité et la grandeur requises, et sont conformes à l'étalon (Drumann, p. 181 , 182). Les mots τὰ διάφορα, où l'on a voulu trouver l'idée de différence, qu'ils ont très souvent, ne signifient rien autre chose que ἀνάλωμα, impensa, et correspondent au τιμαί du premier membre. Ce sens de διάφορον, et surtout du pluriel διάφορα, est fréquent dans le style Alexandrin. Aux exemples du pluriel cités dans le lexique d'Henri Estienne, tirés de Polybe, de Denys d'Halicarnasse ou des Septante (t. II, p. 1387. D. ed. Didot), il faut ajouter, outre ce passage de notre inscription, celui-ci du Pseudo-Aristéas, qui offre la même construction; l'auteur dit de Ptolémée Philadelphe: Ἐχρηματίσθη πολλὰ διάφορα πρὸς τὸ συναγαγεῖν, εἷ δυνατὸν, ἅπαντα τὰ κατὰ τὴν οἰκουμένην βιβλία (p. 333, ed. Vandal.); et cet autre d'une inscription mutilée (le Mylasa: Τὰ διάφορα εἰς τὴν τῶν προγεγραμμένων ἔργων κατασκευήν (ap. Pocock. Inscr. antiq. VIII, n° 7). Il ressort de là un fait assez curieux; c'est que les toiles, avant livraison, étaient soumises à une verification, dont on mettait la dépense à la charge des fournisseurs. Ainsi, elles arrivaient sans aucuns frais au trésor; en d'autres termes, les frais de perception restaient à la charge des contribuables.</commentary>
		<note></note>
		<page>3</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="30" dfhg_id="3949" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:30" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:30">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>30</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>ων, καὶ τῶν συντετελεσμένων τὰ πρὸς τὸν δειγματισμὸν διάφορα ἕως τῶν αὐτῶν χρόνων· ἀπέλυσεν δὲ τὰ ἱερὰ καὶ τῆς ἀ[ποτεταγ]μένης ἀρτάβης τῇ ἀρούρᾳ τῆς ἱερᾶς γῆς, καὶ τῆς ἀμπελίτιδος ὁμοί[ως]</text>
		<translation>ainsi que les frais de vérification pour celles qui l'avaieut été, jusqu'à la même époque; il a affranchi les temples du droit d'artabe par aroure de terre sacrée; de même, </translation>
		<commentary>LIGNE XXX. (59) La lacune de six ou sept lettres a été remplie par Heyne et Porson, au moyen de Λ[ΕΛΕΙΜ]ΜΕΝΗΣ; mais l'égyptien s'oppose à cette restitution; il porte, selon Champollion: le roi a ordonné, concernant les droits d'une artabe par aroure de terres appartenant aux dieux, ainsi que celui de l'amphore par aroure de vignobles dus aux: dieux, qu'on en fit la remise. Il ne s'agit pas seulement de la remise de l'artabe non payée ou arriérée, mais de la suppression générale et absolue du droit: il yavait donc dans le grec un autre mot que λελειμμένης; et comme la lettre initiale peut être aussi bien un Α qu'un Α, j'ai lu Α[ΠΟΤΕΤΑΓ]ΜΕΝΗΣ, qui rend justement l'idée de l'égyptien. Ameilhon trouve ici la tournure embarrassée. Le sens est assez. clair; mais il semble que la construction la plus naturelle serait: [ἀπέλυσε] καὶ – τοῦ κεραμίου τῇ ἀρούρα τῆς ἀμπελίτιδος γῆς. Dans tous les cas, comme τῆς ἀμπελίτιδος γῆς dépend de τῇ ἀρούρα, il ne faut pas mettre comme Porson un δὲ après ὁμοίως, ce qui rompt inutilement la phrase; Cependant, le changement du génitif s'explique bien par l'ellipse de κατά devant τὸ κεράμιον. Les mots τῆς ἱερᾶς γῆς appelaient καὶ τῆς ἀμπελίτιδος; et il était.'plus élégant de continuer par un accusatif absolu que d'attacher encore un génitif à ἀπέλυσεν. Je ne traduis pas κεράμιον par amphore, parce que ce dernier mot présente une idée de plus que κεράμιον, et peut-être même étrangère à celle que les prêtres veulent exprimer: que κεράμιον soit une mesure de liguides, comme artabe une mesure de solides, cela est certain; que, dans plusieurs textes, de l'époque romaine, κεράμιον soit employé comme un synonyme d'amphore, cela n'est pas non plus douteux; mais ici le rédacteur a-t-il voulu exprimer une mesure identique avec l'amphore grecque? C'est peu probable. A coup sûr, le mot κεραμιον représente une mesure égyptienne, dont la capacité était bien connue de ceux qui employaient le mot; à peu près comme les termes vagues pot et bouteille, dont le. sens propie est celui d'une sorte de vase, mais qui se prennent; aussi comme l'expression d'une mesure: «de la bière à 30 centimes le pot, la bouteille.» Dans cette incertitude, j'ai conservé le mot he'ramion sans le traduire.</commentary>
		<note></note>
		<page>4</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="31" dfhg_id="3950" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:31" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:31">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>31</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>τὸ κεράμιον τῇ ἀρούρᾳ· τῷ τε Ἄπει καὶ τῷ Μνεύει πολλὰ ἐδωρήσατο, καὶ τοῖς ἄλλοις ἱεροῖς ζῴοις, τοῖς ἐν Αἰγύπτῳ, πολὺ κρεῖσσον τῶν πρὸ αὐτοῦ βασιλέων φροντίζων ὑπὲρ τῶν ἀνηκόν[των εἰς]</text>
		<translation>quant au Keramion par aroure de vignoble; il a fait beaucoup de donations à l'Apis, au Mnévis, et aux autres animaux sacrés en Égypte, prenant beaucoup plus de soin que les rois ses prédécesseurs de ce qui concerne </translation>
		<commentary>LIGNE XXXI. (60) Les prêtres distinguent par leur nom les taureaux Apis et Mne'vis; les autres animaux sacrés, ils ne les désignent que vaguement par les expressions: καὶ τοῖς ἄλλοις ἱεροῖς ζῴοις, τοῖς ἐν Αἰγύπτῳ. Le décret confirme le témoignage de tous les auteurs anciens qui mettent au premier rang des animaux sacrés en Égypte, les taureaux Apis et Mnévis. Ils nomment tous Apis le premier, et Mnévis le second, excepté pourtant Ammien Marcellin (Mnevis et Apis sunt notiora. Amm. Marc. XXII, 14, 7). Tous s'accordent également à dire que le siège du culte du premier était à Memphis, le second à Héliopolis (V. les textes dans Jablonsky, Panth. Aegypt. IV, e. 2 et 4); ils étaient consacrés l'un a la lune (Isis), l'autre au soleil (Osiris), quoique, selon Diodore de Sicile, on les considérait tous deux comme consacrés à Osiris (I,21); il dit également que leur culte n'était pas limité à ces deux villes, mais s'étendait à toute l'Egypte; et partout sans doute, ils étaient représentés par des animaux vivants; le seul qui soit connu, outre Apis et Mnévis, est l'Onuphis ou Pacis adoré à Hermonthis (Jabl. Panth. Aeg. I, p. 99 ; ΙΙ, p. 273, 59). Les papyrus grecs confirment ce témoignage, en nous indiquant qu'il y avait à Memphis même, outre Apis, un taureau Mnévis, dont on célébrait aussi le deuil à sa mort; car j'ai trouvé dans un papyrus (appartenant à M. l'abbé Greppo) un état des dépenses faites par les Didymes (prêtresses du Sérapiéum) pour le deuil de Mnévis (τὸ ἀνάλωμα τῶν Διδυμῶν τοῦ πένθους τοῦ Μνήγειος (pour Μνήειος ou Μνεύιος). Un papyrus de Leyde (dans Reuvens, Lettres, III, p. 50 et suiv.) contient les pétitions d'un Pétésis, fils de Chénuphis, archentaphiaste d'Osorapis et d'Osoramnévis (ἀρχενταφιαστὴς τοῦ Ὀσοράπιος καὶ Ὀσοράμνειος, θεῶν μεγίστων). Cette addition des trois syllabes Osor ou Osora, devant les noms d'Apis et de Mnévis, est un fait aussi nouveau que certain. Dans un autre papyrus de Memphis, relatif aux Didymes, l'homme chargé de soigner Apis est appelé ὁ βουκόλος τοῦ Ὀσοροίπιος (Papyr. Gr. of the Brit. Mus. XII, l. 7); et, dans un autre, il est question de la cérémonie dite ἀναγωγὴ τοῦ Ὀσοράπιος (XIV, 22). — Ces trois syllabes se retrouvent ailleurs; par exemple, dans les noms royaux Oser—sen, Osortasen, Osor-kôn; et le nom divin Ar-Oéris (ou Or-oeris). Les deux noms propres Ὄηρις et Ὀσορ-όηρις, que donnent des papyrus (ap. Peyron, II, p. 56), ne diffèrent que par l'addition de ces trois syllabes. Je soupçonne qu'elles rappellent les deux noms divins ”Οσ[ιρις] et 'Ὧρ[ος]. Ainsi, les noms Ὀσόραπις et Ὀσοράμνευις seraient une combinaison des noms d'Apis et de Mnévis avec ceux d'Osiris et de son fils Horus; combinaison d'autant plus naturelle, que la liaison religieuse de ces animaux avec la triade d'Isis, d'Osiris et de leur fils Horus est au nombre des points les moins incertains, dans cette profonde obscurité qui enveloppe la religion égyptienne. (61) Φροντίζων ὑπὲρ τῶν. On pouvait se passer de la préposition ὑπέρ, car le verbe φροντίζειν est ordinairement suivi du génitif sans préposition. Cependant la locution n'est point insolite. On trouve non-seulement φροντίζειν περί τινος dans Démosthène (p. 131, 10), Xénophon (Apomn. I, 4, 17) et les Septante (Sirach, XLI, 15); mais aussi ὑπέρ τινος (Démosthène, p. 9, 13; 526, 25).</commentary>
		<note></note>
		<page>4</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="32" dfhg_id="3951" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:32" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:32">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>32</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>αὐτὰ διαπαντὸς· τά τ ̓ εἰς τὰς ταφὰς αὐτῶν καθήκοντα διδοὺς δαψιλῶς καὶ ἐνδόξως, καὶ τὰ τελισκόμενα εἰς τὰ ἴδια ἱερὰ, μετὰ θυσιῶν, καὶ πανηγύρεων, καὶ τῶν ἄλλων τῶν νομι[ζομένων·]</text>
		<translation>ces animaux, en toute circonstance; et ce qui était nécessaire à leur sépulture, il l'a donné largement et noblement, ainsi que les sommes accordées pour leur culte particulier, y compris les sacrifices, panégyries et autres cérémonies prescrites; </translation>
		<commentary>LIGNE XXXII. (62) Ἔνδόξως répond à notre noblcment, de manière à se faire honneur.» Cet adverbe complète bien δαψίλως. (63) Τελισκόμενα, comme συντελούμενα (Sturzde Dial. mac. p. 197) indique les sommes qu'on était convenu de payer pour le culte particulier de chacun de ces animauae, ou bien pour les temples qui leur étaient spécialement consacrés. Je crois cependant que l'idée de culte cadre mieux avec ce qui précède et avec ce qui suit, θυσίαι, πανηγύρεις.</commentary>
		<note></note>
		<page>4</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="33" dfhg_id="3952" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:33" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:33">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>33</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>τά τε τίμια τῶν ἱερῶν, καὶ τῆς Αἰγύπτου, διατετήρηκεν ἐπὶ γώρας ἀκολούθως τοῖς νόμοις· καὶ τὸ Ἀπιεῖον ἔργοις πολυτελέσιν κατέσκευασεν, χορηγήσας εἰς αὐτὸ χρυσίου τε κ[αὶ ἀργυρί-]</text>
		<translation>les privilèges des temples et de l'Égypte, il les a maintenus sur le même pied, conformément aux lois; il a embelli l'Apiéum de magnifiques ouvrages, ayant dépensé, pour ce temple, d'or, d'argent </translation>
		<commentary>LIGNE XXXIII. (64) La remarque deVilloison sur τὰ τίμια, les droits, les priviléges, les prérogatives, est exacte. Selon Champollion l'égyptien porte aussi: les honneurs appartenant aux temples. Un passage d'une inscription de Téos montre bien en quel sens est pris ce mot: après avoir parlé du droit d'asile, ἀσυλία, on ajoute τά τε ἄλλα τὰ ὑπάρχοντα αὐτοῖς ἔνδοξα καὶ τίμια (ap. Chishull, Ant. As. p. 115).</commentary>
		<note></note>
		<page>4</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="34" dfhg_id="3953" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:34" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:34">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>34</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>ου, καὶ λίθων πολυτελῶν, πλῆθος οὐκ ὀλίγον· καὶ ἱερὰ, καὶ ναοὺς, καὶ βωμοὺς, ἱδρύσατο· τά τε προσδεόμενα ἐπισκευῆς προσδιωρθώσατο, ἔχων θεοῦ εὐεργετικοῦ ἐν τοῖς ἀνήκου[σιν εἰς τὸ]</text>
		<translation>et de pierres précieuses, une quantité non petite; il a fondé (68) des temples, des naos, des autels ; il a restauré, à son tour, ceux qui avaient encore besoin de réparations (69), ayant, pour tout ce qui concerne </translation>
		<commentary>LIGNE XXXIV. (65) On voit que des gens de Memphis sont les premiers intéressés dans ce décret. Toutes les fois qu'on sort des choses générales, et qu'on particularise les bienfaits du roi, c'est une divinité ou un temple de Memphis que l'on indique. On dit qu'il a étendu ses bienfaits à tous les temples de l'Égypte; mais on n'en nomme pas un seul de Thèbes ou d'aucun autre lieu. L'Apiéum, dont on parle ici, est le temple qui existait, comme les papyrus nous le montrent, dans l'enceinte du Sérapiéum. (66) On pourrait croire que les travaux dispendieux (ἔργα πολυτελῆ) dont Épiphane a embelli l'Apiéum, consistaient en propylons ou autres constructions accessoires, qu'on distingue encore avec les noms des Ptoléniées dans quelques-uns des plus anciens édifices de Thèbes. Dans ce cas, les mots λίθοι πολυτελεῖς ne seraient pas ce que nous appelons des pierres précieuses, tels qu'agate, cornaline, jaspe, saphir, rubis, émeraude, diamants etc.; mais des matériaux précieux, tels que marbres divers, granit vert ou rose, basalte , etc. Mais, outre que le sens naturel des mots conduit à l'idée de pierres précieuses, ces mots étant joints à ceux d'or et d'argent, il ne peut être question que d'ornements, non de construction. On trouve de même dans Josèphe: καὶ πρὸς παρασκευὴν δὲ κρατήρων ... ἔπεμψε χρουσοῦ μὲν ὁλκῆς τάλαντα πεντήκοντα, λίθων δὲ πολυτελῶν ἀσυλλόγιστόν τι πλῆθος (Ant. Jud. XII, 2, 5); dans Callixène: στέφανος .... χρυσοῦς, λίθοις πολυτελέσι κεκοσμημένος (ap. Athen. VI, 202, D); Lucien: ... λίθοις τοῖς πολυτελέσι ἠσκημένος, καὶ χρυσῷ, καὶ γραφαῖς διηνθισμένος (Imag. § 11), ce qu'Hérodien exprime par λίθοις τιμίοις (V, 5, 4), et Clément d'Alexandrie, par χρυσῷ καὶ ἀργύρῳ καὶ ἠλέκτρῳ .... καὶ τοῖς ἀπὸ Ἰνδίας καὶ Αἰθιοπίας ..... λιθιδίοις (Paedag. III, 2, p. 252, fin.). Ces ἔργα πολυτελῆ sont donc la dorure (χρύσωσις) de quelques parties du temple, et l'emhellissement de quelques chapelles par incrustation de pierres précieuses, d'or et d'argent. (67) Il faut remarquer le choix et la propriété des termes qui expriment tous ces travaux d'Épiphane. Ἱδρύσατο est le mot propre, appliqué à βωμός, ναός ou ἱερόν, pour exprimer qu'on a bâti, élevé, autel, temple ou naos (Thés. gr. ling. IV, p. 523 , B. ed. Didot). C'est ce passage qui m'avait conduit à l'idée que les édifices on parties d'édifices égyptiens, sur lesquelles des inscriptions grecques se trouvent, n'expriment pas de simples dédicaces; et conséquemment que ceux qu'a élevés Epiphane, étaient de style égyptien (Journal des Savants 1821, p. 4511); idée confirmée depuis par tant de monuments. (68) Le roi a restauré tout ce qui, dans les anciens édifices , avait besoin de réparation: ἕπισκευή peut bien signifier construction ajoutée: mais ce mot se dit le plus souvent de réparations, sens appelé d'ailleurs par προσδιωρθώσάτο. Aux exemples cités dans le Thesaurus gr. Ling. T. III p. 1773 ed. Didot, on peut ajouter des phrases semblables à la nôtre ... εἰς ἐπισκευῆν ὧν ἂν δέηται τὸ ἱερον τάλαντα πεντήκοντα. (Joseph. Ant. Jud. XII, 2, 6 ); et ἐν οἷς ἂν ἐπιφανεστέραν γίνεσθαι τὴν τοῦ ἱερου ἐπισκευὴν δέοι (id. XII, 3, 3). Il y a de plus dans les deux composés ΠΡΟΣδεόμενα et ΠΡΟΣδιωρθώσατο, l'idée de réparations antérieures, auxquelles Épiphane ajouta les siennes. C'est là une nuance délicate qui exprime que le roi a continué l'oeuvre de ses prédécesseurs. J'ai taché de la rendre par les mots à son tour et encore. (69) Le choix de l'adjectif εὐεργετικός n'est pas indifférent. On aurait pu mettre θεοῦ εὐεργέτου, 16 sens eût été le même, mais il y aurait eu amphibologie; on aurait pu voir là le dieu Évergéte. (70) Le supplément de la lacune est dû à Porson. Heyne suppléait: ἀνήκο[υσι τὴν] θεῖον διάνοιαν, leçon incorrecte, le verbe ἀνήκουσι n'ayant pas son complément nécessaire; d'ailleurs il faudrait τὴν τοῦ θείου διάνοιαν. La construction revient à ... περὶ τῆς πρὸς τὸ θεῖον εὐσεβείας (Inscr. ap. Clarke ΙΙ, p. 1114), à ἡ πρὸς τὸ θεῖον ὁσιότης dans un papyrus du Louvre, et principalement à cette phrase de la stèle de Turin: τὸ δὲ πάντων πρῶτον καὶ μέγιστον, [ποιησάμενος τὴν πᾶσα]ν ἐπιμέλειαν τῶν εἷς τὸ θεῖον ἀναπεμπομένων.</commentary>
		<note></note>
		<page>4</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="35" dfhg_id="3954" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:35" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:35">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>35</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>θεῖον διάνοιαν· προσπυνθανόμενός τε, τὰ τῶν ἱερῶν τιμιώτατα ἅνενεοῦτο ἐπὶ τῆς ἑαυτοῦ βασιλείας, ὡς καθήκει· ἀνθ ̓ ὧν δεδώκασιν αὐτῷ οἱ θεοὶ ὑγίειαν, νίκην, κράτος, καὶ τἄλλ ̓ ἀγαθ[ὰ πάντα,]</text>
		<translation>la divinité (70), le zèle d'un dieu hienfaisant; après nouvelle information (71), il a réparé les plus honorés des temples (72) sous son règne (73), comme il convient; en récompense de quoi, les dieux lui ont donné santé, victoire, force et tous les autres biens, </translation>
		<commentary>LIGNE XXXV. (71) Il y a encore une nuance à remarquer dans ce ΠΡΟΣπυνθανόμενος; déjà, des informations avaient été prises avant Épiphane sur l'état des temples; mais il en a fait prendre d'autres, à la suite desquelles il a renouvelé les plus importants des temples. (72) L'expression τὰ τῶν ἱερῶν τιμιώτατα ἀνενεοῦτο (par erreur, ἀνανεοῦτο sur la pierre), a été diversement entendue. Ameilhon dit: «Les choses les plus précieuses renfermées dans les temples.» La version de M. Drumann donne un sens analogue (p. 31). Heyne: templa praecipuo honore Izabita: c'est le seul Sens compatible avec le grec; comme τῶν ἵππων οἱ εὐφυέστατοι (Xenoph. Apomn. IV, 1, 3). Dans l'autre sens, le rédacteur, qui savait très-bien écrire sa langue, aurait dit: τὰ ἐν τοῖς ἱεροῖς τιμιώτατα. Il s'agit donc des temples, et non des choses contenues dans les temples. Ceci est important d'après la force du mot, ἀνανεοῦσθαι, renouveler, qui signifie beaucoup plus que réparer; et, par exemple, refaire à neuf partie ou totalité d'un édifice fort endommagé ou même menacé de destruction (v. mes Recherches sur l'Êgypte, p. 67). Il y a dans l'égyptien: «il a renouvelé les honneurs des temples, comme il convenait sous son règne.» Cette différence provient de ce que le scribe égyptien n'a pas entendu le grec. En effet,les signes qui représentent les honneurs des temples sont les mêmes qui sont exprimés l. 33 par τὰ τίμια τῶν ἱερῶν, et à la fin de la l. 36 par τὰ ὑπάρχοντα τίμια πάντα τῷ ... Πτολεμαίῳ. Si le rédacteur grec n'avait fait que traduire l'égyptien, il aurait rendu de même la même expression, et n'aurait pas été chercher l'expression si différente τὰ τῶν ἱερῶν τιμιώτατα. C'est donc évidemment celle-ci que le scribe égyptien aura mal comprise et mal rendue, la croyant identique avec l'autre; et de cette manière, il a dit deux fois la même chose. Cela prouve encore que le texte grec a précédé l'autre; et que celui-ci est l'oeuvre d'un Egyptien qui entendait le grec fort médiocrement. La justesse du supplément τ ̓ ἄλλα ἀγαθ[ὰ πάντα] est d'ailleurs justifiée parle texte hiéroglyphique où se lit: «et tous les autres biens (Champ. Gramm. Egypt. p. 315.) Ainsi non-seulement Épiphane a élevé, ἱδρύσατο, des temples; mais il a embellι, reparé et refait de ces édifices. Or, les temples d'Ombos, de Philes, d'Edfou etc., et quelques-uns de Thèbes, presque refaits sous les Ptolémées, notamment le petit temple d'Esculape ou d'Imouth à Philes, et le propylon Ouest de la salle hypostyle au palais de Carnak, construit par Épiphane (Lhôte , Lettres écrites d'Égypte, p. 205), prouvent que les termes de notre inscription n'expriment que la vérité. (73) La circonstance, ἐπὶ τῆς βασιλείας, sous son règne, et non dans son royaume, comme dit Ameilhon (plus haut, note 26), n'est pas à beaucoup près oiseuse. Les travaux dont il s'agit ne sont pas de son prédécesseur, ils ont été commencés et achevés sous son règne; à lui seul en appartient le mérite. (74) La royauté restant, etc. ce que l'inscription hiéroglyphique exprime ainsi: «L'honneur suprême (étant) établi en lui et en la race de sesfils» (Champ. Gr. Eg. p. 419). Le grec dit seulement à lui et à ses enfants: mais l'idée accessoire de la postérité entière du roi est exprimée par le verbe διαμένειν.</commentary>
		<note></note>
		<page>4</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="36" dfhg_id="3955" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:36" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:36">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>36</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>τῆς βασιλείας διαμενούσης αὐτῷ καὶ τοῖς τέκνοις εἰς τὸν ἅπαντα χρόνον· Ἀγαθῇ Τύχῃ· ἔδοξεν τοῖς ἱερεῦσι τῶν κατὰ τὴν χώραν ἱερῶν πάντων, τὰ ὑπάρχοντα τ[ίμια πάντα]</text>
		<translation>la couronne devant demeurer (74) à lui et à ses enfants, dans toute la durée du temps (75); A la bonne fortune (76); Il a paru convenable aux prêtres de tous les temples du pays que tous les honneurs rendus </translation>
		<commentary>LIGNE XXXVI. (75) Le même voeu existe dans le décret des Sigeens, en l'honneur d'Antiochus Sôter: γίνεσθαι τά τε ἄλλα ἀγαθὰ πάντα τῷ βασιλεῖ ... καὶ τὰ πράγματα καὶ τὴν βασιλείαν λαμβάνοθσαν ἐπιδοσιν (ap. Chish. Ant. As. p. 51 et 52. — Cf. Drumann, p. 196). Ἀγαθῇ τύχῃ· ἔδοξεν κ. τ. λ. Voilà encore la forme grecque toute pure; l'économie du décret ne s'écarte en rien de l'usage grec. Ainsi l'ἀγαθῇ τύχῃ vient après le considérant, qui dépend de ἐπεί ou de ἐπειδή, et précède ἔδοξεν, qui est suivi de tout ce qu'il a plu de faire pour le personnage qu'on veut honorer. A coup sûr l'ἀγαθῇ τύχῃ n'a rien d'égyptien, et n'était dans aucun des deux textes hiéroglyphique et démotique. Un translateur grec d'un texte égyptien ne l'aurait pas mis dans sa traduction. Nouvel indice que nous avons ici la rédaction originale. Ici ἡ χώρα désigne toute l'Égypte; car on lit dans l'inscription hiéroglyphique: «Appartenant aux prêtres de la partie septentrionale et de la partie méridionale.» (Champ. Gr. égyp. p. 192.) Si le rédacteur n'a pas mis, comme ailleurs (l. 46) κατὰ τήν τε ἄνω καὶ τὴν κάτω χώραν, c'est que l'adjectif πάντων après ἱερῶν rendait l'expression τὴν χώραν suffisamment claire.</commentary>
		<note></note>
		<page>4</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="37" dfhg_id="3956" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:37" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:37">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>37</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>τῷ αἰωνοβίῳ βασιλεῖ Πτολεμαίῳ, ἠγαπημένῳ ὑπὸ τοῦ Φθᾶ, θεῷ Ἐπιφανεῖ, Εὐχαρίστῳ, ὁμοίως δὲ καὶ τὰ τῶν γονέων αὐτοῦ, θεῶν Φιλοπατόρων, καὶ τὰ τῶν προγόνων, θεῶν Εὐεργ[ετῶν, καὶ τὰ]</text>
		<translation>au toujours vivant roi Ptolémée, chéri de Philias, dieu Épiphane, Euchariste, de même que ceux de ses parents, dieux Philopators, et ceux de ses aïeux, dieux Évergètes, et ceux </translation>
		<commentary>LIGNE XXXVII. (76) L'incise, ἡγαπημένῳ ὑπὸ τοῦ Φθᾶ, a été omise dans l'égyptien. On conçoit très-bien cette omission d'un traducteur, par l'effet d'une inadvertance. Mais ce que l'on conçoit moins, c'est qu'un traducteur ajoute au texte original ce qui n'y est pas. Encore une induction en faveur de la priorité du grec.</commentary>
		<note></note>
		<page>4</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="38" dfhg_id="3957" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:38" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:38">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>38</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>τῶν θεῶν Ἀδελφῶν, καὶ τὰ τῶν θεῶν Σωτήρων, ἐπαύξειν μεγάλως· στῆσαι δὲ τοῦ αἰωνοβίου βασιλέως Πτολεμαίου, θεοῦ Ἐπιφανοῦς, Εὐχαρίστου, εἰκόνα ἐν ἑκάστῳ ἱερῷ, ἐν τῷ ἐπιφα[νεστάτῳ τόπῳ·]</text>
		<translation>des dieux Adelphes, et ceux des dieux Soters, soient de nouveau augmentés grandement (77); qu'on élève au toujours vivant roi Ptolémée, dieu Épiphane, Euchariste, une image en chaque temple, dans le lieu le plus apparent, </translation>
		<commentary>LIGNES XXXVIII, XXXIX. (77) Ce n'est pas sans raison qu'on a employé le composé ἐπαύξειν, sur-augmenter, aulieu du simple αὔξειν, dont on s'est servi plus bas (l. 53). Épiphane a augmenté les honneurs qui avaient été rendus déjà aux premiers Ptolémées. Champollion fait sur εἰκόνα une remarque importante. «Le texte démotique emploie le sême qui a déjà paru l. 2. là où le grec dit encore εἰκόνος, ce qu'on retrouve à la l. 32, répondant toujours au grec τὰς εἰκόνας. Ce mot doit se traduire rigoureusement par image, représentation, portrait d'un individu, soit peint, soit sculpté en bas-relief. Lorsqu'il s'agit d'une statue proprement dite, les deux textes d'un commun accord emploient d'autres expressions que le mot εἰκών et le sême signifiant image; le grec se sert du mot ξόανον. Le texte hiéroglyphique vient lui-méme à l'appui de cette distinction, puisque la où le démotique et le grec disent image, le texte sacré présente un groupe hiéroglyphique dont le caractère dominant est l'image même d'un homme debout, coiffé du Pschent, et costumé comme les rois qui sont si fréquemment représentés sur les bas-reliefs décoratifs des temples. Là, au contraire, où le grec et le démotique emploient le mot statue, le texte hiéroglyphique offre la figure d'une statue égyptienne assise sur un trône, les bras étendus sur les cuisses, comme la statue dite de Memnon et la plupart des statues des Pharaons qui décorent les façades extérieures et intérieures des Pharaons.» «Il importe donc de traduire à la rigueur εἰκών par image, portrait, et ξόανον par statue.» Cette observation, quant au sens de εἰκών (nous reviendrons sur ξόανον à la l. 41), est confirmée par les circonstances qui accompagnent ce mot, et qui montrent qu'il s'agit, en effet, d'une de ces scènes d'inauguration ou de consécration, qu'on voit, en si grand nombre, parmi les anaglyphes des temples de toutes les époques, pharaonique grecque ou romaine. Car nous voyons qu‘à côté du roi doit être représentée debout (παρεστήξεται) la divinité principale (ὁ κυριώτατος θεὸς) du temple. Ameilhon croyait que παρεστήξεται est une faute du rédacteur, au lieu de παραστήσεται. C'est lui qui se trompait: ce mot est un futur moyen de παρίστημι (Buttm. ausführl. Gr. § 99. Anm. 3). Aristote, cité par H. Estienne, a le simple ἑστήξεται (Thesaur. Gr. ling. T. IV, p. 695, B. ed. Didot) — Lucien emploie aussi la forme παρεστήξῃ (2. pers. du même temps, Imag. 514, p. 473, 1. 3), où Paulmier voulait à tort lire παρεξεστήσῃ de παρεξίσταμαι. Le sens du verbe, littéralement adstare, emporte l'idée que la figure du Dieu devait être debout. Ce dieu est le κυριώτατος θεός, expression qui désigne celui auquel le temple était spécialement consacré (v. les Rech. pour servir à l'hist. de l'Eg. p. 31). C'est la scène si ordinaire où le roi est représenté debout, assisté d'une divinité dans la même position, et accompagnée de divers attributs. Ici, elle doit âme dans l'attitude de lui donner l'arme victorieuse, ὅπλον νικητικόν, probablement la harpé qu'un dieu présente au roi sur un bas-relief (Champoll. Mon. de l'Égypte et de la Nubie, Pl. L.). Cet ὅπλον νικητικόν faisait allusion sans doute à la victoire remportée par Epiphane sur les révoltés. «Cette image portera le nom de Ptolémée.» Ceci exprime l'usage d'accompagner ces figures en anaglyphes, du cartouche royal, portant les noms et prénoms de Ptolémée. On devait mettre cette scène ἐν τῷ ἐπιφανεστάτῳ τόπῳ de chaque temple; connue sur une de ses parois principales, ou sur un pylône, enfin dans un lieu bien en vue; c'est-à-dire, dans les mêmes endroits où nous voyons encore représentées de pareilles scènes. On indique aussi de quelle maniere et en quel style les scènes seront exécutées: κατεσκευασμέν[α ...]τρόπον. Ameilhon propose de remplir la lacune par κατεσκευασμέν[α κατὰ τὸν νόμιμον] τρόπον, Heyne par ..., εἰς τὸν τιμιώτατον] τρόπον, enfin Porson, par τὸν ἐπιχώριον] τρόπον, avec l'ellipse élégante de κατά. Mais le vraie supplément qui est aussi de la juste longueur, et qui, pour le sens, rentre dans le dernier, est κατεσκευασμένα τὸν Αἰγυπτίων τρόπον; car le texte égyptien, selon Champollion, porte: «ces choses étant disposées, selon la coutume (les Égyptiens.» Cette expression peut encore aunoncer que la rédaction grecque est la première. C'est un Grec qui parle ainsi. Un Égyptien aurait dit, à ce qu'il semble: selon notre coutume, τὸν καθ ̓ ἡμᾶς τρόπον. L'expression est parfaitement justifiée par le style qu'on remarque dans toutes ces scènes religieuses où les rois grecs jouent un rôle. C'est toujours le style égyptien sans aucun mélange.</commentary>
		<note></note>
		<page>4</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="39" dfhg_id="3958" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:39" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:39">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>39</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>ἣ προσονομασθήσεται Πτολεμαίου, τοῦ ἐπαμύναντος τῇ Αἰγύπτῳ· ἧ παρεστήξεται ὁ κυριώατος θεὸς τοῦ ἱεροῦ, διδοὺς αὐτῷ ὅπλον νικηικόν· ἃ ἔσται κατεσκευασμέν[α τὸν Αἰγυπτίων]</text>
		<translation>lequel portera le nom de Ptolémée (78), celui qui a vengé l'Égypte; qu'auprès soit placé debout le dieu principal du temple, lui présentant une arme de victoire, le tout disposé à la manière Égyptienne </translation>
		<commentary>(78) L'image portera le non: de Ptolémée, προσονομασθήσεται Πτολεμαίου. La même construction est dans Porphyre: Τὸ λςʹ ἔτος Φιλομήτορος προσαγορεύεσθαι τῆς τούτου βασιλείας (ap. Euseb. Citron. p. 225, l. 24). Le texte hiéroglyphique porte: «On érigera une image, son nom sera Ptolémée» (Champ. Gr. égypt., p. 277 et 429). Ceci veut dire qu'à côté de l'image sera mis le cartouche royal, contenant le nom et les titres du roi, comme on le voit dans tous les bas-reliefs du même genre.</commentary>
		<note></note>
		<page>4</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="40" dfhg_id="3959" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:40" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:40">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>40</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>τρόπον καὶ τοῦς ἱερεῖς θεραπεύειν τὰς εἰκόνας τρὶς τῆς ἡμέρας· καὶ παρατιθέναι αὖταῖς ἱερὸν κόσμον, καὶ τᾶλλα τὰ νομιζόμενα συντελεῖν, καθὰ καὶ τοῖς ἄλλοις θεοῖς, ἐν [ταῖς ἐν Αἰγυπτῳ πα-]</text>
		<translation>que les prêtres fassent trois fois par jour le service religieux (79) auprès des images, et leur mettent un ornement sacré (80); et exécutent les autres cérémonîes prescrites, connue pour les autres dieux, dans les panégyries qui se célèbrent en Égypte </translation>
		<commentary>LIGNE XL. (79) Le service religieux (θεραπεύειν) est exprimé dans l'égyptien par le simple mot servir (Champ. Gramm. Ég. p. 507); il devait se faire trois fois pur jour: il consistait sans doute en quelques formules de prières, ou en quelques actes d'adoration, προσκυνήματα. Μ. Drumann cite fort à propos un passage de Plutarque, où il est dit que l'on sacrifie trois fois par jour au soleil ἡμέρας ἑκάστης τριχῶς (de Is. et Osir. p. 372). Le nombre trois est sacramentel; il avait même passé dans l'expression de la langue (plus haut note. 39). Cette lacune de 14 à 15 lettres est difficile à remplir. Les suppléments proposés par Heyne, ἔν [τε ἑορταῖς καὶ πα]νηγύρεσιν; et Porson, ἐν [δὲ ἑορταῖς καὶ πα]ν., pêchent l'un et l'autre par l'absence de l'article. Le supplément ἐν [ταῖς μεγάλαις πα]νηγύρεσιν conviendrait fort pour l'espace d'environ 15 lettres qu'il s'agit de remplir. Mais l'égyptien ne le favorise guères. Selon Champollion, ce texte porte: «comme on fait pour les autres dieux, aux panégyries du pays» (Gramm. Egypt. p. 479). Il y avait donc: ἐν [ταῖς κατὰ τὴν χώραν ou κατ ̓ Αἴγυπτον, ou enfin ἐν [ταῖς ἐγχωρίαις πα]νηγῦρεσιν. (80) Une circonstance semble pourtant s'opposer à ce que la figure du roi et les accessoires soient des anaglyphes ou bas-reliefs; c'est celle qu'expriment les mots καὶ παρατιθέναι αὐταῖς (ταῖς εἰκόσι) ἱερὸν κόσμον. Il est naturel de penser que ce κόσμος dont il s'agit, n'est autre chose que le résultat du στολισμός, c'est-à-dire, de l'opération d'habiliter les dieux a certains jours (plus haut, note 17). Au premier abord, cela ne se comprend guères que d'une figure de ronde bosse. Mais aussi, dans ce cas, on aurait mis, de toute nécessité, ΠΕΡΙτιθέναι, non ΠΑΡΑτιθέναι. Ce dernier mot signifie mettre à côté, ou juxtaposer, et non envelopper; ce qui s'entend très-bien d'un ornement juxtaposé, ou accroché devant la figure, et non jeté autour d'elle. Champollion et M. Lenormant ont observé au temple d'Isis à Philes, les trous qui ont reçu les clous destinés à accrocher les vêtements dont on habillait dans certaines cérémonies les figures en bas-relief de la déesse. (V. mes matériaux pour servir à l'histoire du Christianisme, etc., p. 68). C'est cet usage qu'exprime le verbe παρατιθέναι; ce verbe, qui a dans cet endroit une propriété et une précision remarquables, lève tous les doutes sur la justesse de l'observation de Champollion.</commentary>
		<note></note>
		<page>4</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="41" dfhg_id="3960" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:41" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:41">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>41</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>νηγύρεσιν· ἱδρύσασθαι δε βασιλεῖ Πτολεμαίῳ, θεῶ Ἐπιφανεῖ, Εὖχαρίστω, τῷ ἐγ βασιλέως Πτολεμαίου καὶ βασιλίσσης Ἀρσινόης, θεῶν Φιλοπατόρων, ξόανόν τε καὶ ναὸν χρ[υσᾶ ἐν ἑκάστῳ τῶν]</text>
		<translation>panégyries; qu'ils élèvent au roi Ptolémée, dieu Épiphane, Euchariste, né du roi Ptolémée et de la reine Arsinoë, dieu Philopators, une statue de bois et un édicule dorés (81), dans chacun des </translation>
		<commentary>LIGNE XLI. (81) J'ai déja dit (Note 77), d'après Champollion, que le signe hiéroglyphique qui correspond à notre ξόανον, est celui d'une statue assise; ce qui s'entendra aussi bien d'une statue de bois que d'une statue de pierre. Bien que ξόανον ait été quelquefois employé, par les auteurs récents, pour statue en général, sans acception de matière, il est certain néanmoins que le plus souvent ce mot est employé dans son sens étymologique, et spécialement pour désigner ces statuettes portatives, simulacra brevia quae portabantur in lecticis, comme dit Servius (ad Aeneid. VI, v. 68). Que si le rédacteur a employé ξόανον, au lieu de ἀνδριάντα ou de ἄγαλμα, qui sont les mots propres pour indiquer une statue de grandeur naturelle ou au-dessus de nature, c'est qu'il voulait parler d'une figure destinée à être placée dans le naos ou édicule portatif dont le nom vient après. C'est cet édicule qui devait être mis dans chaque temple; on l'appellait aussi παστός ou παστᾶς; une foule de bas-reliefs égyptiens de toutes les époques nous le montrent placés sur des bateaux portés par des hommes. Ces édicules, portatifs comme la figure qu'ils contenaient, étaient en bois selon l'expression d'Hérodote, νηοὶ μικροὶ ξύλινοι (ΙΙ, 63), et dorés, κατακεχρυσωμένοι; ce que notre inscription exprime par l'adjectif χρ[υσοῦν; à moins que l'idée de dorure ne s'applique à la fois à la statue et à l'édicule, auquel cas, la lacune devrait être remplie par χρυσᾶ ou par χρυσούμενα. Quoique l'une et l'autre hypothèses soient vraisemblables, la seconde est cependant favorisée par la construction; car si le rédacteur eût voulu ne faire tomber l'idée de dorure que sur ναός, il aurait plutôt mis l'adjectif avant: ξόανόν τε καὶ χρυσοῦν ναόν, comme l'a fait Diodore de Sicile: ἀγάλματά τε καὶ χρυσοῦς ναοὺς κατασκευάσασθαι (I, 15). D'ailleurs, ces statues portatives étaient ordinairement dorées: ἐν ταῖς καλουμέναις παρ ̓ Αἰγυπτίοις κωμασίαις, τῶν θεῶν χρυσᾶ ἀγάλματα περιφέρουσι (Clem. Alex. Strom. V. 7 , 44, p. 671 Ροtt.). J'ai donc lu χρυσᾶ, le participe χρυσούμενα étant trop long pour la place. C'est à l'intention de faire tomber l'idée de dorure sur les deux objets en même temps, que j'attribue le choix que le rédacteur a fait de l'hendiadys ξόανόν τε καὶ ναὸν χρυσᾶ (comme Hérodote II, 152, τὸν αὐχένα καὶ τὴν κεφαλὴν φαίνει κ. ‐ κεχρυσωμένα), au lieu de χρυσοῦν ναὸν καὶ ἐν αὐτῷ ξόανον, qu'il aurait sans doute préféré dans l'autre cas.</commentary>
		<note></note>
		<page>5</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="42" dfhg_id="3961" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:42" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:42">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>42</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>ἱερῶν· και καθιδρύσαι ἐν τοῖς ἀδύτοις μετὰ τῶν ἄλλων ναῶν· καὶ ἐν ταῖς μεγάλαις πανηγύρεσιν, ἐν αἷς ἑξοδεῖαι τῶν ναῶν γίνονται, καὶ τὸν τοῦ θεοῦ Ἐπιφανοῦς, Εὐ[χαρίστου, ναὸν συνε-]</text>
		<translation>temples; qu'ils les placent dans les sanctuaires (82), avec les autres édicules; et que lors des grandes panégyries où se fait la sortie des édicules, celui du dieu Épiphane, Euchariste, en même temps </translation>
		<commentary>LIGNE XLII. (82) Ces édicules portatifs étaient donc placés dans la partie des temples appelée ἄδυτον: chez les Éthiopiens, ils l'étaient dans l'ἄβατον (Diod. Sic. III, 6), partie également retirée, où les prêtres seuls avaient le droit de pénétrer (V. Recherches pour servir à l'hist. de l'Égypte etc. p. 304, 305). C'est de là qu'on les tirait à certaines époques pour leur faire prendre rang à la procession; ce que notre inscription appelle ἐξοδεῖαι, seul exemple qui existe de ce mot en ce sens, de même que de ἐξοδεύειν ou du composé συνεξοδεύειν à la ligne suivante. Elle nous apprend en outre que cette sortie avait lieu dans les grandes panégyries (ἐν ταῖς μεγάλαις πανηγύρεσιν); et par la on entendait sans doute des panégyries annuelles. Diodore de Sicile nous dit en effet que chaque année (κατ ̓ ἐνιαυτόν), chez les Égyptiens, le temple ou édicule d'Ammon à Thèbes, était transporté de l'autre côté du fleuve dans la partie Libyque et ramené quelques jours aprés (Diod. Sic. I, 97). Cet antique usage, si général en Égypte sous le règne des Ptolémées, se continua pendant toute la durée du culte égyptien. Le transport des édicules et de la statue d'Isis de Philes en Éthiopie avait encore lieu, non seulement au temps d'Antonin, mais même dans le cinquième siècle de notre ère (v. mes Matériaux pour servirà l'hist. du Christ. p. 75, 76). Claudien, à la fin du quatrième siècle, parle encore de la procession des statues divines à Memphis comme d'un usage en vigueur ... sic numina Memphis in vulgus proferre solet, penetralibus exit effigies (de IV consul; Honor. V. 570 sq); cette dernière idée se rendrait littéralement, dans le grec de notre inscription, par ἐξ ἀδύτων ἐξοδεύει τὸ ξόανον. La cérémonie énoncée dans l'inscription et qui se maintint encore près de sept siècles, remontait aux plus anciennes époques de la religion égyptienne, comme le prouvent les monuments où elle est représentée. Le supplément de cette ligne, proposé par Porson, est excellent; le composé συνεξοδεύειν est aussi nécessaire au sens que convenable pour la place.</commentary>
		<note></note>
		<page>5</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="43" dfhg_id="3962" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:43" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:43">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>43</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>ξοδεύειν· ὅπως δ ̓ εὔσημος ᾐ νῦν τε καὶ εἰς τὸν ἔπειτα χρόνον, ἐπικεῖσθαι τῶ ναω τὰς του βασιλεως χρυσοῖς βασιλείας δέκα, αἷς προσκείσεται ἀσπὶς, [καθάπερ καὶ ἐπὶ πασῶν]</text>
		<translation>sorte en même temps, afin que son édicule (83) soit distingué des autres, maintenant et dans la suite des temps (84), qu 'il soit surmonté des dix coiffures d'or du roi (85), devant lesquelles sera placé un aspic (86), comme à toutes les coiffures (87-89) </translation>
		<commentary>LIGNE XLIII. (83) Quoique le sens eût été plus clair, si l'on eût mis: ὅπως δ ̓ εὔσημος ὁ ναὸς ᾖ ... ἐπικεῖσθαι αὐτῷ, je pense que le sujet de εὔσημος est ναός et non βασιλεύς. Cette construction n'est même pas sans élégance. Le sens est confirmé par le texte égyptien qui signifie: «afin que cette chapelle soit distinguée» (Gramm. Egypt. p. 429, 4). (84) Dans les trois lignes 43, 44 et 45, est décrit l'ornement égyptien que les prêtres ont ordonné de placer sur l'édicule, ὅπως εὔσημος ᾖ, comme ils disent. On a toujours eu quelque peine à se former une idée nette de l'arrangement qui résulte de cette description. Voici l'idée que je m'en forme, d'après les monuments mêmes qui subsistent: Les mots ἐπικεῖσθαι τῷ ναῷ signifient sans nul doute que l'ornement sera placé au—dessus de la couverture de l'édicule, et qu'il en formera le couronnement. Cet ornement se compose de trois parties: et d'abord de dix basilies, βασιλεῖαι. Ce mot est ordinairement traduit par couronne; mais il faut bien faire attention qu'il s'applique à un objet qui n'a certainement rien, de commun avec ce que nous appelons une couronne. Aussi le grec, au lieu du mot στέφανος, n'offre-t-il que βασιλεία, qui ne signifie au fond qu'arnement royal. Sans Diodore de Sicile, nous saurions difficilement de quoi il s'agit: mais il nous dit de la statue d'une reine, qu'elle porte sur la tête trois basilies τρεῖς βασιλείας ἐπὶ τῆς κεφαλῆς, pour indiquer qu'elle était fille, femme et mère de roi (Diod. Sic. I, 48). Ce triple ornement placé sur la tête d'un personnage royal se montre dans une foule de bas-reliefs, et, par exemple, dans ce portrait (A) de Sésostris, (Mon. dell'Egitto etc. Mon. Reali. Pl. XVI, n°. 3). Le même ornement se voit sur la tête d'autres Pharaons et de Ptolémées (même ouvrage, passim; et Descript. de l'Égypte, Antiq. I. Pl. 13 et suiv.); on voit, dans toutes, deux ou trois basilies lies liées ensemble, tantôt ayant des aspics au devant, tantôt n'en ayant pas. Ces basilies posent toujours sur deux cornes de béliers placées horizontalement, desquelles pendent tantôt des croix ansées, tantôt des aspics. Les cornes de béliers, qui supportent les basilies, posent tantôt immédiatement sur la téte, où, à dire vrai, l'on ne devine guère comment elles pouvaient tenir; tantôt (fig. A) sur une base carrée, ornée diversement et attachée à la coiffure. (86) L'expression οἷς προσκείσεται ἀσπίς, rend assez bien la position de l'aspie ou Uroeus qui se dresse en avant des basilies, des coiffures divines ou royales, (cf. Jacobs ad Aelian. Hist. An. VI, 38; Leemans ad. Horap. p. 118 sq.); προσκεῖσθαι est souvent employé, dans un sens analogue, pour dire être placé au-devant d'une chose, comme προκεῖσθαι, mais avec l'idée d'addition à cette chose. (87) Le supplément de la fin de la ligne [καθάπερ καὶ ἐπὶ πασῶν], proposé par Porson, est bien vraisemblable à tous égards, ou plutôt à peu près certain. Ceci suppose que les basilies n'avaient pas toutes d'aspic: et en effet, on trouve de ces ornements auxquels manque cette addition symbolique (par exemple Descr. de l'Eg. Ant. I, Pl. 16, n° 6, 9, 17 etc.) (88) Maintenant, il y a deux remarques à faire. La première, c'est que ces basilies ne doivent pas être, comme l'indique Diodore de Sicile, et comme les monuments nous les montrent partout, placées sur la téte du roi; elles le seront sur son naos, comme sur les autres naos; ce qui prouve qu'il s'agit ici d'un usage général, commun à tous les édicules de ce genre. Or, aucun de ceux que les monuments nous font connaître ne présente ce caractère. Leur couverture, plus ou moins bombée, formant rarement un plan horizontal, ou n'est surmontée d'aucun ornement, ou l'est par le corps d'un aspic ou par un épervier qui fait pyramider le tout (Descr. de l'Ég. Ant. I, pl. 13, n. 4); comme dans cet exemple, (Β) où le naos est recouvert d'une manière fort originale par une coiffure aspidophore; ce que n'a pas bien compris l'auteur du dessin qui a remplacé l'aspic par un poisson. Ceci nous offre une disposition analogue à celle qui résulte de notre inscription, quoique l'ormée d'éléments différents. Si nous ne trouvons pas d'exemples tout à fait semblables, cela vient probablement de ce que ces divers exemples nous offrent l'édicule de divinités et non de rois divinisés, dont elles étaient l'apanage ordinaire. La disposition pyramidale qui sera présentée ci-dessous, rentre dans celle que je viens de citer. (89) La seconde remarque à faire, c'est que jamais, on ne trouve les basilies au nombre de dix. Il n'y en a pas moins de deux, et jamais plus de trois. Il est donc probable qu'elles n'étaient point ici toutes les dix rangées sur la même ligne. Je les conçois disposées en quatre groupes, de trois et de deux, sur les quatre faces du parallélogramme (fig. A), qui leur servait de base. Ce nombre de dix pourrait bien étre une allusion à celui des pays sur lesquels s'étendait la domination d'lîpiphane. Dans l'inscription d'Adulis, Evergète dit qu'il a reçu de son père la royauté (τὴν βασιλείαν) de l'Égypte, de la Libye (y compris la Cyrénaique), de la Syrie, de la Phénicie, de Cypre, de la Lycie, de la Carrie et des Cyclades; en tout seulement huit; mais Théocrite, pour le règne de Ptolémée Philadelphe, ajoute l'Arabie et l'Ethiopie (Idyll. XVII, 85 sq.); ce qui complette le nombre. Il y en avait bien quelqu'un a retrancher, à l'époque du décret; mais, sans doute, le nombre dix, fixé par celui des basilies sur les monuments des prédécesseurs, devait être respecté. Le roi d'Angleterre ne s'est-il pas appelé roi de France, jusqu'a la paix d'Amiens? Le roi de Sardaigne ne s'appelle-t-il pas encore roi de Chypre et de Jérusalem, et l'Empereur d'Autriche, n'est-il pas toujours roi des Romains? De tout temps, les princes ont difficilement renoncé à ces titres d'honneur qui rappellent des conquêtes, des possessions ou des prérogatives dont leurs ancêtres avaient joui. Cette explication des dix couronnes me parait meilleure que celle qu'on pourrait tirer d'une certaine préférence accordée au nombre dix, comme expression générale; et dont on verrait un exemple, dans cette copie d'une curieuse représentation, trouvée par M. L'hôte dans les grottes d'Ell-Tell (Lettres écrites d'Égypte, p. 64), dont les sculptures sont au nombre des plus anciennes qui se soient conservées en Épypte (Plus haut, note 53). représentant un pylône, ail-devant duquel s'élèvent dix mâts, surmontés de flammes ou étendards. Mais, comme les dix basilies ne se trouvent nulle part, c'est une raison de croire que cet ornement était propre aux rois divinisés de la race Ptolémaïque, et se rapportait à l'étendue de leur domination.</commentary>
		<note></note>
		<page>5</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="44" dfhg_id="3963" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:44" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:44">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>44</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>τῶν ἀσπιδοειδῶν βασιλειῶν, τῶν ἐπὶ τῶν ἄλλων ναῶν· ἔσται δ ̓ αὐτῶν ἓν τῷ μέσῳ ἡ καλουμένη βασιλεία Ψχέντ· ἣν περιθέμενος, εῖσῆλθεν εἰς τὸ ἐν Μέμφ[ει ἱερὸν, ὅπως ἓν αὐτῷ συν-]</text>
		<translation>aspidoïdes (90), sur les autres édicules; qu'au milieu d'elles (91) on mette la coiffure appelée Pschent (92), dont le roi s'était couvert, lorsqu'il est entré dans le temple de Memphis, pour y </translation>
		<commentary>LIGNE XLIV. (90) Le mot ἀσπιδοειδῶν semble manquer un peu de justesse. Car, dans la réalité, les basilit's n'ont pas la jbrme d'aspic: mais elles portent un ou plusieurs aspics: il semble donc que le mot propre eût été ἀσπιδοφόρων; cependant, l'aspic a quelquefois une telle grandeur que la forme générale, vue de face, se rapproche de celle de l'animal; et que le mot ἀσπιδοειδής n'est pas tout à fait sans convenance. Au reste , Champollion traduit l'égypticn en ce sens: les couronnes ornées d'aspic étant sur les Chapelles (Gramm. Égypt. p. 337); sens qui supposerait ou que le rédacteur égyptien, fort peu grec, comme on l'a vu, a lu par erreur ... τῶν ἀσπιδοειδῶν βασιλειῶν ὌΝΤΩΝ (pour οὐσῶν) ἐπὶ τῶν ἄλλων ναῶν, au lieu de βασιλειῶν ΤΩΝ ἐπὶ τῶν ἄ. ν.; ou bien qu'il n'aura pas comprisla phrase. Mais encore ici l'erreur n'est pas du côté du grec. (91) Autre circonstance: au milieu des basilies (αὐτῶν ἐν μέσῳ) sera placée la basilic appelée Pschent. On a été longtemps incertain sur le sens de ce mot. Villoison voulait y voirle nom d'un vêtement royal, à cause de l'expression ἣν περιθέμενος (ô βασιλεύς), que le roi ayant revêtue. Mais M. Drumann a déjà répondu à la difficulté, en citant ce passage où Hérodote (II, 162) dit d'Amasis: περιέθηκέ οἱ κυνέην. Il est sûr que le verbe περιτίθεσθαι, appliqué à une coiffure quelconque, n'est au fond pas plus déplacé qu'avec l'idée de couronne (cf. Aristoph. Thésm. v. 387; Suid. v. περίθου). Le traducteur d'lsaïe, écrivain d'Alexandrie comme notre Grec, a dit de méme περιέθηκέ μοι μίτραν (Jes. LXI, 10). C'est dans ce même sens qu'Horapollon a dit de l'aspic ou Uroeas qui ornait la coiffure des dieux, θεοῖς περιτιθέασιν (I, 1); leçon que M. Leemans a conservée dans le texte, avec beaucoup de raison (ad h. l. p. 119.) Le sens du mot Pschent ou plutôt Schent, eu retranchant le préfixe (Champ. Gr. Égypt., p. 76), a été définitivement fixé par Champollion qui a reconnu qu'il signifie cette coiffure royale, cette espèce de casque, donc les rois se couvraient la tête dans les grandes cérémonies, composé de deux parties, quelquefois séparées, quelquefois réunies, comme dans cette figure: (C) C'est la partie inférieure seule du Pschent qui est ligurée dans le texte hiéroglyphique de l'inscription de Roselte, à l'endroit correspondant à ce passage. (92) Cet ornement devait être placé au milieu des basilies, αὐτῶν ἐν τῷ μέσῳ. La seule manière d'entendre cette disposition, à ce qu'il semble, c'est d'admettre que le Pschent s'élevait sur une base, dans l'espace vide laissé au milieu des basilies, disposées autour du tétragone, les dominant, et formant le sommet de la pyramide. C'est avec le Pschent en téte, que le roi était entré dans le temple de Memphis, pour la cérémonie du couronnement. C'était donc, à proprement parler, l'attribut royal, la coiffure privilégiée du roi, celle qu'il devait prendre dans cette grande solennité. Aussi, je ne doute point que le Pschent ne soit désigné par le mot κυνέη, casque, dans les deux passages où Hérodote, à propos de Psammitichus (II, 151) et d'Amasis (ΙΙ, 162), nous représente l'action de se coiffer du κυνέη, comme propre au roi, ou annonçant la royauté. Alors le mot Ψχέντ ne pouvait étre encore adopté par les Grecs; aussi Hérodote emploiet-il l'équivalant κυνέη; mais sous les Ptolémées, le terme égyptien était devenu le terme d'usage, parce que le κυνέη n'avait réellement aucun rapport avec la coiffure égyptienne. A cette époque, bien d'autres mots égyptiens, relatifs à des usages des pays, étaient employés par les Grecs, tels que χολχύτης, στυριόω et autres que les papyrus nous font connaître, comme à l'époque romaine, beaucoup de mots latins, tels que κῆνσος, φίσκος, δηνάριον, λεγίων, κεντυρίων, etc. (93) La fin de cette ligne peut être suppléée encore avec une certitude complète. Porson lisait: εἰς τὸ ἐν Μέμφ[ει Ἀπιεῖον ὅπως συν]τελεσθῇ; et Villoison ... Μέμφ[ει βασίλειον ὅπως συν]τελ. Ce dernier supplément est inadmissible, et le premier est trop court, les conditions sont satisfaites, si nous lisons: εἰς τὸ ἐν Μέμφ[ει ἱερὸν, ὅπως ἐν αὐτῷ συν]τελεσθῇ; comme plus haut (l. 8) ἐν τῷ ἐν Μέμφει ἱερῷ.</commentary>
		<note></note>
		<page>5</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="45" dfhg_id="3964" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:45" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:45">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>45</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>τελεσθῇ τὰ νομιζόμενα τῇ παραλήψει τῆς βασιλείας· ἐπιθεῖναι δὲ καὶ ἐπὶ τοῦ περὶ τὰς βασιλείας τετραγώνου, κατὰ τὸ προειρημένον βασίλειον, φυλακτήρια χρυ[σᾶ δίκα, oἷς ἐγγραφθήσεται, ὅ-]</text>
		<translation>accomplir (93) sa les cérémonies prescrites dans la prise de possession du trône; qu'on mette sur le tétragone des coiffures (94), au susdit ornement royal (95), dix phylactères d'or (96), sur lesquels on écrira </translation>
		<commentary>LIGNE XLV (94) J'arrive à la dernière circonstance, la plus difficile à entendre. On doit mettre des phylactèrcs d'or sur le tétragone des basilies (ἐπὶ τοῦ περὶ τὰς βασιλείας τετραγώνου, pour ἐπὶ τοῦ τῶν βασιλειῶν τετρ. comme αἱ περὶ τὸ σῶμα ἡδοναί, pour τοῦ σώματος), etc. Et d'abord qu'est-ce que ce tétragone? Il me semble que ce ne peut être que cette base, nécessairement a quatre faces, qui, sur les têtes royales, couronnées de basilies, leur tient lieu de support (fig. A). Remarquons, en effet, que les édicules représentés sur les monuments ayant le toit bombé, comme la tête des personnages royaux, il fallait y placer une base offrant une ligne horizontale, sur laquelle les ornements royaux pouvaient être assujettis. C'était donc autour de cette base carrée (τετράγωνον) qu'étaient placées les dix basilies; et au-des-sus s'élevait le Pschent qui les dominait toutes. (95) La réunion des basilics, du Pschent et du tétragone, constituait un ensemble que l'on désigne ici par le mot βασίλειον (κατὰ τὸ προειρημένον β.) Ameilhon et d'autres critiques avaient entendu ce mot, βασίλειον, de la chapelle, ναός, dont ila été question plus haut. M. Drumann, par une analyse judicieuse (p. 242, 243) avait déjà reconnu que ce mot doit être une expression relative aux basilies ou couronnes. Champollion lève toute incertitude à cet égard, en observant que «le texte démotique répète ici le nom du Pschent, et que le texte hiéroglyphique reproduit la figure de cet ornement.» Le rédacteur égyptiena donc désigné l'ornement entier par le signe de l'objet le plus remarquable qui en faisait partie; l'objet même aurait été beaucoup trop compliqué pour former un groupe hiéroglyphique. (96) Il reste enlin à expliquer cette circonstance qu'on mettra sur le tétragone des phylactères d'or, où il sera écrit que c'est le basiléum du roi, etc. Il faut d'abord remplir la ligne. Il est évident, par le commencement de la ligne suivante que, dans la partie enlevée, il était dit qu'on écrirait sur ces phylactères le nom du roi. C'est sur cette idée que sont fondées les diverses restitutions, telles que χρ[υσᾶ ἐν οἰς γραπτὸν ὅ]τι, proposée dans l'account of the Rosetta stone, etc. p. 20, et cette autre, proposée par Porson, χρ[υσᾶ ἐν οἷς γεγράψεται διό]τι. La première est décidément mauvaise; la seconde est très-près de la vérité; le doute peut seulement porter sur les mots, puisque la même idée se rendrait également, et avec presque le même nombre de lettres, par χρ[υσᾶ ἐν οἷς γραφθήσεται ὅ[τι, ou par οἷς ἐγγραφθήσεται ὅτι, ou même par ἐν οἷς ἐγγρ. (comme ἐγγράφειν ἐν ταῖς στήλαις Corp. Inscr. Ι, p. 132, 38); on dirait aussi bien εἷς ἃ ἐγγρ.; enfin, on pourrait employer le 2e futur γραφήσεται, ainsi que l'actif γράψουσιν ou ἐγγράψουσιν, sousentendu ἱερεῖς, comme devant νενομίκασιν l. 47 et στεφανηφορήσουσιν l. 50. Mais c'est l'actif ou le passif qu'on a dû employer, et non le moyen. En tout cas, il manquerait encore un nombre; car la pensée n'est pas complète, du moins, il me paraît peu conforme à l'ensemble de toute cette description qu'on n'ait pas dit combien de phylactères seraient ajoutés au tétragone. Il est très vraisemblable que ce nombre était égal à celui des basilies, par conséquent était de dix. Je trouve en effet, dans l'analyse, donnée par Champollion, du texte démotique, que le mot qui répond à φυλακτήρια est suivi du même signe dix, qui suit le mot βασιλείας. Le vrai supplément est donc χρ[υσᾶ δέκα οἷς ἐγγραφθήσεται ὅ]τι ἐστὶν τοῦ βασιλέως. Quant au sens qu o'n doit attacher ici au mot φυλακτήριον, il est fort difficile de le définir précisément. On convient que les φυλακτήρια étaient des amulettes ou des préservatifs contre des malheurs physiques ou moraux. La circonstance que ces phylactères doivent être inscrits et porter le nom du roi, rapprochée des noms royaux qui occupent si souvent le dessous des scarabéés, donne lieu de présumer que ce sont des scarabées, qu'on a voulu désigner, d'autant plus qu'il s'en trouve en or et de dorés. S'il est quelque chose de probable sur l'usage de ces objets sacrés, c'est qu'ils étaient, le plus souvent, des amulettes ou talismans, portés soit en anneaux, soit suspendus au cou, placés sur le corps des momies, ou peints sur leur caisse, comme φυλακτήρια, selon l'expression grecque, ou préservatifs. Dans le cas où les phylactéres dont il s'agit, seraient réellement des scarabées, on les concevrait appliqués, ἐπιτιθέμενοι, sur le tétragone, le dessous tourné en dehors, de manièreà montrer le nom du roi, gravé sur la partie plate. Mais on peut se les figurer autrement, et par exemple, comme le montre le dessin ci-dessons (D), exprimant le nom Ptolémée, toujours vivant, chéri de Phthas qui sont les épithètes constamment données à Épiphane dans l'inscription grecque, et qu'on retrouve dans le cartouche royal de la partie hiéroglyphique (l. 6, 12, 14); ils devaient être placés sur les quatre côtes du tétragone, ainsi que les aspics le sont sur le tétragone de la figure (A). Il se peut que le cartouche fût double, c'est-à-dire qu'il présentât le prénom avec le nom. Dans ce cas, les dix phylactères avec le nom du roi, auraient offert dix couples de cartouches au lien de dix cartouches simples. Ces cartouches, simples ou doubles, devaient être gravés sur une plaque d'or, appliquée au tétragone; et, puisqu'ils étaient au nombre de dix, chacun devait correspondre à l'une des basilies; comme on le voit dans cette autre ligure (E), laquelle, formée de tous les éléments rassemblés dans les quatre figures précédentes, 1eprésente, à mon sens, le basiléum tout entier, que les prêtres ordonnent de placer sur le naos d'Épiphane.</commentary>
		<note></note>
		<page>5</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="46" dfhg_id="3965" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:46" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:46">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>46</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>τι ἐστὶν τοῦ βασιλέως, τοῦ ἐπιφανῆ ποιήσαντος τήν τε ἄνω χώραν καὶ τὴν κάτω· καὶ ἐπεὶ τὴν τριακάδα τοῦ Μεσορὴ, ἐν ᾗ τὰ γενέθλια τοῦ βασιλέως ἄγεται, ὁμοίως δὲ καὶ [τὴν τοῦ Μεχεὶρ ἑπτακαιδεκάτην],</text>
		<translation>que c'est celui du roi qui a rendu illustre le pays haut et le pays bas (97); et puisque le XXXe de Mésori, dans lequel (98) on célèbre la naissance du roi (99), ainsi que le XVIIe de Méchîr (100), </translation>
		<commentary>LIGNE XLVI. (97) Le pays haut et le pays bas, c'est-à-dire, la haute et la basse Égypte. Le roi est ici désigné comme il ne l'a pas encore été; ce n'est plus βασιλέως τοῦ ... Ἐπιφανοῦς, mais βασιλέως τοῦ ἐπιφανῆ ποιήσαντος τὴν χώραν. On joue évidemment sur le titre même du roi, Ἐπιφανής, en rapportant au pays sa propre épithète; et, comme ici elle n'a évidemment pas d'autre sens que illustré, éminent, éclatant, on peut douter que le surnom Épiphane ait, comme le pensent Visconti (v. note 8), et d'autres savants critiques, le sens de manifesté, toujours présent; elle signifie plutôt mis-distingué, illustre entre les autres, dans le même sens où Diodore de Sicile a dit d'Isis et Osiris qu'ils étaient ἐπιφανέστατοι θεοί (I, 17). En effet, quand les Latins ont eu à rendre les épithètes ἐπιφανής et ἐπιφανέστατος, ils ont employé les adjectifs nobilis et nobilissimus. Par exemple, saint Jérôme traduit l'épithète d'Antiochus Épiphane, par qui Nobilis appellabatur (Macch. II, 7, 4). Philostorge traduit le titre Νωβελίσσιμος, par ἐπιφανέστατος (VIII, 8), et Licinnius Saloninus, Nobilissimus Caesar, est appelé, dans une inscription (ap. Spon, Msc. p. 355), ἐπιφανέστατος Καῖσαρ. Ces exemples, déjà cités par Eckhel (Doctr. num. III, p. 225), tirent une grande force du passage de notre inscription, et montrent dans quel sens on prenait ce titre d'Épiphane, donné aussi à quelques rois de Syrie, de Parthie, de Bithynie et de Cappadoce. (98) Τὴν τριακάδα τοῦ Μεσορή. Le texte porte ΤΟΥΤΟΥ. Mais ce ne peut être qu'une inadvertance du graveur. La même faute existe dans le décret des Sigéens (l. 26 ap. Chishull, Ant. As. p. 52) où ἱερέως τουτου βασιλέως est par erreur pour τοῦ βασιλέως. On a écrit aussi ΤΡΙΑΝΑΔΑ pour TPIAKAΔA. Cette faute n'est remarquable qu'en ce qu'elle montre que le graveur chargé d'écrire l'inscription n'était pas un Grec; ce que prouvent également les autres fautes qu'il a commises, comme ΕΙΞΠΟΡΕΥΟΜΕΝΟΙ (l. 6) pour ΕΙΣΠ; ΧΟΝΟΥ (l. 23) pour XPONOY; ΦΙΛΙΠΑΤΟΡΩΝ (l. 37) pour ΦΙΛΟΠ.; ΙΞΡΩΝ (l. 35) pour ΙΕΡΩΝ; ΑΣΠΙΔΟΕΡΔΩΝ (l. 44) pour ΑΣΠΙΔΟΕΙΔΩΝ; ΘΥΕΙΑΣ (l. 50) pour ΘΥΣΙΑΣ etc. Il faut y joindre la confusion perpétuelle des Λ, Α et Δ. Ces fautes, qui altérent si profondément la forme et la nature des mots, et en font des barbarismes intolérables pour une oreille grecque, annoncent que celui qui les a commises était étranger a la langue hellénique. D'autres inscriptions, sans doute, présentent des fautes de graveur, mais je ne crains pas de dire qu'elles ont un caractère tout différent; elles tiennent à la prononciation, à l'orthographe; ce sont des omissions qu'on n'a pas réparées, pour ne pas endommager la pierre, mais on peut assurer que jamais un Grec n'a pu écrire, parexemple, TPIANAΔA, ni ΙΞΡΩΝ. Il me paraît donc évident que c'est un Egyptien qui a tracé l'inscription sur la pierre; et remarquons qu'indépendamment de la nature des fautes, le fait en lui-même est très-probable. On pouvait difficilement songer à charger un Grec de graver les hiéroglyphes, et surtout les caractères démotiques, si difficiles à discerner pour un étranger; on devait prendre un homme du pays; il était alors tout simple de charger le même graveur de tracer aussi les caractères grecs, dont les éléments sont si simples et si faciles à reconnaître. (99) La célébration annuelle de la naissance des rois était un usage égyptien. Un fragment d'Hellanicus de Lesbos fait mention de cette cérémonie sous le règne du prédécesseur d'Amasis, Apriès, qu'il appelle Patarmis, γενέθλια ἐπιτελοῦντι Πατάρμιδι (ap. Athen. XV. p. 680 c.). Cet usage existait également dans l'empire Perse, comme l'atteste Platon: βασιλέως γενέθλια ἅπασα θύει καὶ ἑορτάζει ἡ Ἀσία (Alcib. I, p. 121. C.-cf. Herodot. I, 133). (100) La féte des généthlies se célébraitle 30 Mésori; ainsi le roi était né ce jour-là. C'est donc par un pur hasard que la célébration tombe le 30 Mésori. Il n'y a là aucun de ces rapports astronomiques que l'on a rattachés à cette date; de même, le 17 Méchir, n'étant le jour de l'avénément d'Épiphane que parce qu'il est celui de la inortde son père, se trouve seulement par hasard, tomber la veille de l'équinoxe. On ne peut rien en conclure pour l'époque ordinaire du couronnement des rois. La destruction de la fin de cette ligne serait fort regrettable, puisque nous perdrions par la une des indications chronologiques les plus im- portantes, à savoir celle du jour où Épiphane a reçu la couronne de son père , et par conséquent celui de la mort me‘me de Plzilapator. A la vérité, nous avons à la l. 8 la date du décret rendu le 18 Méchir à l'occasion du couronnement; et tout indique que la cérémonie a dû précéder de peu de jours le décret; mais de combien? c'est ce qui était exprimé dans la partie détruite. Heureusement le texte démotique a conservé intact ce passage important. Selon Champollion, l'égyptien porte: «pareillement, le XVII de Méchir, dans lequel on célèbre les «fêtes de la prise de possession.» Ainsi, en lisant [τὴν τοῦ Μεχεὶρ ἑπτακαιδεκάτην] ce qui remplit exactement la place, nous sommes certains d'avoir reproduit exactement les mots grecs qui ont disparu. Dans son admirable mémoire inédit sur la notation hiéroglyphique (les années, mais, jours, heures, qui vient d'être si heureusement retrouvé, ce grand philologue, par la comparaison des deux textes hiéroglyphique et démotique, a démontré que, dans le premier, le sculpteur s'est trompé de signe, en mettant celui de la végétation, a, au lieu de celui de la récolte b; ce qui donnerait le mois de Phaophi. Tout ce qu'il dit à cet égard emporte la conviction. Un argument irréfragable vient à l'appui des raisons philologiques qu'il a presentées. Εn effet, si le jour du couronnement eût été le 17 Phaophi, il y aurait eu quatre mois d'intervalle entre la cérémonie etle décret rendu à cette occasion, le 18 Méchir (quatre mois après). Mais qui pourrait comprendre que des députations, venues de tous les temples d'Égypte, eussent séjourné à Memphis quatie mois entiers, pour rendre a Epiphane un honneur qui ne pouvait avoir de prix et d'objet que dans le moment même? Le texte qui n'établit qu'un jour d'intervalle entre le couronnement (le 17) et le décret (le 18), est donc parfaitement conforme à la vérité. C'est le lendemain même que les prêtres rendent à Epiphane les honneurs qui lui sont dus; et, peu de jours après, ils ont pu retourner chacun dans le temple où il était attaché, vaquer aux devoirs de son état. Assurément la conjecture de Champollion n'avait pas besoin de cette confirmation nouvelle. Cependant la coincidence des preuves d'un ordre différent a toujours quelque chose de satisfaisant pour les esprits qui aiment la vérité, et qui savent en discerner les caractères. Il me paraît bien peu probable que le rédacteur grec ait rectifie l'erreur qui se trouvait dans les hiéroglyphes. Puisqu'il donne la vraie date, c'est qu'il n'a pas eu à traduire un texte fautif; l'erreur n'est pas non plus dans le démotique. Ainsi nous pourrions conclure de cette observation que le texte grec est le premier, le démotique le second, et que l'hiéroglyphique a été traduit en troisième sur celui-ci. C'est ce qu'une analyse plus complète de l'un et de l'autre pourra confirmer plus tard. Dans l'incertitude qui les enveloppe encore, il faut signaler tous les indices aux explorateurs, et attirer leur attention sur tous les points obscurs.</commentary>
		<note></note>
		<page>5</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="47" dfhg_id="3966" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:47" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:47">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>47</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>ἐν ᾗ παρέλαβεν τὴν βασιλείαν παρὰ τοῦ πατρὸς, ἐπωνύμους νενομίκασιν ἐν τοῖς ἱεροῖς, αἳ δὴ πολλῶν ἀγαθῶν ἀρχηγοὶ πᾶσιν εἰσὶν, ἄγειν τὰς ἡμέρας ταύτας ἑορτ[ὴν, καὶ πανήγυριν, ἐν τοῖς κατὰ τὴν Αἴ-]</text>
		<translation>dans lequel il a pris la couronne de son père, [les prêtres] les ont reconnus (101) comme éponymes dans les temples, lesquels jours sont en effet, pour tous, cause de beaucoup de biens; qu'ils les célèbrent par une fête en son honneur et une panégyrie, dans les temples (102) </translation>
		<commentary>LIGNE XLVII. (101) Le parfait νενομίκασιν (sous-entendu οἱ ἱερεῖς) est à remarquer. Lesjours de la naissance et de l'avènement d'Epiphaue étaient deja reconnus pour éponymes, c'est-à-dire, qu'ils portaient le nom du roi; mais, à dater du couronnement, ils seront désormais célébrés par une fête et une panégyrie. Quant à l'expression jours e'ponymes et à l'usage qui s'y rattache, les inscriptions de Dendéra etdes Cataractes, ainsi que mon commentaire à ce sujet (dans les Recherches pour servir, etc., p. 168 et 383) l'ont, je crois, suffisamment éclaircie. Ces jours portaient le nom du roi, de même que chez nous ceux. des saints; et, comme le nombre de ces consécrations devait être fort considérable, les mêmes jours pouvaient porter différents rioms dans divers temples, c'est ainsi qu'à prendre les diverses parties du monde catholique, il y a plusieurs saints fétés le même jour. Ces deux jours sont le principe, la cause de tout bien, αἳ δὴ π. ἀγ. ἀρχηγοί. Le δή n'est pas inutile, il donne une force plus grande à cette flatterie. L'emploi de l'adjectif ἀρχηγός, au lieu de αἴτιος est une élégance qui se retrouve dans le style de Polybe (v. Lex. Polyb.) et de Septante (v. Schleusner I, 452). L'emploi de ce mot appliqué à une chose, non à un homme, dans le sens de cause, de principe, a une teinte poétique. Euripide a dit de même κακῶν ἀρχηγὸν ἐκφαίνεις λόγον (Hippol v. 881, ibique Valckenaer.) Platon avait déja employé les deux adjectifs τὸ ... αἴτιον καὶ ἀρχηγὸν αὐτῶν εἶναι τὸ ὠθοῦν (Cratyl. p. 401 D), ce que Polybe a redit plus ta1d, en mettant ἀρχηγός 16 premier (I, 66, 10). La gradation des idées est mieux observée dans l'ordre contraire. Ces mêmes jours. L'égyptien dit, selon Champollion: «ces jours, le XXX et le XVII (Gramm. Égypt. p. 186).» L'adjectif mêmes est remplacé par le nombre répété encore une fois, apparemment pour plus de clarté. (102) Le supplément, proposé par Porson, ἑορ[τὴν καὶ πανήγυριν ἐν τοῖς κατ ̓ Αἴ]γυπτον ἱεροῖς ne laisse aucun doute: outre que cette restitution est appelée par le sens, l'égyptien montre que la lacune était ainsi remplie, car il porte: «On a solemnisé ces jours le XVII et le XXX par une panégyrie, chacune dans son mais, dans tous les temples de l'Égypte.» Des deux idées de fête et de panegyrie, le rédacteur égyptien n'a rendu que la dernière. Il aura pris sur lui de retrancher l'autre, la croyant comprise dans celle de pnnegyrie. Encore ici, il est peu probable que l'addition soit du fait du rédacteur grec. La différence principale consiste dans l'idée: chacun dans son mois, que dit l'égyptien, selon Champollion, au lieu de chaque mois. κατὰ μῆνα, que dit le grec. L'expression κατὰ μῆνα n'est susceptible que d'un seul sens. Comme κατ ̓ ἐνιαυτόν, chaque année, et καθ ̓ ἡμέραν, chaque jour, κατὰ μῆνα ne peut signifier que chaque mois; c'est notre par mois. Citer des exemples à propos d'une chose si claire est parfaitement inutile. D'ailleurs, s'il ne s'était agi que de fêter le 17 Méchir et le 30 Mésori, l'addition chacun dans son mais serait absurde. On ne la comprend bien que dans le cas, où, pour honorer les deux jours, on les fête chaque mois, c'est-à-dire, que le 17 et le 30 de ehaque mois serout célébrés. L'hésitation de Heync et de M. Drumann (p. 252) sur ce point n'est pas motivée. Ainsi la fête et la panégyrie en l'honneur d'Epiphane doivent se célébrer vingt-quatre fois par an.La différence est donc encore ici tout à l'avantage du grec. Il est clair que le rédacteur égyptien n'a pas compris la locution κατὰ μῆνα.</commentary>
		<note></note>
		<page>5</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="48" dfhg_id="3967" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:48" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:48">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>48</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>γυπτον ἱεροῖς, κατὰ μῆνα· καὶ συντελεῖν ἐν αὐτοῖς θυσίας, καὶ σπονδὰς, καὶ τἄλλα τὰ νομιζόμενα, καθὰ καὶ ἐν ταῖς ἄλλαις πανηγύρεσιν· τοὶς τε γινομένας προθέ[ .............. πα]</text>
		<translation>d'Égypte, chaque mois; qu'ils y accomplissent des sacrifices, des libations (103), et toutes les autres choses d'usage, comme dans les autres panégyries (104), ainsi que les (105) ..... </translation>
		<commentary>LIGNE XLVIII. (103) La réunion des deux mots θυσίας καὶ σπονδάς se trouve encore plus bas (l. 50 ) ainsi que dans l'inscription des Cataractes (l. 12 v. mes Rech. p. 345) et toujours dans le même ordre. Philou de Byblos, ou le prétendu Sanchoniathon, dit χοὰς καὶ θυσίας (ap. Euseb. Praep. Εν., 3, p. 36, B). Cette réunion se trouve ailleurs, mais dans un ordre différent; Hérodien: σπονδαῖς δὲ μᾶλλον καὶ θυσίαις σχολάζειν (VIII, 3, 5). (104) Au lieu de «et toutes les autres choses d'usage, comme dans les autres panégyries l'égyptien dit: toutes les autres choses pratiquées dans ces panégyries (Champ. Gramm. Egypt. p. 186). L'idée de l'Égyptien est incomplette: celle qu'exprime le grec l'est moins. La même locution se trouve à la ligne 40: τἄλλα τὰ νομιζόμενα συντελεῖν, καθὰ καὶ τοῖς ἄλλοις θεοῖς. (105) La lacune de cette ligne est bien difficile à remplir. On a proposé beaucoup de conjectures. Heyne: προθέ[σεις σὺν ἄλλοις τοῖς πα]ρεχομένοις. Porson: προθέ[σεις διδόναι τοῖς ἱερεῦσιν τοῖς πα]ρεχομ. d'autres: προθε[σμίας ἑορτὰς μετὰ θυσιῶν καὶ σπονδῶν πα]ρεχ. Mais aucune n'est satisfaisante; j'en pourrais produire d'autres qui ne le seraient pas davantage. L'interprétation de l'égyptien, donnée en cet endroit par Champollion, étant vague et ne fournissant aucun secours, j'aime mieux m'abstenir, que de donner une conjecture vaine qui pourrait n'être qu'une idée fausse. (106) Le rédacteur emploie constamment ἄγειν ou ἄγεσθαι avec l'idée de fête (l. 46, 47, 49, 52); et συντελεῖν avec τὰ νομιζόμενα ou bien avec θυσίας et σπονδάς (l. 40, 48, 50, 52); c'est une nouvelle preuve de la propriété des termes qui distingue cette rédaction.</commentary>
		<note></note>
		<page>5</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="49" dfhg_id="3968" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:49" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:49">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>49</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>ρεχομένοις ἐν τοῖς ἱεροῖς· ἄγειν δὲ ἑορτὴν, καὶ πανήγυριν, τῷ αῖωνοβίῳ, καὶ ἠγαπημένῳ ὑπὸ τοῦ Φθὰ, βασιλεῖ Πτολεμαίῳ, θεῷ Ἐπιφανεῖ, Εὖχαρίστῳ, κατ ̓ ἐνι[αυτὸν, ἐν τοῖς ἱεροῖς τοῖς κατὰ τὴν]</text>
		<translation>dans les temples; qu'ils célèbrent (106) une fête, et une panégyrie pour le toujours vivant et chéri de Phthas (107), roi Ptolémée, dieu Épiphane, Euchariste, chaque année dans tous les temples du </translation>
		<commentary>LIGNE XLIX. (107) Outre ces 24 fêtes, on en institue une plus solemnelle tous les ans, κατ ̓ ἐνιαυτόν, une fête annuelle, ἐπέτειος ou ἐπετήσιος ἑορτή, laquelle se célébrera pendant cinq jours (le suite, a partir du 1er Thoyth. Ἐφ ̓ ἡμέρας πέντε, pour signifier pendant cinq jours (per quinque dies) est une expression fort correcte, puisqu'on la trouve déjà dans Thucydide (Thes. ling. Gr. T. IV, p. 481. D. ed. Didot.). On aurait pu dire aussi ἄγειν δὲ ἑορτὴν καὶ πανήγυριν πενθημέρους .... ἀπὸ τῆς νουμηνίας ... comme l'auteur des lettres de Platon a dit: θῦσαι θυσίαν τινὰ δεχήμερον (Epist. VII, p. 349 D). Heyne remplit la lacune de la fin en lisant κατ ̓ ἐνι[αυτὸν κατὰ πᾶσαν τὴν] χώραν, supplément beaucoup trop court. Porson est bien préférable: κατ ̓ ἐνι[αυτὸν κατὰ τήν τε ἄνω καὶ τὴν κάτω] χώραν; c'est la même idée; mais du moins la place est remplie exactement. Toutefois l'égyptien ne favorise ni l'une ni l'autre. Selon Champollion, il porte: «dans les «temples de l'Égypte entière pour le roi .... chaque année», ce qui suppose qu'il y avait dans le grec κατ ̓ ἐνι[αυτὸν ἐν τοῖς ἱεροῖς τοῖς κατὰ τὴν] χώραν, ce qui donne les 27 ou 28 lettres nécessaires pour remplir la lacune.</commentary>
		<note></note>
		<page>5</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="50" dfhg_id="3969" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:50" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:50">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>50</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>χώραν, ἀπὸ τῆς νουμηνίας τοῦ Θωῢθ ̓ ἐφ ̓ ἡμέρας πέντε· ἐν αἷς καὶ στεφανηφορήσουσιν, συντελουντες θυσίας, καὶ σπονδὰς, καὶ τ ̓ ἄλλα τὰ καθήκοντα· προσαγορε[εύεσθαι δὲ τοὺς ἱερεῖς τῶν ἄλλων θεῶν]</text>
		<translation>pays, depuis le premier de Thoyth (108), pendant cinq jours, dans lesquels ils porteront aussi des conronnes (109), accomplissant les sacrifices et les libations, et tout ce qui convient; que les prêtres des autres dieux reçoivent le nom de (110) </translation>
		<commentary>LIGNE L. (108) Depuis la néoménie de Thoyth. Je remarque que, dans tous les papyrus et les inscriptions, on rencontre l'orthographe Θωΰθ, non Θώθ. C'était, en effet, la véritable, qu'on retrouve encore dans le copte ⲐⲰⲞⲨⲦ. Ce passage n'a pas été bien compris. Le grec signifie simplement que la fete se célébrerapendant einq jours à partir du 1er Thoyth.. Pourquoi cette époque plutôt que toute autre? Est-ce parce que le commencement de l'année était une époque plus particulièrement solennisée? En insistant sur le mot néome'nie, on a cru qu'il s'agissait du 1er jour de la lune, jour de fête chez les Grecs (Ameilhon, p. 101, Drumann, p. 255). Mais la nouvelle lune n'a rien à faire ici. Le Thoth ou Thoyth, comme tous les mois de l'année solaire vague égyptienne, ne pouvait, que par le plus grand des hasards, commencer à la nouvelle lune. Le rédacteur grec a donc tout simplement exprimé le premier du mois, par un nom grec qui n'avait de sens que dans son propre calendrier; c'est ainsi que Ptolémée dit la néoménie des Epagomènes — pour le 1er (les Epagomènes (Almag. III, 1. p. 315 Halm.) et la néoménie de Thoth, pour le 1er (VI, 12, p. 874; v. mes observ. dans le Journal des Savants, 1818, p. 267) Ceci est encore un indice que la rédaction primitive est grecque; dans l'hypothèse où le grec aurait été écrit après l'égyptien, celui-ci ci exprimant le quantième par le premier, le rédacteur grec n'aurait pas été chercher le mot néoménie. Autre observation à faire: à l'exception de la date du décret, le calendrier macédonien ne paraît plus nulle part dans l'inscription. En effet, les rapports compliqués et nécessairement variables des deux calendriers ne permettaient pas d'établir une concordance fixe, à moins de désigner l'année; dans l'indication générale des jours à fêter, il était nécessaire de choisir l'un ou l'autre. Or, les cérémonies devant être célébrées par des prêtres égyptiens dans leurs temples, c'était leur calendrier qu'il fallait employer. Nulle équivoque ne pouvait alors exister pour eux. (109) Dans cette féte annuelle, outre les sacrifices et les libations, qui ontlieu aux autres fêtes, on fera une cérémonie particulière, à laquelle il par aît qu'on attachait de l'importance, puisqu'on prend la peine de l'exprimer, ἐν αἷς καὶ στεφανηφορήσουσιν. Ameilhon a déjà cité le passage analogue du décret des Sigéens: ὅταν δὲ ποιῶσι θυσίας, στεφανηφορείτωσαν (l. 30, 31, ap. Chish. Ant. As. p. 52). Il semble donc que ce soit là une cérémonie grecque, insérée au milieu de toutes ces pratiques égyptiennes. En effet, sur aucun monument égyptien, on n'aperçoit rien qui ressemble à une couronne, comme l'entendent les Grecs, soit portée à la main, soit mise sur la tête,et par conséquent rien qui ressemble à ce qu'ils appelaient στεφανηφορία. Il se pourrait que, pour le culte des Ptolémées au moins, on eût ajouté une cérémonie grecque à toutes les pratiques égyptiennes; cela n'aurait rien que de vraisemblable. Mais cette cérémonie est bien plus ancienne en Égypte. Le remarquable passage déjà cité d'llellanicus de Lesbos (5° siècle avant J. C.) nous montre l'usage des couronnes de fleurs, dans les fêtes des Généthlies, sous le prédécesseur d'Amasis, Apriès, (ap. Athen. XV, p. 680. B). Serait-ce la un usage déjà emprunté à la Grèce, ce qui n'aurait rien d'étonnant à cette époque? En tout cas, la στεφανηφορία, dans les fêtes célébrées lors de la naissance des rois d'Égypte, est sans nul doute une cérémonie bien antérieure aux Ptolémées. Le signe qui, dans l'inscription hiéroglyphique, correspond au mot στεφανηφορήσουσιν, selon l'analyse de Champollion, est une espèce de rameau à cinq branches tout a fait analogue à celui qui exprime la végétation dans la notation des mois (plus haut note 100), excepté que les branches en sont courbes et un peu couchées; ce signe est surmonté d'une sorte de noeud entrelacé. La réunion des deux signes exprime très-bien la double idée que présente le mot couronne, celle de fleurs et celle d'entrelacer, ἄνθη πλεκόμενα; comme dit Hellanicus: στεφανὸς, ὃν ἔπεμψεν, (ἐξ) ἀνθέων πλεξάμενος τῇ ὥρα περικαλλεστάτων. (110) Le supplément que je propose pour la fin de cette ligne, au lieu de celui qu'a proposé Porson, donne un sens complet et satisfaisant.</commentary>
		<note></note>
		<page>5</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="51" dfhg_id="3970" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:51" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:51">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>51</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>καὶ τοῦ θεοῦ Ἐπιφανοῦς, Εὐχαρίστου ἱερεῖς πρὸς τοῖς ἄλλοις ὀνόμασιν τῶν θεῶν, ὧν ἱερατεύουσι, καὶ καταχωρίσαι εἷς πάντας τοὺς χρηματισμοὺς, καὶ εἰς τοὺς ἄ[λλους..... τὴν]</text>
		<translation>prètres du dieu Épiphane, Euchariste, outre le antres noms des dieux dont ils sont prêtres; et qu'il consignent (111), dans tous les arrêtés et dans le déclarations qui seront écrites par eux, le </translation>
		<commentary>LIGNE LI. (111) Le sens de καταχωρίσαι, sur lequel on s'était mépris, a été parfaitement expliqué par Villoison, à l'aide d'exemples convaincants, tirés des auteurs Alexandrins (cf. Sturz , de dial. maced. p. 174, 175). Le mot χρηματισμός est également fort connu dans le sens d'actes publics, de décisions émanées de l'autorité compétente (Rech. sur l'Égypte etc. p. 331. Peyron, ad Pap Taurin. I, p. 91). Quant au mot qui vient après, et dont la première lettre, la seule conservée, est un A un A ou un Δ, la conjecture de Porson δειγματισμούς est douteuse, le mot n'existant pas dans le sens qu'on est forcé de lui donner ici, et ayant été pris (l. 30) dans un sens tout différent. C'était à coup sûr un substantif masculin, ayant une signification analogue à χρηματιμούς. Mais je n'en trouve pas qui convienne. Un autre sera peut-être plus heureux. Le supplément entier de Porson, καὶ εἰς τοὺς δ[ειγματισμοὺς τοὺς ἀνήκοντας εἰς τὴν] ἱερατείαν αὐτοῦ, pêche en ce point que καταχωρίσαι n'y a point de régime; ce régime ne peut être que ἱερατείαν; et l'expression καταχωρίσαι εἰς τοὺς χρηματισμους καὶ τους ἄλλους ...] τὴν ἱερατείαν veut dire que l'on consignera la mention de son sacerdoce dans les actes etc.; ce qu'on aurait pu exprimer aussi de cette manière: τὴν ἱερατείαν αὐτοῦ εἰς τους χρημ..., ἀναφέρεσθαι ou ἄνοισθήσεσθαι, comme Porphyre a dit de Ptolémée Philométor et d'Évergète II, τῶν χρηματισμῶν ἀναφερομενων εἰς ἀμφοτέρους (ap. Euseb Citron. p 225, l. 32). La locution τῶν θεῶν, ων ἱερατεύουσι est très-bonne, ὡν étant régime de ἱερατεύῳ, puisqu'on dit bien ἱερατεύειν τινός (θεοῦ); sans qu'il soit nécessaire de voir ici un cas d'attraction , non plus que dans τῶ θεῷ, ᾧ ἱεράτευε d'Hérodien. (V, 6, 6).</commentary>
		<note></note>
		<page>6</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="52" dfhg_id="3971" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:52" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:52">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>52</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>ἱερατείαν αὐτοῦ· ἐξεῖναι δὲ καὶ τοῖς ἄλλοις ἰδιώταις ἄγειν τὴν ἑορτὴν, καὶ τὸν προειρημένον ναὸν ἱδρύεσθαι, καὶ ἔχειν παρ ̓ αὑτοῖς, συντελοῦ[σι τὰ νόμιμα ἐν ἑορταῖς, ταῖς τε κατὰ μῆνα, καὶ]</text>
		<translation>sacerdoce du roi; qu'il soit permis (112) à tout particulier de célébrer la fête, d'élever l'édicule susdit et de l'avoir chez lui, accomplissant toutes les cérémonies prescrites dans les fetes tant mensuelles </translation>
		<commentary>LIGNE LII. (112) Ἐξεῖναι δὲ τοῖς ἄλλοις ἰδιώταις. Le mot ἰδιῶται est placé en opposition avee ἱερεῖς. Le rédacteur veut parler de ceux qui nesont pas prêtres. L'adjectif ἄλλοις ne doit pas faire supposer que ceux qui précèdent étaient aussi des ἰδιῶται. Cet emploi de ἄλλος, qui se trouve dans les meilleurs auteurs, a été expliqué plusieurs fois (voy. mon Appendice aux Lettres d'un Antiquaire, p. 84); en ce cas , il y a une syllepse, qui peut ainsi se résoudre: ἐξεῖναι τοῖς ἄλλοις (ἀνθρώποις) ἰδιώταις (οἶσι). L'idée exprimée par παρ ̓ αὑτοῖς est rendue en hiéroglyphes par les mots, dans leur maison (Champoll. Gramm. égypt., etc. p. 278). Ce trait est curieux, en ce qu'il montre que chez les Égyptiens, les simples particuliers (ἰδιῶται) ne pouvaient sans permission élever et conserver chez eux des chapelles portatives, ni faire les cérémonies qui s'exécutaient dans les grands temples. En Grèce, les gens superstitieux étaient enclins au culte particulier et intérieur. Il suffit de rappeler Théophraste qui nous représente le superstitieux élevant une chapelle (ἱερὸν ἱδρύσασθαι), dans sa maison (Charact. XVI ). Les législateurs ont regardé cet usage comme un abus, et ont senti la nécessité de le réformer. Platon, dans les Lois (X. p. 909, 910), blâme les personnes qui, dans l'espoir d'apaiser les dieux, élèvent des autels et des chapelles (βωμοὺς καὶ ἱερά) au sein de leurs maisons; il en démontre les inconvéniens, et il propose cette loi: Que personne n'ait de chapelle dans les maisons particulières; mais qu'on aille sacrifier aux temples publics, etc. (ἱερὰ μηδὲ εἷς ἓν ἰδίαις οἰκίαις ἓκτήσθω ...). La loi des Douze Tables disait de même: Separatim nemo habessit deos, etc. Il résulte évidemment de notre passage que la même interdiction existait en Égypte. Si la chose n'eut pas été défendue, il aurait été inutile de la permettre en cette occasion, et seulement à l'égard de l'édiculc du roi; car il est bien entendu qu'il ne s'agit que de l'édiculè susdit, καὶ τὸν προειρημένον ναόν. L'égyptien se contente du démonstratif «il est permis d'ériger cette chapelle consacrée au dieu Epiphane» (Champ. Gramm. égypt. p. 185, 199 et 518). Et encore, les prêtres mettent—ils une condition à la permission qu'on accorde. Cette condition est annoncée par les lettres συντελου, à savoir συντελοῦντας, comme lit Porson, ou συντελοῦσι que je préfère, avec un régime que Porson supplée ainsi: τὰ προσήκοντα νόμιμα ἓν ταῖς ἑορταῖς, τα]ῖς κατ ̓ ἐνιαυτόν. C'est bien là le fond de l'idée; mais les mots étaient autres; ilyavait, outre l'idée d'année, celle de mais, comme le prouve le passage correspondant du texte hiéroglyphique, passage grammaticalement analysé par Champollion: célébrer ces fêtes, chaque mais, chaque année (Gramm. égypt. p. 3 14). Dès lors, la lacune devait être remplie de cette manière: συντελοῦ[σι τὰ νόμιμα ἐν ἑορταῖς ταῖς τε κατὰ μῆνα καὶ τα]ῖς κατ ̓ ἐνιαυτόν. Ainsi les particuliers, ἰδιῶται, auront la permission d'avoir chez eux l'édicule du roi; mais ils seront tenus d'accomplir tout ce qui est prescrit dans les fêtes, tant mensuelles qu'annuelles, indiquées plus haut; car l'édicule ne doit point rester inutile; le possesseur doit le sanctifier par une conduite religieuse: et c'est ainsi que Platon défend d'avoir dans sa maison des chapelles, par la crainte que le possesseur ne se livre a quelque acte irréligieux Ou déshonnêtc, ou ne s'en serve pour couvrir ses délits. En ce cas, Platon veut que la chapelle soit transportée dans le temple public, εἰς τὰ δημόσια ἀποφέρειν τὰ ἱερὰ τὰ ἴδια (Legg. X. p. 910). Il considérait donc ces chapelles comme des παστοί, ou édicules portatifs, tels qu'étaient les édicules égyptiens. Il est vraisemblable que, dans la pensée du rédacteur du décret, la permission eût été retirée, si les cérémonies religieuses n'eussent pas été dûment accomplies. La grande analogie de cette prescription du philosophe grec avec le passage de notre décret, me fait conjecturer qu'il s'agit d'une antique loi que Platon a connue en Égypte, et dont il avait senti la justice et l'utilité.</commentary>
		<note></note>
		<page>6</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="53" dfhg_id="3972" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:53" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:53">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>53</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>[τα]ῖς κατ ̓ ἐνιαυτὸν, ὅπως γνώριμον ᾖ, διότι οἱ ἓν Αἰγύπτῳ αὔξουσι, καὶ τιμῶσι τὸν θεὸν Ἐπιφανῆ, Εὐχάριστον, βασιλέα, καθάπερ νόμιμόν ἔστ[ιν τὸ δὲ ψήφισμα τοῦτο ἀναγράψαι ἐπὶ στήλην ἐκ]</text>
		<translation>qu'annuelles, afin qu'il soit connu que les Égyptiens élèvent (113) et honorent le dieu Épiphane, Euchariste, roi, comme il est légal de le faire; enfin que ce décret soit gravé sur une stèle de </translation>
		<commentary>LIGNE LIII. (113) Ici, comme à la ligne 38, le rédacteur a préféré la forme αὔξω à αὐξάνω, qui est plus usitee. Αὔξειν ou αὐξάνειν τινά pour dire, élever quelqu'un, ὑψοῦν, augmenter ses honneurs, rendre sa position plus belle, est du style des Septante: ὅτι ηὔξησέ με ὁ θεός (Gen. XLI, 52), où le Codex Alexandrinus emploie le verbe ὑψοῦν (V. Schleusner, I, p. 494). La lin de la ligne se remplit avec toute certitude par les mots que Porsou a suppléés. La formule est connue et constante. Toute l'incertitude consiste à savoir s'il y avait ἐν στήλῃ, εἰς στήλην ou ἐπὶ στήλην, avec ou sans l'addition de ἐκ devant στερεοῦ λίθου, ces locutions étant également usitées. Dans la stèle de Turin, on lit: τόδε ψήφισμα ἀναγράψαι ἐπὶ στήλην λιθίνην τοῖς τε ἑλληνικοῖς καὶ ἐγχωρίοις γράμμασι; cela est parfaitement analogue à ce qui se lit sur la pierre de Rosette. La stèle porte en effet deux inscriptions, la première démotique, entièrement effacée, la seconde en grec: comme dans l'inscription de Rosette, les caractères démotiques y sont appelés ἐγχώρια γράμματα, non ἐπιχώρξα, ce qui serait cependant le mot propre, s'il fallait s'en tenir aux distinctions subtiles, trop souvent chimériques des grammairiens (cf. Bekker. Anecd. gr. p. 187. 25; 259, 18. Une remarque à faire, c'est que les caractères grecs sont nommés les premiers, quoiqu'ils ne viennent qu'en second. Dans l'inscription de Bosette, au contraire, les textes sont nommés dans l'ordre où ils sont rangés sur la pierre, sacrés, locaux et grecs. Pourquoi n'est-il fait mention de cette stèle que de deux seuls caractères grecs et démotiques? C'est, d'une part, que les autems du décret ne sont pas seulement les prêtres de Diospolis, mais aussi les magistrats civils et tous les habitants; et de l'autre, que le sujet n'a rien de religieux, puisqu'il s'agit de conférer des honneurs civils à un particulier. Porson avait ajouté μέλανος devant στερεοῦ λίθου, mais l'idée de noire n'est pas dans l'égyptien; il n'y a que celle de dure, comme sur la stèle de Turin, ἐκ σκληροῦ λίθου (l. 28). Il ne manque qu'un σ au commencement de la ligne 54, et peut-être ἐκ, mais je crois que la cassure de la pierre, en cet endroit, existait déjà, et qu'elle a obligé de commencer cette dernière ligne un peu en retraite des autres.</commentary>
		<note></note>
		<page>6</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="54" dfhg_id="3973" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:54" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_rosettanum:54">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR ROSETTANUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book></book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>54</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text>σ]τερεοῧ λίθου, τοῖς τε ἱεροῖς καὶ ἔνχωρίοις καὶ ἑλληνικοῖς γράμμασιν, καὶ στῆσαι ἐν ἑκάστῳ τῶν τε πρώτων καὶ δευτέρω[ν καὶ τρίτων ἱερῶν, πρὸς τῇ τοῦ αἰωνοβίου βασιλέως εἷκόνι].</text>
		<translation>pierre dure, en caractères sucrés, locaux et grecs et placé dans chaque temple des premier, seconde et troisième ordres, près de l'image du roi toujour vivant (114). </translation>
		<commentary>LIGNE LIV. (114) La fin de cette ligne ne pouvait être restituée complétement, sans le secours du texte hiéroglyphique. Ce qu'il y a de certain d'abord, c'est l'idée que la stèle sera placée, soit dans chacun des temples (les dieux du premier, second et troisième ozdres, ἐν ἑκάστω τῶν τε πρώτων και δευτέρω[ν καὶ τρίτων ἱερῷ] comme avait lu Porson (mais, en ce sens, il faudrait mettre θεῶν avant ἱερῶ), soit dans chacun des temples du premier, du second et troisième ordres en lisant τρίτων ἱερῶν. Il serait assez difficile de se prononcer entre ces idées, qui peuvent également ressortir des éléments conservés; la première serait appuyée par le passage d'llérodote, où cet historien parle des trois ordres de dieux, τῶν πρώτων θεῶν, τῶν δευτέρων, τῶν τρίτων (Herod. ΙΙ, 145), ce qui est répété par Plutarque (de Malign. Herod. p. 857; T. IX, p. 403 Reisk.). Sans le texte hiéroglyphique, on se déciderait pour cette explication; car on ne pourrait guère invoquer, en faveur de l'autre, que ce passage de Platon qui semble distinguer trois ordres de temples: τρεῖς (ταμίας) εἰς τὰ μέγιστα ἱερὰ, δύο δ ̓ εἷς τὰ σμικρότερα, προς δὲ τὰ εμμελέστατα (forsan εὐτελέστατα) ἕνα (Legg. VI, 7, p. 760, a); ce qui peut êtle étranger à l'Égypte. Les deux idées se confondent réellement dans une seule: car l'ordre, le rang des, temples ne résulte-t-il pas nécessairement de celui des dieux? en sorte que les premiers, les seconds, les troisièmes temples, ne seraient rien autre chose que les temples des premiers, seconds, troisièmes dieux. La seule importance qu'on puisse attacher à l'une ou à l'autre de ces deux expressions, c'est de savoir quels termes grecs (τῶν τρίτων θεῶν ἱερῷ ou τῶν τρίτων ἱερῶν) le rédacteur avait adoptés. En tout cas, la ligne n'est pas remplie par les mots τῶν τρίτων ἱερῶν; il y a encore une lacune d'une trentaine de lettres. D'après son analyse manuscrite, Champollion lit ainsi les hiéroglyphes de la fin «(qu'on place la stèle) dans les temples premiers, seconds, troisièmes, auprés de (au-dessus, il est écrit de sa main, au crayon, où sera) l'image sacrée du roi vivant pour toujours.» Dans sa Grammaire, la phrase est ainsi analysée, signe par signe, ... dans les temples du premier, second, troisième ordres, où sera l'image en pied du roi (p. 239). La seule incertitude consiste dans le sens des mots où sera, ou bien auprès de: si cela veut dire dans lesquels sera l'image du roi, il s'ensuivra que l'on ordonne de placer la stèle dans ceux des temples ..... où l'on aura sculpté l'image du roi, auquel cas la lacune du grec devra être remplie par les mots: .. ἱερῶν, ἐν οἷς ἑστήξεται ἡ τοῦ βασιλέως εἰκών. Mais ce sens me paraît difficilement admissible; car, comme il est dit plus haut que cette image doit être placée dans chaque temple de l'Égypte (l. 38), sans exception, l'addition serait parfaitement inutile. C'est donc l'autre sens qu'il faut choisir: où sera, c'est-à-dire à l'endroit où sera l'image; ou, comme Champollion l'avait d'abord exprimé, auprès de l'image. De cette manière, l'idée est complète. On avait le soin d'indiquer quelle serait dans les édifices la place où l'on mettrait les stèles: quelquefois on se contentait de dire vaguement: ἐν τῷ ἐπιφανεστάτω τόπῳ; quelquefois aussi, on indiquait le lieu avec précision; ainsi, dans l'inscription de la stèle de Turin, il est dit que cette stèle sera placée sur le soubassement du temple [στῆσαι δὲ τὴν στήλην ἐπὶ] τῆς κρηπῖδος τοῦ ἱεροῦ (l. 31). Ici, on indique que la stèle, qui consacre les honneurs rendus au roi, sera placée près de son image qui elle même doit l'être ἐν τῷ ἐπιφανεστοίτῳ τόπῳ (l. 38). Il ne saurait donc y avoir de doute sur le complément πρὸς τῇ τοῦ αἷωνοδίου βασιλέως εἰκόνι, qui remplit exactement la ligne. Le rédacteur égyptien a mis ici le cartouche entier de Ptolémée, où Sont exprimées, outre son nom, les épithètes αἰωνβίου, ἠγαπημένου ὑπὸ τοῦ Φθᾶ (Gr. égypt. p. 510 ). Le rédacteur grec aurait ajouté ces épithètes, si la place l'eùt permis; mais il n'a pas voulu recommencer une autre ligne pour deux mots qui se trouvaient déjà tant de fois dans le corps de l'inscription. Je terminerai ce commentaire en disant que les stèles, contenant de tels décrets, ont dû être extrêmement multipliées; puisqu'il est prescrit de déposer un exemplaire de celle-ci dans chacun (les temples de l'Egypte; et la preuve que l'ordre a été mis à exécution, c'est que notre pierre a été trouvée à Rosette, à près de quarante lieues de Memphis, très-certainement sur l'emplacement d'un ancien temple, où elle avait été déposée, conformément aux prescriptions du décret. Il a dû en être de même de toutes les autres stèles ayant le même caractère; et, quoique une multitude infinie de ces monuments ait été détruite, par l'usage qu'on en a fait dans la bâtisse, il doit en rester encore un grand nombre cachés sous les couches du limon du Nil. On en connaît déjà au moins quatre, outre celle de Rosette; à savoir: 1° la pierre dite de Menouf, découverte dans une mosquée de cette ville par MM. Dubois Aymé et Jollois, laquelle porte une double inscription, démotique et grecque (Descr. (le l'Ég. État mod. t. II, p. 98); et elle existe peut-être encore dans ce même lieu, 2° la pierre, couverte d'une triple inscription, trouvée en 1800, dans une mosquée du Caire, par M. Caristie (Descr. de l'Ég. Ant. Mém., t. II, p. 144); c'est celle qui a fait ensuite partie de la collection de M. Mimaut, et dont le Musée du Louvre vient de faire l'acquisition; par malheur, les lettres en sont tellement effacées, qu'il est impossible d'y lire autre chose que quelques mots isolés (V. Dubois, Catalogue de la collection Mimaut, p. 41); ils suflisent cependant pour montrer que le monument n'est pas une répétition de celui de Rosette; 3° la stèle de Turin citée plus haut; 4° celle de Busiris, où le texte grec a dû être suivi d'une inscription hiéroglyphique (Recherches, etc., p. 392, 409). L'existence de ces cinq inscriptions bilingues, à deux ou trois espèces de caractères, doit donner l'espoir que des fouilles bien dirigées dans le sol des anciens temples améneront tôt ou tard la découverte de quelqu'une de ces inscriptions doubles ou triples, dont l'étude comparée conduirait à déchirer toutà fait le voile que notre illustre Champollion a si heureusement soulevé.</commentary>
		<note></note>
		<page>6</page>
	</extant_text>
</DFHG>
