<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<DFHG>
	<header>
		<title project_url="http://www.dfhg-project.org/">Digital Fragmenta Historicorum Graecorum</title>
		<editor_in_chief>Monica Berti</editor_in_chief>
		<funder>Alexander von Humboldt Stiftung</funder>
		<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
		<institution>University of Leipzig</institution>
		<place>Germany</place>
		<date>2017</date>
		<filename>MARMOR_PARIUM.xml</filename>
		<note>This file is automatically generated from data stored in an SQL DB queried by a PHP script</note>
	</header>
	<extant_text id="1" dfhg_id="3836" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.i:0" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:0">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>I</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>0</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> .... ου ... [ἐξ ἀναγραφῶ]ν παν [περὶ τῶν προγεγενημέ]νων ἀνέγραψα τοὺς ἄν[ωθεν χρόνους?] ἀρξάμ[εν]ος ἀπὸ Κέκροπος τοῦ πρώτου βασιλεύσαντος Ἀθηνῶν εἵως ἅρχοντος ἐμ Πάρῳ [μὲν] ...υάνακτος, Ἀθήνησιν δὲ Διογνήτου.</text>
		<translation> ...... ex variis catalogis rerum quoe ante memoriam nostram evenerunt, consignavi superiora tempora exorsus a Cecrope, qui primus regnavit Athenis, usque ad archontem in Paro quidem ... yanactem, Athenis vero Diognetum. </translation>
		<commentary>Vs. 1-2. Prima tituli verba ex more antiquitatis exhibuisse videntur nomen auctoris; quod conjectando supplere nemo tentavit praeter editorem Danielis (Daniel secundum LXX, ex Tetrapolis Origenis nunc primum editus e singulari Chisiano codice, annorum supra DCCC. Romoe 1772 fol.), qui versum restitui voluit hunc in modum: Δημήτριος ὁ Φανοστράτου Φαληρεὺς ἐκ τῶν συμπάντων ὑπαρχόντων ἀνέγραψα τοὺς etc. Quod absurdum, quia Demetrius Phalereus circa a. 283 a. Christ. diem jam obierat (v. Clinton F. H. ad an. 283). Baumgartenius (Zusoetze zur allgemeinen Welthhistorie) spatium lacunoe parum curans scriendum proposuit : Οὕ[τως τῶ]ν πάν[τ]ων [χρόν]ων ἀνέγραψα τοὺς ἄν ἂν [εὗρον]. Quod Boeckhius dedit ἐξ ἀναγραφῶ]ν παν[τοί]ων [περὶ τῶν προγεγενημέ]νων commendatur verbis quibus usus est Eusebius in Canone p. 87: Χρόνων ἀναγραφὰς συνελεξάμην παντοίας, sed excedit spatium lacunae. — Τοὺς ἄν[ωθεν χρόνους] ἀρξάμ[εν]ος supplevit Seldenus. — Nomen archontis Parii utrum fuerit Ἀστυάναξ, an Πολυάναξ, an Εὐρυάναξ, dijudicari nequit.</commentary>
		<note></note>
		<page>542</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="2" dfhg_id="3837" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.i:1" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:1">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>I</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>1</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Κέκροψ Ἀθηνῶν ἐβασίλευσε καὶ ἡ χώρα Κεκροπία ἐκλήθη, τὸ πρότερον καλουμένη Ἀκτικὴ ἀπὸ Ἀκταίου τοῦ αὐτόχθονος, ἔτη ΧΗΗΗΔΓΙΙΙ.</text>
		<translation> A quo Cecrops Athenis regnavit, et regio Cecropia dicta est, quae prius dicebatur Attica ab Actaeo indigena, anni MCCCXVIII. </translation>
		<commentary>Epoch. I. vs. 3-4. Actaeum regem memorat Pausan. I, 2, 5: Ἀκταῖον λέγουσιν ἐν τῇ νῦν Ἀττικῇ βασιλεῦσαι πρῶτον· ἀποθανόντος δὲ Ἀκταίου Κέκροψ ἐνδέχεται τὴν ἀρχὴν Θυγατρὶ συνοικῶν Ἀκταίου. Contra Philochorus ap. Euseb. Praep. Evang. X, I0, 489 (v. Philoch. fr. 8) Atticam inde ab Ogygis temporibus usque ad Cecropem regibus caruisse dicit; Actaeum enim et alios reges, qui post Ogygem regnasse fabulis traderentur, uti Porphyrionem et Celaenum, numquam exstitisse. Etenim si in antiquissimas Atticae terrae fabulas inquiras, videbis quidem arcto vinculo ob naturam suam et significationem Cecropem cum Actaeo (Jovi Ἀκταίῳ) esse conjunctum, summamque inter eos intercedere similitudinem; sed quum postea antiquae Atticae fabulae eo potissimum consilio adornarentur, ut continuus inde regum ordo conficeretur, hoc semel constituto et temporum decursu a multitudine approbato, multae personae mythicae, quae insignem in vetustis fabulis locum obtinuerant, paullatim in oblivionem abibant, earumque memoria nonnisi in ἐπιχωρίοις quibusdam traditionibus colebatur. Ab altera parte, ut temporis spatium, quod a Cecrope ad Theseum elapsum statuerunt, rite expleretur, aliorum nonnullorum regum nomina efficta sunt, quos antiquior fabula prorsus ignorat. Atque ipse Cecrops ab primitiva Atticae religione alienus est, et post Ionum demum invasionem eum, quem nunc tenet, Iocum occupavit, sicuti in Mythologo, nisi memoria fallit, rectissime contendit Buttmannus. Ἀκτικὴν, priscum regionis Atticae nomen, memorat Strabo IX, I, I8, tom. III, p. 365 ed. Siebenk.: Ἀκτικὴν ... ἀπὸ Ἀκταίωνός φασιν, Ἀτθίδα δὲ καὶ Ἀττικὴν ἀπὸ Ἀτθίδος τῆς Κραναοῦ· ubi Ἀκταίων alia forma est nominis Ἀκταῖος (similiter dicitur et αἰγεὺς et Αἰγαίων et Αἰγαῖος, ν. Müller. Prolegg. dd Mythol. p. 272, Welcker Trilog. p. 149, 296). De nexu fabulae de Actaeone a canibus dilacerati cum cultu Jovis Ἀκταίου v. Müller. l. l. p. 271 et orchomen. p. 248, 349. Pro Ἀκτική alii ponunt Ἀκταία, ut Pausan. l. l., Hesych. v. Ἀκταία (tom. I., p. 209, not. 7 et 10 ed. Albert.), Tatian. Adv. Gent. Et ex eo Euseb. Praep. Evang. X, 9, II (κατὰ δὲ Φόρβαντα Ἀκταῖος, ἀφ ̓ οὗ Ἀκταία ἡ Ἀττική). Tertia nominis forma est Ἀκτή. Strabo IX, I, 3, tom. III, p. 333 ed. Siebenk.: Ἀκτή ἐστιν ἀμφιθάλαττος ... διὰ τοῦτο καὶ Ἀκτήν φασι λεχθῆναι τὸ παλαιὸν καὶ Ἀκτικὴν τὴν νῦν Ἀττικὴν παρονομασθεῖσαν, ὅτι τοῖς ὄρεσιν ὑποπέπτωκε τὸ πλείστον μέρος αὐτῆς. Cf. Apollod. ap. Stephan. Byz. v. Ἀκτὴ (Apollod. fr. I57), Harpocration s. h. v., Plin. H. N. IV, 4, Syncell. Chron. Tom. I, p. 284, 289 ed. Dindorf., alios, qui originem nominis, quod mythicas istas personas creavit, recte perspexerunt. De primo anno Cecropis satis magna est auctorum dissensio. Hellanicus et Philochorus (v. Philoch. fr. 8) ab Ogyge ad Olymp. I computant annos I020. Ogyges igitur ponendus a. 1796 a. Chr. Ab hoc vero ad Cecropem Philochorus numerat a. 189. Itaque Cecropis annus primus est 1607, qui numerus anno Marmoris annis 25 vel 26 auctior est. Eusebius in Canone primum Cecropis annum notat N. 461, cui respondet a. P. J. 3158, vel a. a. Christ. 1557. Quemadmodum igitur Philochorus Cecropem 25 vel 26 annis priorem ponit quam Marmoris auctor, sic Eusebius eum totidem annis posteriorem facit. Excerpta Barbara p. 76 a Cecrope ad Olymp. I numerant annos 814 et ab eodem usque ad Creontem (Ol. 24, 2 vel 683 a. Chr.) a. 907. Inde efficitur a. I590 a. Chr., qui a Nostro distat annis 8 vel 9. Orosius I, 9 diluvium Deucalioneum ponit sub regno Amphictyonis a. 810 ante Urbem conditam, i. e. ante Ol. 1., 1 vel 748 a. Chr. secundum epocham Fabii Pictoris. Ex hoc computo diluvium evenit 782 ante Olymp. 1, a. P. J. 3214, a. Chr. 1558. Quaeritur quonam Amphictyonis anno rem accidisse Orosius statuerit. Sumamus annum quartum, ita ut Deucalion eodem anno Athenis Jovis Olympii templum condiderit (v. Marm. ep. 4), quo Erichthonius Deliacum templum exstruxisse dicitur (ap. Hieronym. Can. p. 78). Itaque quum Cecropi communi fere omnium consensu 50 anni, Cranao vero 9 anni assignentur, diluvium poneretur 63 annis post primum annum Cecropis, ideoque hic esset 1621 a. Chr. Orosius igitur a Marmore differret a. 39 vel 40. Sin in his calculis pro Fabii epocha posueris Varronianam, ex qua Roma condita est Olymp. 6, 3 vel 754 a. Chr.), Cecropis annus 1 erit 1627, diluvium 1564 vel a. P. J. 3208. Clemens Alexandr. (Strom. I, p. 336 ed. Col.) a Cecrope ad Alexandri Magni in Asiam trajectum computat annos 1828, a Demophonte ad eundem 1250. Igitur Cecropis initium ponendum foret 2162 (1828 × 334) Quod quum a reliquorum testimoniis longe recedat, Clementis numeri pro corruptissimis habentur. Sed hoc citius quam cogitatius pronunciatum esse infra ad ep. 24 demonstrabo. Differentia illa 25 vel 26 annorum, quae Marmori cum Eusebii calculis intercedit, eadem reperitur etiam in regnis ceterorum regum Atticorum usque ad Demophontem. Unde colligere licet Marmoris auctorem singulis regibus totidem fere annos tribuisse quam Eusebium. Quare laterculum eorum ex Euseb. Arm. ed. Mai opponamus: Ex his emendandum putarem Clementis locum modo laudatum, ubi a Cecrope usque ad Demophontem computantur anni 578, qui numerus ad Eusebianum redigi posset, si pro I828 scriberemus 1628; nisi verisimilius esset Clementis auctorem a Cecrope numerasse quod alii rectius ab Ogyge numerarunt. Ceterum jam hoc loco indicare mihi liceat rem, ad quam in sequentibus saepius recurram. Etenim negari nequit, et mihi quidem persuasissimum est, temporum computationes in rebus mythicae aetatis cyclorum quorundam majorum ope institutas esse. Jam vero, nisi omnia me fallunt, cyclus ille, qui in veteri chronographia fundamentum quasi et basis erat, cui majorum periodorum computatio superstrueretur, annorum fuit sexaginta trium. Cur ita statuam, infra, ubi de aera Trojana dicendum erit, uberius exponam. Ubi si verum me vidisse largieris, apparet quomodo spatium illudinter Ogygem et Cecropem interjectum tam accurate, ut nobis videtur, veteres definierint. Anni enim I89, quos Philochorus ponit vetustos computos reddens, tres efficiunt cyclos majores (3 × 63). Anni vero 378, qui deinde a Cecrope ad Demophontem vel bellum Trojanum numerantur, duplex prioris periodi spatium vel 6 cyclos explent. De differentia 26 annorum inter Nostri et Eusebii calculos Boeckhius adscribit haec: «Ceterum Lydiatus [quem equidem inspicere non potui] p. 235 ingeniose docet, hujus differenti» vestigium in ipsis Eusebianis inesse, dum Deliaci templi exstructio, quae quippe certo anno assignata esset qualiscunque periodi, modo in Cecropis annum 37 (Canon Gr. p. 110, Hieronym. Can. p. 76) modo in annum Amphictyonis 4 refertur (Hieronym. Can. p. 78): quae differentia est 26 annorum. Simile habes ep. 4 et 6, item 12.» Templum Deliacum igitur quum a. 4 Amphictyonis conditum dicatur, vides rem poni annis 63 post Cecropis a. I; atque fontem Hieronymi, ubi idem a. 37 Cecropis tribuit, Cecropem 26 annis priorem fecisse. Res enim magni momenti, quae παραπηγμάτων instar erant in chronologia, totis cyclis distineri solent. Annus marmoris: 1318 (1317). Period. Julian. Annus medius: 3132 (3131). Ante Olymp. I: 806 (805). Magistrat. Attic.: Cecropis I regis an. 1. Ante Christ. 1582 (1581)</commentary>
		<note></note>
		<page>542</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="3" dfhg_id="3838" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.i:2" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:2">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>I</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>2</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Δευκαλίων παρὰ τὸν Παρνασσὸν ἐν Λυκωρείᾳ ἐβασίλευσε, [βα]σιλε[ύο]ντος Ἀθηνῶν Κέκροπος, ἔτη ΧΗΗΗΔ.</text>
		<translation> A quo Deucalion Lycoreae ad Parnassum regnavit, regnante Athenis Cecrope, anni MCCCX. </translation>
		<commentary>Epoch. 2. vs. 4-5. De Lycorea Pausan. X, 6 : Τῶν ἀνθρώπων ὅσοι διαφυγεῖν τὸν χειμῶνα ἠδυνήθησαν, λύκων ὠρυγαῖς ἀπεσώθησαν ἐς τοῦ Παρνασσοῦ τὰ ἄκρα ὑπὸ ἡγεμόσι τῆς πορείας τοῖς θηρίοις· πόλιν δὲ ἣν ἔκτισαν, ἐκάλεσαν ἐπὶ τούτῳ Λυκωρείαν. Cf. Strabo IX, c. 3, § 3; Steph. Byz. s. v.; O. Müller. Dor. I, p. 303, 212, Orchom. p. 479; Dodwell. Travels I, p. 139. Rem Eusebius ex Pontaco ponit Cecropis anno 20, ex Scaligero a. 16, apud A. Mai. p. 281, a. 17. Annus marmoris: 1310 (1309). Period. Julian. Annus medius: 3140 (3141). Ante Olymp. I: 798 (797). Magistrat. Attic.: Cecropis I regis an. 9.</commentary>
		<note></note>
		<page>542</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="4" dfhg_id="3839" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.i:3" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:3">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>I</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>3</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ δίκη Ἀθήνησι[ν ἐγέ]νετο Ἄρει καὶ Ποσειδῶνι ὑπὲρ Ἁλιῤῥοθίου τοῦ Ποσειδῶνος, καὶ ὁ τόπος ἐκλήθη Ἄρειος πάγος, ἔτη ΧΗΗ&#x10144;ΔΓΙΙΙ, βασιλεύοντος Ἀθηνῶν Κρ[ανα]οῦ.</text>
		<translation> A quo lis Athenis fuit Marti et Neptuno super Halirrhothio, Neptuni filio, et locus dictus est Areopagus, anni MCCLXVIII, regnante Athenis Cranao. </translation>
		<commentary>Epoch. 3. vs. 5-6. De re vide Hellanici fr. 69, 82, Philochor. fr. 16, Demosthen. in Aristocrat. p. 641, 26 ed. Reisk., Pausan. I, 21, 7; I, 28, 5, Apollodor. III, 14, 2. Cf. Benseler. ad Isocrat. Areopag. p. 2-9. Noster rem ponit a. I Cranai (nam Cecropi, uti Euscbius, dat annos 5o). Gr. Can. Cecropis a. 41, Hieronym. Can. p. 76 a. 39, apud Pontac. a. 49. Annus marmoris: 1268 (1267). Period. Julian. Annus medius: 3182 (3183). Ante Olymp. I: 756 (755). Magistrat. Attic.: Cranai regis an. 1.</commentary>
		<note></note>
		<page>542</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="5" dfhg_id="3840" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.i:4" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:4">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>I</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>4</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ κατακλυσμὸς ἐπὶ Δευκαλίωνος ἐγένετο, καὶ Δευκαλίων τοὺς ὄμβρους ἔφυγεν ἐγ Λυκωρείας εἰς Ἀθήνας πρὸ[ς Κρανα]όν, καὶ τοῦ Διὸ[ς το]ῦ Ὀ[μβρίου Ἀπη]μ[ί]ου τὸ ἱρὸν ἱδ[ρύσατ]ο [καὶ] τὰ σωτήρια ἔθυσεν, [ἔ]τη ΧΗΗ&#x10144;ΔΓ, βασιλεύοντος Ἀθηνῶν Κρ[α]ν[α]οῦ.</text>
		<translation> A quo diluvium tempore Deucalionis evenit, et Deucalion imbres elapsus Lycorea fugit Athenas ad Cranaum et Jovis Pluvii Innoxii aram exstruxit, et sacra pro salute fecit, anni MCCLXV, regnante Athenis Cranao. </translation>
		<commentary>Epoch. 4. vs. 6-8. Palmerius lacunas supplevit ita: εἰς Ἀθήνας πρό[τερ]ον, καὶ τοῦ Διὸ[ς παυομένου, δι ̓ ἑαυτ]ὸν τὸ ἱρ[ὸν Ἀπόλλ]ωνα δ[ομήσατ]ο [καὶ] etc. Quod nihili est. Prideaux scripsit: πρὸς Κραναόν, καὶ τοῦ Διὸ[ς Φυξίου καὶ Ὀλυ]μ[πί]ου τὸ ἱ[ε]ρὸν ἱδ[ρύσατ]ο [καὶ]etc. Chandler: Διὸ[ς τοῦ Ὀλυ]μ[πί]ου; cetera Prideauxii retinuit. Verum ne haec quidem Uteris superstitibus satis conveniunt. Seldeni enim apographum habet ita: Διο .. ΥΟ... Δ... ΜΤΟΥ. Jam apud Pausan. I, 32 , 2 legitur: Ἐν Ὑμηττῷ δὲ ἄγαλμά ἐστιν Ὑμηττίου Διός· βωμοὶ δὲ καὶ Ὀμβρίου Διὸς καὶ Ἀπόλλωνός εἰσι Προοψίου· καὶ ἐν Πάρνηθι Παρνήθιος Ζεὺς χαλκοῦς ἐστι, καὶ βωμὸς Σημαλέου Διός· ἔστι δὲ ἐν τῇ Πάρνηθι καὶ ἄλλος βωμὸς, θύουσι δὲ ἐπ ̓ αὐτοῦ, τοτὲ μὲν Ὄμβριον, τοτὲ δὲ Ἀπήμιον καλοῦντες Δία. Hoc loco adjutus Boeckhius sagaciter in Marmore restituit: τοῦ Διὸ[ς το]ῦ Ὀμ[βρίου Ἀπη]μίου. «Εχ Ὀμβρίου, dicit, opinor superest O..., lacuna angustiore a Seldeno notata; ad ΑΓΗΜΙΟΥ manu ducit lectio Δ...ΜΤο Υ. Deucalion igitur primum hanc aram condidisse dictus fuerit ibique immolasse σωτήρια, et condidisse posthac etiam Olympieum : vel, si malis, auctor noster Olympieum putavit primum Ὀμβρίῳ Ἀπημίῳ dicatum fuisse.» Posterius probabile est propter alium locum Pausaniae (I, 18, 7 et 8): Ἔστι δὲ ἀρχαῖα ἐν τῷ περιβόλῳ, Χεὺς χαλκοῦς ... καὶ τέμενος τὴν ἐπίκλησιν Ὀλυμπίας. Ἐνταῦθα ὅσον ἐς πῆχυν τὸ ἔδαφος διέστηκε, καὶ λέγουσι μετὰ τὴν ἐπομβρίαν τὴν ἐπὶ Δευκαλίωνος συμβᾶσαν ὑπορυῆναι ταύτῃ τὸ ὕδωρ ... Τοῦ δὲ Ὀλυμπίου Διὸς Δευκαλίωνα οἰκοδομῆσαι λέγουσι τὸ ἀρχαῖον ἱερὸν, σημεῖα ἀποφαίνοντες, ὡς Δευκαλίων Ἀθήνησιν ᾤκησε, τάφον τοῦ ναοῦ τοῦ νῦν οὐ πολὺ ἀφεστηκότα. Jovi Phyxio Deucalion sacra fecit in Parnasso; vide Apollodor. I, 7. 2. In eo, quod sub Cranai regno diluvium Noster ponit, plurimos habet assentientes, Apollodorum III, I4, 5, Varronem ap. Augustin. C. D. XVIII, 10, Euseb. Chron. Gr. p. 27, Syncell. p. 157 (125), Cedrenum, Tatianum et Euseb. in Praep. Ev. Canon Euseb. N. 490 rem tribuit Cecropis a. 30 vel 31, P. J. 3187, quod duobus. tantum annis a Marmore distat (salva differentia illa 26 annorum). Chronicon Thrasylli ap. Clem. Strom. I, p. 335 rem collocat a. P. J. 320I; Orosius (v. ep. I) a. P. J. 3208 ex aera Varroniana. Inter Orosii computum et Thrasylli differentia est 7 annorum, Thrasyllus ab Eusebio distat annis 14. Apud Eusebium inter Deucalionis adventum ad Parnassum et fugam Athenas 14 anni intercedunt (3173-3187), in Marmore anni 45. Annus marmoris: 1265 (1264). Period. Julian. Annus medius: 3185 (3186). Ante Olymp. I: 753 (752). Magistrat. Attic.: Cranai I regis an. 4.</commentary>
		<note></note>
		<page>542</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="6" dfhg_id="3841" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.i:5" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:5">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>I</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>5</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀ[φ ̓ οὖ Ἀμφι]κτύων Δευκαλίωνος ἐβασίλευσεν ἐν Θερμοπύλαις, καὶ συνῆγε [τ]οὺς περὶ τὸν ὅρον οἰκοῦντας καὶ ὠ[νό]μασεν Ἀμφικτύονας καὶ Π[υλαία]ν οὖ[περ] καὶ νῦν ἔτι θύουσιν Ἀμφικτύονες, [ἔ]τη ΧΗΗ&#x10144;ΓΙΙΙ, βασιλεύοντος Ἀθηνῶν Ἀμφικτύονος.</text>
		<translation> A quo amphictyon, Deucalionis filius, regnavit in Thermopylis, et congregavit populos in vicinia habitantes, et appellavit Amphictyonas, et Pyloeam, ubi etiam nunc sacrificant Amphictyones, anni MCCLVIII, regnante Athenis Amphictyone. </translation>
		<commentary>Epoch. 5. vs. 8-10. Τ]οὺς dedit Selden.; λα]ούς voluit Prideaux. Πυλαία]ν οὗ[περ] Palmerii est. De Amphictyonibus v. Sainte-Croix, Des anciens gouvernements fédératifs. Paris, 1804, p. 1-115, F. W. Tittmanu, Ueber den Bund der Ampictyonen. Berol., 1812, Petersen, der Amphictyonische Forbund, etc. Amphictyonem, Deucalionis filium, confoederationis Pylaeae auctorem ex more antiquitatis effictum esse inter ipsos veteres bene viderunt Anaximenes (συνέδριον ... ὠνομάσθη ... ἀπὸ τοῦ περιοίκους εἶναι τῶν Δελφῶν τοὺς συναχθέντας, ὡς Ἀναξιμένης ἐν πρώτῃ Ἑλληνικῶν) et Androtion ap. Pausan. X, 8, 1 (v. Androt. fr. 33). Noster quoque verbis οἱ περὶ τὸν ὅρον (Pylaeaw angustias) οἰκοῦντες verum indicat; cf. Boeckh. Not. crit. ad Pindar. Nem. VI, 40; Corp. Inscript. I, p. 808, ubi Ἀμφικτίονες scribitur; Hüllmann Anfoenge der Gr. Geschichte p. 161, sqq. Quare etiam alias, ubi populorum urbiumque foedera exstiterunt, Amphictyonis conditoris nomen occurrit ( v. Fréret ap. Sainte-Croix, p. 308. sqq., Hermann. Gr. Staatsalterthümer, § 12, not. 13). Sic Amphictyonem quoque Atticae regem, quem Marmoris auctor ab Amphictyone, Deucalionis filio, aperte distinguit, Boeckhius (ad nostrum locum) suspicatur originem debere Calaureaticae Amphictioniae, cujus pars fuerunt Athenae (cf. Strabo VIII, p. 574, B, Sainte-Croix. l. l. p. 116, O. Müller. Aeginet. p. 32 sqq., De Sacris Minervae Pol. p. 1, Orchom. p. 247, Boeckh. Staatshaushalt., tom. II, p. 368, et in Commentatt. Academ. Berolinens. 1816, p. 117). Utut est, neminem fugit Amphictyonem, sicuti Cranaum vi quasi in Atticorum regum seriem intrusos esse. Neuter affinitatis vinculo cum Cecrope conjunctus; uterque auctochthon. Cranaus et Amphictyon inter se quidem conjunguntur, ita tamen ut diversa eorum natura ipsa fabula exprimatur. Nam Pausan. I, 2, 5 : Κραναῷ Ἀμφικτύων ἐπαναστὰς, θυγατέρα ὅμως ἔχων αὐτοῦ, παύει τῆς ἀρχῆς. Verum non omnes Amphictyonem Deucalionis filium ab Attico rege distinxerunt. Apollodor. I, 7, 2: Γίνονται ἐκ Πύῤῥας Δευκαλίωνι παῖδες· Ἔλλην μὲν πρῶτος ..., δεύτερος δὲ Ἀμφικτύων, ὁ μετὰ Κραναὸν βασιλεύσας τῆς Ἀττικῆς. Idem III, 14, 5, Κραναὸν ἐκβαλὼν Ἀμφικτύων ἐβασίλευσε. Τοῦτον ἔνιοι μὲν Δευκαλίωνος, ἔνιοι δὲ αὐτόχθονα λέγουσι. Καὶ Πυλαίαν] Suidas v. Πυλαγόραι: Πυλαία Περὶ Ἀμφικτύοσιν, ὁ τόπος ἐν ᾧ ἐκαθέζοντο οἱ ἔχεισε Πεμπόμενοι, καὶ αὐτὴ ἡ συνάθροισις. Strabo IX, 3, 7: Τὴν δὲ σύνοδον Πυλαίαν ἐκάλυν ... ἐπειδὴ ἐν Πύλαις συνήγοντο, ἃς καὶ Θερμοπύλας καλοῦσιν. Ceterum Straboni Amphictyonum collegium instituit Acrisius. Hermann. Antiquit. Gr. 14, I. Accuratius locum conventus indicat Herodot. VII, 200; cf. Tittmann. l. l. p. 76, Hüllmann. l. l. p. 164. Res memorata a Marm. septem annis post diluvium ponitur. «Qui cum Tatiano ex Argivis regibus computant res gestas, Amphictyonem (Atticum intellige) componunt cum Sthenelo, discedentes paullulum ab Eusebiano canone.» Boeckh. Etenim apud Eusebium annus primus Amphictyonis annum I Stheneli 14 annis antecedit. Ceterum multo prius poni Amphictyonum institutum quam probabiliter fieri potuerit, demonstrare studuerunt Fréret apud Sainte-Croix l. l. p. 216, et Schubart De Homero p. 62. Uterque rem post bellum Trojanum ponunt. Annus marmoris: 1258 (1257). Period. Julian. Annus medius: 3192 (3193). Ante Olymp. I: 746 (745). Magistrat. Attic.: Amphictyonis regis an. 2.</commentary>
		<note></note>
		<page>542</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="7" dfhg_id="3842" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.i:6" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:6">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>I</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>6</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὖ Ἕλλην ὁ Δευκ[αλίωνος Φθι]ώτιδος ἐβασίλευσε, καὶ Ἕλληνες [ἐν]ομάσθησαν, τὸ πρότερον Γραικοὶ καλούμενοι, καὶ τὸν ἀγῶνα Παν[ελλήν]ι[α ἔθεσαν, ἔτη] ΧΗΗ&#x10144;ΓΙΙ, βασιλεύοντος Ἀθηνῶν Ἀμφικτύονος.</text>
		<translation> A quo Hellen, Deucalionis filius, in Phthiotide regnavit, et Hellenes appellati sunt, qui prius Graeci dicebantur, atque hi Panhellenia festum instituerunt, anni MCCLVII, regnante Athenis Amphicyone. </translation>
		<commentary>Epoch. 6. vs. 10, 11. De Γραικοῖς locus classicus ap. Aristot. Meteor. I, 14, p. 548 ed. Duvall.: Καὶ γὰρ οὗτος (ὁ καλούμενος ἐπὶ Δευκαλίωνος κατακλυσμός) περὶ τὸν Ἑλληνικὸν ἐγένετο μάλιστα τόπον· καὶ τούτου περὶ τὴν Ἑλλάδα τὴν ἀρχαίαν. Αὕτη δ ̓ ἐστὶν ἡ περὶ τὴν Δωδώνην καὶ τὸν Ἀχελῶον· οὗτος γὰρ πολλαχοῦ τὸ ῥεῦμα μεταβέβληκεν. Ὤκουν γὰρ οἱ Σελλοὶ ἐνταῦθα καὶ οἱ καλούμενοι τότε μὲν Γραικοὶ, νῦν δὲ Ἕλληνες. Cf. Apollodor I, 7, 3, Plin. H. N. IV, I4, Steph. Byz. v. Γραικός, Euseb. Chron. 23, Can. Hieronym p. 76. Ante Aristolelis aetatem Groecorum nomen non obviam fieri probavit Clavier, Hist. III, p. 18 sqq. Cf. Sturz. De dialect. Macedon. p. 8, Creuzerus in Epistolis ad Hermannum de Homero et Hes. p. I79. Vs. 11 lacunam Palmerius explevit ita: Παναθ[ή] ναι[α ἔθεσαν ἔτη]; Prideaux.: Παναθ[η]ναϊ[κὸν συνεστήσαντο ἔτη]. Ad haec Boeckhius: «Sed ep. 10 prima Panathenaea Erichthonio tribuuntur; et is fertur ea festa, olim Ἀθήναια dicta, primus nominasse Παναθήναια. Panathenaea egisse Erichthonius traditur ab Hellanico et Androtione, ab utroque in Atthide ap. Harpocrat. v. Παναθήωαια: antea esse Ἀθήναια dicta produntur ex Atthide Istri ap. Harpocrat. ibid. Cum prioribus fere facit Apollodorus III, 14, 6, item Eratosthenes personatus et Hyginus; adde Meurs. Panathen. c. 3. Anne igitur sexta hac epocha de Athenaeis agit? Sic scribendum foret τὸν ἀγῶνα [τὸν]ν Ἀθηναίων. Alii quod altero loco de magnis, altero de parvis Athenaeis dictum putant, id admitti nequit; nihil enim neque de magnis nec de parvis in lapide dictum. At qui sunt qui hac epocha ludos instituisse feruntur? nonne Hellenes? Quodnam enim aliud subjectum sumas ad verbum ἔθεσαν? Nec falsum hoc supplementum videtur; neque indefinitum subjectum ferri potest. Num vero Hellenes potuerunt aut Ἀθήναια aut Παναθήναια instituere? Vidit hanc difficultatem Lyd. p. 243 et rem ad Hellenem referens excogitavit aliquid, quod nemini arridebit magnopere: scilicet Erichthonium, priusquam rex esset factus, esse in Scythiam profectum; hinc reducem esse ab Hellene et Amphictyone fratribus hospitio exceptum, eique ab Hellene consilium datum Patum Panathenaeorum instituendorum. Immo Hellenes, quum primum hoc universi reciperent nomen, dicti fuerint Πανελλήναι instituisse, ut Παναθήναια instituta sunt, quando Cecropii prisci Ἀθηναῖοι vocari coepti sunt (ep. 10). Itaque sive lapicidae error sive Seldeni est, corrige Παν[ελλήν]ι[α. Πανέλληνες novit jam Homerus, eosque Phthiotidem habitantes, ubi Hellenis regnum; igitur in promptu erat Πανελλήνια solemnia et certamina tribuere antiquissimis temporibus. Alias Panhellenia ab Aeaco primum in Aegina Jovi Panhellenio instituta feruntur, ubi haud dubie ab initio Hellenia dicta erant, ut Juppiter passim Hellenius audit antiquitus (Müller Aegin. p. 18 sqq., p. 155 sqq.): id noster fonte usus nescio quo transtulerit ad Hellenem et eam aetatem, qua Graeci coeperint Hellenes ex illo vocari. Et nescio an Hadrianus Attica Panhellenia Jovi Panhellenio in principe Graeciae urbe ideo instituerit, quod et ipse ex vetustiore fama accepisset, ab universis Graecis olim haec solemnia celebrata esse, neque ea Aeginae putaret propria esse et peculiaria». Praeclare haec a viro summo disputata: nihilominus valde dubito num invito ipso Marmore, invita denique vulgari de Panathenaeorum institutione fabula, corrigendum sit. Fieri potuit ut eadem res ex diversis fontibus (cf. ad ep. 10) bis poneretur, deinde vero ut fonte usus nescio quo Marmoris auctor Panathenaea ad Hellenem referret. Mirum quidem hoc; sed mirum illud quoque quod in Euseb. Arm. N. 485 Cecropis a. 25 lego: «Ab Hellene, Deucalionis et Pyrrhoe filio, Hellenes dicti sunt (nempe Hellanodici). Ab eodem Acte dicta est Attica.» Ubi procul dubio res ad diversos homines pertinentes librarii culpa ad unum Hellenem relataesunt; simile quid et Nostro quoque accidere potuit. Praeterea omnino non constat de supplemento; fortassc praeter verbum etiam nomen excidit, Seldeno lacunam notante justo breviorem. Sin quid mutandum, praefero illud: τὸν ἀγῶνα [τὸ]ν Ἀθηναίων. Euseb. Arm. rem ponit Cecropis a. 25; Euseb. Can. ex Scalig. autem, ut ex Boeckhio video, Cecropis a 36/37. Atque hoc rectius; concinit enim cum Nostro; teneas modo omnia ap. Euseb. 26 annis superiora esse. Annus marmoris: 1257 (1256). Period. Julian. Annus medius: 3193 (3194). Ante Olymp. I: 745 (744). Magistrat. Attic.: Amphictyonis regis an. 3.</commentary>
		<note></note>
		<page>542</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="8" dfhg_id="3843" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.i:7" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:7">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>I</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>7</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Κάδμος ὁ Ἁγήνορος εἰς Θήβας ἀφίκετο [ἐκ Φοινίκης, καὶ] ἔκτισεν τὴν Καδμείαν, ἔτη ΧΗΗ&#x10144;Γ, βασιλεύοντος Ἀθηνῶν Ἀμφικτύονος.</text>
		<translation> A quo Cadmus, Agenoris filius, ex Phoenicia Thebas venit, et Cadmeam condidit, anni MCCLV, regnante Athenis Amphictyone. </translation>
		<commentary>Epoch. 7. vs. 12-13. Boeckhius explevit [ἐκ Φοινίκης], ut ep. 9 legitur ἐξ Αἰγύπτου. Priores editores receperunt conjecturam Palmerii [κατὰ χρησμόν]. Dere notissima v. Apollodor. III, 14, 1. Pausan. IX, 12, 1. Marmoris auctor initium chronologiae Thebanae ponit 63 annis post a. I Cecropis; quod bene quadrat cum eo quem statui cyclo. Euseb. Arm. N. 588 Cadmum memorat a. 8/9 Pandionis. Igitur 63 annis vel uno cyclo posteriorem facit quam Marmor. Deinde Cadmus iterum ponitur N. 711. Qui numerus ab N. 588 distat a. 123. Si 126 essent anni, duo explerentur cycli; sed duo vel tres anni in tantis numeris in tantaque Eusebiani nostri canonis perturbatione non veniunt in censum. Itaque tres jam habemus de Cadmi aetate sententias; quarum prima Thebarum conditorem uno cyclo, altera duobus cyclis, tertia quattuor cyclis Cecrope posteriorem ponit. Hae differentiae principales sunt; praeterea minores quaedam reperiuntur. Sic Cadmi mentio fit ap. Euseb. N. 699. Easdem de Thebana chronologia diversitates aliis locis apud Euseb. produntur. Zethi et Amphionis regnum ponitur N° 600 et N° 693, raptus Europae N° 568, 589, 7I0, 720, Bacchus, N° 508, 624, 689, 7I2. Inter numeros de Baccho laudatos, N° 508 (a. J. P. 3205) Bacchus, Semeles filius, vitem invenisse refertur. Unde colligitur exstitisse chronologias, quae Cadmum antiquiorem fecerint quam ipse auctor Marmoris. Atque hunc computum pro valde antiquo habendum esse docemur loco Herodoti(II, 145), ubi haec : Διονύσῳ μέν νυν, τῷ ἐκ Σεμέλης τῆς Κάδμου λεγομένῳ γενέσθαι, κατὰ ἑξήκοντα (sic recte vv. dd. pro vulg. ἑξακόσια) ἔτεα καὶ χίλια μάλιστά ἐστι ἐς ἐμέ· Ἡρακλέϊ δὲ, τῷ Ἀλκμήνης, κατὰ εἰνακόσια ἔτεα· Πανὶ δὲ τῷ ἐκ Πηνελόπης ... ἐλάσσω ἔτεα ἐστι τῶν Τρωϊκῶν κατὰ τὰ ὀκτακόσια μάλιστα ἐς ἐμέ. Jam quum ex Herodoti rationibus Troja capta sit a. 1270, si cum Larchero Panem editum ponimus a. 1260, Bacchus ponendus est a. 1520 vel 250 ante Trojam (252 forent 4 X 63); ideo Cadmus avus eidem tempori assignandus esset, quo Noster collocat Cecropem. Herodotus igitur Bacchum ponit circiter 4 cyclis (252 a.) ante epocham Trojanam. Eandem rationem etiam Noster sequi debuit, si hujus dei mentionem injecisset. Nam uti Cadmum, sic etiam epocham Trojanam (ut infra videbimus) uno cyclo posteriorem ponit quam Herodotus. Contra Apollodorus (fr. 72) nonnisi tres epochas a Dionyso ad Trojam captam statuit. Etenim Dionysum inter deos relatum dicit Persei anno trigesimo secundo; igitur a Persei a. I ad apotheosin Dionysi numerandi anni sunt 31 1/2 quae dimidia est epocha; deinde a Dionysi apotheosi ad Herculem et Argonautas numerantur anni 63 vel una epocha. Inde ad Herculis apotheosin συνάγεται ἔτη λ’ vel ut alii legunt λη’. Neutrum verum esse videtur; pro χη’ scribendum est, opinor, κβ’. Literae η et β pro ipsarum in codicibus similitudine facillime confunduntur. Atque sic scribendum esse etiam alia ratione colligo. Etenim in Vita Hellanici demonstravi hunc auctorem in Sacerdotibus Junonis in eodem tempore ponere apotheosin Herculis et Thesei iter in Cretam; ita ut primus Sacerdotum liber ista re finiretur, alter ab hacce initium caperet. Jam vero Clemens (Strom. I, p. 246) ab Argonautis ad Thesei expeditionem numerat 32 annos, tot, quot ego in nostro quoqae loco requiro. — Locus Clementis modo laudatus simillimus est nostro, easdemque plane (si levissimas discrepantias exceperis) rationes numerales reddit. Quare liceat apponere. Ἀπὸ Περσέως στρατείας, inquit, ἐπὶ Ἰλίου κτίσιν ἔτη τριάκοντα τέσσαρα (debuit: 32), ἐντεῦθεν ἐπὶ τὸν εἴσπλουν τῆς Ἀργοῦς ἔτη ἑξήκοντα τέσσαρα, ἐκ τούτου ἐπὶ Θησέα καὶ Μινώταυρον ἔτη τριάκοντα δύο. Porro ab Herculis apotheosi ad illam Dioscurorum anni sunt 53. Ἐνταῦθά που, Clemens addit, καὶ ἡ Ἰλίου κατάληψις. Verisimile est Dioscurorum apotheosin cadere in annum expeditionis Trojanae, ita ut ab Hercule inter deos relato usque ad Trojam captam sint anni 63. Igitur a Persei anno i ad excidium Trojae tres computantur epochae. Annus marmoris: 1255 (1254). Period. Julian. Annus medius: 3195 (3196). Ante Olymp. I: 743 (742). Magistrat. Attic.: Amphictyonis regis an. 5.</commentary>
		<note></note>
		<page>542</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="9" dfhg_id="3844" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.i:8" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:8">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>I</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>8</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ [Εὐρώτας καὶ Λακεδαίμων Λακω]νικῆς ἐβασίλευσαν, ἔτη ΧΗΗ&#x10144;ΙΙ, βασιλεύοντος Ἀθηνῶν Ἀμφικτύονος.</text>
		<translation> A quo Eurotas et Lacedoemon in Laconica regnarunt, anni MCCLII, regnante Athenis Amphictyone. </translation>
		<commentary>Epoch. 8. vs. 13-14. Palmerius supplevit: ἀφ οὗ [Ἀγηνορίδαι Φοι]νίκης. Perperam. Lydiatus, ἀφ οὗ [Εὐρώτας καὶ Λακεδαίμων Λακω]νικῆς. Quod retinuit Boeckhius. Sed hoc non aptum propterea quod Lacedaemon est gener Eurotae, neque subest cur Lydiati conjecturae caussa utrumque simul regnasse statuamus. Quidni scribamus Λακεδαίμων τοῦ Διός? De Lacedaemone Pausan. III, I, 2: Ὡς Λακεδαιμόνιοι λέγουσι, Λέλεξ αὐτόχθων ὢν ἐβασίλευσε πρῶτος ἐν τῆ γῇ ταύτῃ ... Λέλεγος δὲ γίνεται Μύλης ... Μύλητος δὲ τελευτήσαντος, παρέλαβεν ὁ παῖς Εὐρώτας τὴν ἀρχήν ... ἅτε δὲ οὐκ ὄντων αὐτῷ παίδων ἀῤῥένων, βασιλεύειν καταλείπει Λακεδαίμονα, μητρὸς μὲν Ταϋγέτης ὄντα ... ἐς Δία δὲ πατέρα ἀνήκοντα κατὰ τὴν φήμην. Συνῴκει δὲ ὁ Λακεδαίμων Σπάρτῃ θυγατρὶ τοῦ Εὐρώτα. Cf. Apollod. III, 10, 3. Steph. B. V. Ἀβίνη. Lacedaemon condita est sec. Hieronym. Can. p. 73 a. 10 Amphictyonis; sec. Euseb. Can. Gr. p. 112 Erichthonii a. 2, P. J. 3326. Praeter vulgarem hanc traditionem alia exstat, ex qua Sparta condita est a Spartone Phoronei filio. Hanc secutus Euseb. Arm. N. 300 Spartae origines ponit a. P. J. 2997. Annus marmoris: 1252 (1251). Period. Julian. Annus medius: 3198 (3199). Ante Olymp. I: 740 (739). Magistrat. Attic.: Amphictyonis regis an. 8.</commentary>
		<note></note>
		<page>542</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="10" dfhg_id="3845" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.i:9" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:9">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>I</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>9</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὖ ναῦ[ς μετὰ Δαναοῦ καὶ τῶν πεντ]ή[κοντα Δαναίδ]ων ἐξ Αἰγύπτου [ε]ἰς τὴν Ἑλλάδα ἔπλευσε, καὶ ὠνομάσθη πεντηκόντορος, καὶ αἱ Δαναοῦ θυγατέρες, ... [καὶ Ἀμυμ]ώνη? καὶ Β[ρύκη κ]α[ὶ Ἡρ]ὼ? Καὶ Ἑλίκη καὶ Ἀρχεδίκη ἀποκληρωθεῖσαι ὑπὸ τῶν λσιπῶν [ἱρὸν ἱδρύσ]αντ[ο Ἀθηνᾶς] καὶ ἔθυσαν ἐπὶ τῆς ἀκτῆς ἐμ παρἀ[πλῶ] ἐν Λίνδῳ τῆς Ῥοδίας, ΧΗΗΔΔΔΔΓΙΙ, βασιλεύο[ντος Ἀθηνῶν Ἐριχθονίου.</text>
		<translation> A quo navis cum Danao et quinquaginta Danaidibus ex Aegypto in Graeciam appulsa est, et vocata est Pentecontorus, et Danai filiae, ... et Amymone et Bryce et Hero et Helice et Archedice sorte lectae ex ceteris Minervae delubrum condiderunt eique in trajectu sacra fecerunt Lindi, quae Rhodi urbs est, anni MCCXLVII, regnante Athenis Erichthonio. </translation>
		<commentary>Epoch. 9. vs. 14-17. «Versu 14 lacunas sumsi majores esse quam notatae sunt. Seldenus solum supplevit ναῦ[ς; Chandl.: ναῦ[ς πεντ]ή[κοντα κωπ[ῶν; reliqua non digna quae referantur. Equidem ut certe aliquid commodum haberes, scripsi: ναῦ[ς μετὰ Δαναοῦ et cetera quae in textu minusculis expressa habes.» Boeckh. De re v. Apollodor. II, 1, 4, Eustath. ad Hom. Il. A, p. 37, 25, Hygin. Fab. 168, 277, ibiqne Muncker., Plin. H. N. VII, 56, Nonni Synagog. ad Gregor. Naz. Ino I, n. 67. Vs. 15. Nomina Danaidum ex conjeetura posuit Baeckhius, bene sciens quam sint incerta. Ἀμυμ]ώην quidem prioribus editoribus reponenda visa est omnibus; sed ne hoc quidem extra dubitationem positum. Nam legi potuit Δαμ]ώνη vel Φικομ]ώνη. Danaidum catalogum v. ap. Apollodor. et Hyginum l. l., qui vero in multis inter se dissentiunt. Archedice Danais est apud neutrum ; sed inter Thespii filias ejus nomen occurrit ap. Apollodor. II, 7, 8, 5, siquidem ex codicibus, neque ex mera conjectura Aegius vulgatam: Εὐρυπύλης Ἀρχέδικος mutavit in Εὐρύπυλος Ἀρχεδίκης. Ceterum reperiuntur ap. Apollodorum: Euridice, Hippodice, Callidice; ap. Hyginum: Autodice et Daplidice (?). Vs. 16. Palmer. dedit: ἱδρύσ[σντ]ο Λινδίας Ἀθηνᾶς ἄγαλμα vel Λινδίαν Ἀθηνᾶν. Prideaux.: [ἰερὸν ἱδρύ]σαν[το]. Heynius ad Apollodor. II, I, 4: [βρέτας ἱδρύ]σαν[το]. Boeckh. Prideauxii supplementum probavit, addito in fine versus: Ἀθηνᾶς; rejecit autem illud τῆς Λινδίας, quoniam sequenti versu Lindi mentio fieret. Vs. 17. Vulgo legebant: ἐπὶ τῆς ἀκτῆς ἐμ παρα[λι]άδι ἐν Λίνδῳ τῆς Ῥοδίας. Heynius l. l. proposuit: ἐν παραλίᾳ πεδιάδι. Neutrum aptum. Ex Marmore Seldenus exhibet haec: ΓΑΡ..ΑΔΙ, ad quae notat : «Elicuerit fortasse aliquis ΓΑΡΑΡΑΛΙ aut ΓΑΡΑΓΑΔΙ exelementorum quae supersunt in Marmore vestigiis». Boeckhius: «Pro infaustis aliorum conatibus certam dedi emendationem ἐμ παράπλῳ; ΓΑΔΙ fuit ΓΛΩΙ.» Sed vel sic sententia admodum inconcinna est. Nam primum dicitur tres Danaides sorte lectas Minervae simulacrum consecrasse, et deinde, eas quum in itinere Rhodum praeternavigarent sacra fecisse in litore. Quae quam oscitanter enuntiata sint quisque sentit. Quare scribendum proposuerim ΘΕΡΜΥΔΡΩΙ. Θέρμυδρον vel Θερμυδραί vel Θέρμυδρα portus est Lindiorum. Apollodor. II, 5, II nostrae ed. de Hercule: Θερμυδραῖς Λινδίων λιμένι προσίσχει. Tzetz. Chil. II, 369: Θερμύδρῳ δὲ προςσχὼν λιμένι Ῥόδου. Cf. Steph. Byz. Fortasse etiam quod sequitur ἐν Λίνδῳ seldenus animo magis quam oculis in Marmore vidit; fueritque ἐν Θερμύδροις λιμένι. Minerva Lindia antecedenti versu memorari potuit. Igitur sensus foret: Danaides simulacrum posuerunt Minervae Lindiae, et in loco edito (quo simulacrum posuerant) ad Ther mydra portum sacra fecerunt. Particula ἐν h. l significat ad, ut ep. 57, ἐν Αἰγὸς ποταμοῖς est ad Aegos flumen; Herodot. II, 171, ἐν τῇ λίμνῃ ad lacum, etc. De re Diodor. V, 58: Ἱδρύσατο (Δαναὸς μετὰ τῶν θυγατέρων) τῆς Ἀθηνᾶς τὸ ἱερὸν, καὶ τὸ ἄγαλμα τῆς θεοῦ καθιέρωσεν· τῶν δὲ τοῦ Δαναοῦ θυγατέρων τρεῖς ἐτελεύτησαν κατὰ τὴν ἐπιδημίαν τὴν ἐν τῇ Λίνδῳ. Strabo XIV, 2, II: Πόλις (Λίνδος) ἐπὶ ὄρους ἱδρυμένη ... ἱερὸν δὲ ἐστὶν Ἀθηνᾶς Λινδίας αὐτόθι ἐπιφανὲς, τῶν Δαναίδων ἵδρυμα. Diodorea et Nostra ex communi fonte fluxisse videntur. Ex vulgari fabula omnes Danaides incolumes veniunt in Peloponnesum. Secundum Diodori(l. l.) narrationem Danaides in Rhodum veniunt paullo ante quam Cadmus ad sororem investigandam profectus est. Apud Euseb. Arm. p. 3I4 Mai. Danaidum historia memoratur sub Amphictyone, atque in Canone hujus regis anno 5 vel 6 assignatur. Qui computus a Nostri calculis rem a. 3 Erichthonii tribuentis distat annis septem. Idem vero Euseb. primum Danai annum cum anno 15 (14) Erichthonii componit; et septimo Danai anno Danaides procos trucidasse narrantur. Orosius rem nostram ponit a. 775 ante Romam conditam; i. e. ex aera Fabiana 747, ex aera Varron. 753 ante Olymp. I; quod Marmoris epocham superat annis 12 vel 13. Annus marmoris: 1247 (1246). Period. Julian. Annus medius: 3203 (3201). Ante Olymp. I: 735 (734). Magistrat. Attic.: Erichthonii regis an. 3.</commentary>
		<note></note>
		<page>542</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="11" dfhg_id="3846" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.i:10" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:10">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>I</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>10</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Ἐριχ]θόνιος Παναθηναίοις τοῖς πρώτοις γενομένοις ἅρμα ἔξευξε καὶ τὸν ἀγῶνα ἐδείκνυε, καὶ Ἀθηναίους [ὠν]ό[μασε, κ]αὶ [βρέτας θ]εῶν μητρὸς ἐφάνη ἐγ Κυβέλοις, καὶ Ὕαγνις ὁ Φρὺξ αὐλοὺς πρῶτος ηὖρεν ἐγ Κ[ελ]α[ι]ναι[ς πόλει τῆ]ς φρ[υγίας, καὶ ἁρμονίαν τὴν καλ]ουμένην Φρυγιστὶ πρῶτος ηὔλησε καὶ ἄλλους νόμους Μητρός, Διονύσου, Πανός, καὶ τὸν ἐπ - - - - - - - - - , ἔτη ΧΗΗΔΔΔΔΙΙ, βασιλεύοντος Ἀθηνῶν Ἐριχθονίου τοῦ τὸ ἅρμα ζεύξαντος.</text>
		<translation> A quo Erichthonius Panathenaeis primis celebratis currum junxit, et certamen monstravit, et Atheniensibus (hoc quod habent) nomen dedit, et simulacrum Matris Deorum apparuit Cybelis, et Hyagnis Phryx tibias primus invenit in Celaenis urbe Phrygiae, et harmoniam quae vocatur Phrygia primus tibiis cecinit, et alios nomos Magnae Matris, Bacchi, Panis, et illum ......... anni MCCXLII, regnante Athenis Erichthonio, qui currum junxit. </translation>
		<commentary>Epoch. 10. vs. 17-21. V. 17. De Panathenaeis ab Erichthonio institutis Apollodor. III, I4, 6. Harpocration v. Παναθήναια: Ἤγαγε δὲ τὴν ἑορτὴν ὁ Ἐριχθόνιος ὁ Ἠφαίστου ... πρὸ τούτου δὲ Ἀθήναια ἐκαλεῖτο ... Suidas s. v.: Πρῶτον ὑπὸ Ἐρικθονίου, τοῦ Ἡφαίστου καὶ τῆς Ἀθηνᾶς, ὕστερον δὲ ὑπὸ Θησέως συναγαγόντος τοὺς δήμους εἰς ἄστυ. De Theseo festi hujus auctore cf. Plutarch. Vit. Thes. c. 21. Pausan. VIII, 2, 1: Λυκάων ... Δία ὠνόμασε Λυκαῖον, καὶ ἀγῶνα ἔθηκε Λυκαῖα. Οὐκ ἔτι δὲ τὰ παρ ̓ Ἀθηναίοις Παναθήναια τεθῆναι πρότερα ἀποφαίνομαι· τούτῳ γὰρ τῷ ἀγῶνι Ἀθήναια ὄνομα ἦν. Παναθήναια δὲ κληθῆναι φασιν ἐπὶ Θησέως, ὅτι ὑπὸ  ̓Λθηναίων ἐτέθη συνειλεγμένων ἐις μίαν ἁπάντων πόλιν. V. 18. Ἅρμα ἔζευξε] Erastothenes Cataster. 13: Οὗτός (Ἡνίοχος) ἐστιν Ἐριχθόνιος, ἐξ Ἡφαίστου καὶ Γῆς γενόμενος. Τοῦτον λέγουσιν ὅτι ὁ Ζεὺς εἶδεν πρῶτον ἐν ἀνθρώποις ἅρμα ζεύξαντα ἵππων θαυμάσαι, ὅτι τῇ τοῦ ἡλίου ἀντίμιμον ἐποιήσατο διφφείαν, ὑποζεύξας ἵππους λευκοὺς, πρῶτόν τε Ἀθηνᾷ πομπὴν ἤγαγεν ἐν ἀκροπόλει· καὶ ἐποιήσατο πρὸς τούτοις ἐπιφανὴ θυσίαν αὐτὴν σεμνύνων ... Αὐξηθεὶς τὸ ἅρμα εὗρε, καὶ ἐθαυμάσθη, ἀγωνιστὴς γενόμενος, ἤγαγε δὲ ἐπιμελῶς τὰ Παναθήναια. Cf. Aelian. Var. Hist. III, 38, Plin. Hist. Nat. VII, 57, Virgil. Georg. III, 113, Hygin. P. A. II, 13, Aristid. Orat. in Minerv. p. 12, Panath. p. 107 ed. Jebb., Themist. Or. XXVII, p. 337, citante Boeckhio. In sequentibus Boeckh.: καὶ Ἀθηναίους [ὠ]νό[μασε, κ]αὶ [βρέτας τῆς θε]ῶν μητρὸς ἐφάνη. Chandlerus lerus ex Prideauxio dederat: καὶ Ἀθήναι[α μετω]ν[όμασε κα]ὶ [ἄγαλμα (Palmer. Ἕδος) τῆς θε]ῶν μητρὸς ἐφάνη. Ἀθηναίους legitur in Seldeni autographo, quare non erat cur id Chandlerus mutaret in Ἀθήναια. Deinde μετωνόμασε sic dici non posse contendit Boeckhius, suumque Ἀθηναίους ὠνόμασεν vertit: dedit Atheniensibus quod jam habent nomen, conferens ep. 6: Ἕλληνες ὠνομάσθησαν, et Herodot. VIII, 44: Ἀθηναῖοι ... ἐπὶ Κέκροπος βασιλῆος ἐπεκλήθησαν Κεκροπίδαι· ἐκδεξαμένου δὲ Ἐρεχθῆος τὴν ἄρχην Ἀθηναῖοι μετωνομάσθησαν·φ ubi vero Wesseling. cum Berkelio (ad Steph. Byz. v. Ἰωνία) probabiliter conjicit primitus in Herodoto fuisse: Ἀθηναῖοι Ἐριχθηίδαι μετωνομάσθησαν. De simulacro Matris Deorum coelitus delapso Herodian. I, 35: Αὐτὸ τὸ ἄγαλμα διϊπετὲς, ὡς λέγουσιν ... τοῦτο δὲ πάλαι μὲν ἐξ οὐρανοῦ κατενεχθῆναι λόγος εἴς τινα τῆς Φρυγίας χῶρον· Πεσσινοῦς δὲ ὄνομα αὐτῷ· τὴν δὲ προσηγορίαν λαβεῖν τὸν τόπον ἐκ τοῦ πεσόντος ἀγάλματος, καὶ πρῶτον ἐκεῖσε ὀφθῆωαι. Cf. Ammian. Marcell. XXII, 22; Appian. Alex. De bello Hannib. VII, 56. Verba ἐγ Κυβέλοι de Cybelis montibus intelligenda esse videntur secundum Strabon. XII, 5, 3, p. 567: Ἔστι δὲ ὄρος ὑπερκείμενον τῆς πόλεως (Πεσσινοῦντος), τὸ Δίνδυμον, ἀφ ̓ οὗ ἡ Δινδυμηνὴ, καθάπερ ἀπὸ τῶν Κυβέλων ἡ Κυβέλη. De urbe cogitat Boeckhius: «Non video, inquit, quidni nostro loco Κύβελα s. Κύβελον oppidum intelligendum sit, de quo v. Steph. Byz. v. Κυβέλεια et interpp., atque ibi tale simulacrum fuerit.» De Hyagnide tibiarum inventore Alexander Polyhistor ap. Plutarch. De Mus. 5, p. 1133, F: Tὸν Μαρσύαν φασί τινες .... εἶναι Ὑάγνιδος υἰὸν, τοῦ πρώτου εὑρόντος τὴν αὐλητικὴν τέχνην. Cf. Appuleius in Floridis init., G. H. Bode Histor. poes. lyr. Gr. tom. I, p. 168. Ἐγ Κ[ελ]αιναῖ[ς πόλει τῆ]ς Φρ[υγίας καὶ ἁρμονίαν τὴν καλ]ουμένην explevit Palmer., nisi quod Boeckhius spatii causa inseruit vocem Πόλει. De Celaenis urbe, ad quam fabulae de Olympo, Marsya et Hyagnide, musicae orgiasticae inventoribus, referuntur, v. Strabo XII, p. 578, A, p. 866 B, Xenophon. Anab. I, 2, 8, Eustath ad II. tom. I, p. 25, I Lips. — De harmonia Phrygia Athen. XIV, 18, p. 624, B: Ταύτην δὲ ἁρμονίαν Φρύγες πρῶτοι εὗρον καὶ μετεχειρίσαντο ... Ὁ δὲ Ἀριστόξενος τὴν εὕρεσιν αὐτὴς Ὑάγνιδι τῷ Φρυγὶ ἀνατίθησι. Cf. Bode l. l. passim, O. Müller. Eumen. p. 92, G. Hermann. Opusc. VI, p. 154 sqq. Vs. 20. Palmerius proposuit: Καὶ τὸν ἐπι[χώριον ἡρώων vel ἐπι[χωρίων θεῶν καὶ ἡρώων. «Egotentem, Boeckhius ait, καὶ τὸν ἐπ[ὶ Πυθῶνι ἐπικήδειον Λυδιστί aut simile.» quam in rem excitat locum Plutarchi De Musica § 15, pag. 1136, C, ubi sic: Ὄλυμπον πρῶτον Ἀριστόξενος ἐν τῷ πρώτῳ περὶ μουσικῆς ἐπὶ τῷ Πυθῶνί φησιν ἐπικήσειον αὐλῆσαι νόμον. Cf. De Olympo Plutarch. Ibid. § 7, p. 1133, D, E: Εἶναι τὸν Ὄλυμπόν φασιν ἕωα τῶν ἀπὸ τοῦ πρώτου Ὀλύμπου τοῦ Μαρσύου, πεποιηκότος εἰς τοὺς θεοὺς τοὺς νόμους· οὗτος γὰρ, παιδικὰ γενόμενος Μαρσύου, καὶ τὴν αὔλησιν μαθὼν παρ ̓ αὐτοῦ, τοὺς νόμους τοὺς ἁρμονικοὺς ἐξήνεγκεν εἰς τὴν Ἑλλάδα, οἷς νῦν χρῶνται οἱ Ἕλληνες ἐν ταῖς ἑορταῖς τῶν θεῶν. Fabric. Bibl. Gr. Tom. I, p. 135. Quadrigarum inventio Euseb. ex Pontac. collocat ad annum 17, Euseb. ex Scal. ad annum 14 Erichthonii. Eodem anno, quo Noster Magnae matris simulacrum inventum esse dicit, Euseb. Arm. ponit Dardaniam a Dardano conditam. Quod ideo moneo, quia Dardanus cultum Cybeles Dardaniae, cum Pessinuntia saepissime ab auctoribus confusae (v. Welcker. Trilog. p. 201 sqq.), instituisse dicitur. Ceterum quum hac epocha nomi Bacchici memorentur, verum ep. 7, quae ab nostra 13 vel 14 tantum annis dissita est, Cadmi, qui avus erat Bacchi, regnum notetur, intelligitur non ex uno eodemque fonte haec a Nostro petita esse. Similiter etiam ep. 6 et I0 ex diversis auctoribus depromsisse videtur. Vix enim Nostrum ita defendere volueris, ut eum reliquisse statuas vulgarem Graeciae traditionem, quae Bacchum filium. faceret Semeles; quamquam fuerunt qui dei matrem dicerent aut Cererem aut Proserpinam (Diodor. III, 62, 67, 74). Major etiam diversitas est de Panis parentibus, quem Noster non potuit Penelopae ex Mercurio filium habere (Herodot. II, I45, Schol. Theocr. I, 123, Serv. ad Virg. Aen. II, 43); quae genealogia ab Atticis auctoribus plane respui debuit. His sine dubio Pan fuit ex Mercurio et Dryopis filia ortus (Hymn. in Pan. v. 36). Alios dei parentes vid. ap. Schol. Theocrit. I, 3, Apollod. I, 4, 1. Annus marmoris: 1242 (1241). Period. Julian. Annus medius: 3208 (3209). Ante Olymp. I: 730 (729). Magistrat. Attic.: Erichthonii regis an. 8.</commentary>
		<note></note>
		<page>544</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="12" dfhg_id="3847" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.i:11" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:11">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>I</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>11</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Μίνως [ὁ] πρ[ότερος ἐ]σίλευσε Κρήτης καὶ Κυδω]νίαν ᾤκισε, καὶ σίδηρος ηὑρέθη ἐν τῇ Ἴδῃ, εὑρόντων τῶν Ιδαίων Δακτύλων Κελμιος κ[αὶ Δαμναμενέως καὶ Ἅκμονος, ἔτη ΧΗ&#x10144;ΔΓΙΙΙ, βασι]λεύοντος Ἀθηνῶν Πανδίονος.</text>
		<translation> A quo Minos prior in Creta regnavit, et Cydoniam condidit, et ferrum inventum est in Ida, inventoribus Idaeis Dactylis Celmi, Damnameneo et Acmone anni MCLXVIII, regnante Athenis Pandione. </translation>
		<commentary>Epoch. 11, vs. 21-23. Vs. 21. Πρ[ότερος Βoeckh., vulgo πρῶτος. Κρήτης addidit Palmerius. Vs. 22. Dubitari potest num ex literis in Marmore superstitibus Κυδωνίαν refingendum sit, an Ἀπολλωνίαν. Nam eadem urbs primum appellata est Apollonia, postea vero a Cydοne, Apollinis ex Acallide, Minois filia, Cydonia transnominata. Sic quidem fabula refert; sed historia docemur (v. Hoeck. Cret. I, p. 23) Cydoniam circa Olymp. 64 a Samiis esse conditam. Ex his igitur praestaret scribere Ἀπολλωνίαν. At recte Prideauxius : « Quum chronographus noster nomina locis, habita ad sua tempora ratione, imponat, et Apolloniae nomen longe prius quam hoc Marmor exaratum fuit, antiquatum esset, Κυδωνίαν potius quam Ἀπολλωνίαν in lacunam insero.» Acmonis dactyli nomen Boeckh. addidit ex Phoronide ap. Schol., Apollon. Rh. I, II29, ubi servata sunt haec: Κέλμις, Δαμναμενεύς τε μέγας καὶ ὑπέρδιος Ἄκμων, εὐπάλαμοι θεράποντες Ὀρείης Ἀδρηστείης, οἵ πρῶτοι τέχνην πολυμήτιος Ἡφαιστοῖο εὖρον ἐν οὐρείῃσι νάπαις, ἰόεντα σίδηρον εἰς πῦρ ἤνεγκαν, καὶ ἀριπρεπὲς ἔργον ἔδειξαν. De ferri inventione v. Strabo X, 3, 22, Plin. H. N. VII, 57, alii. De Dactylis Idaeis multa dant Hoeck. Cret. I, p. 279, p. 3I9 sqq., Lobeck. Aglaopham. II, p. II56 sqq., Welcker. Trilog. p. I68 sqq., I74 sqq. Quum in hac epocha nonnisi Pandionis regis nomen in Marmore legatur, verum numerus prorsus sit obliteratus, annus a Nostro positus conjectura eruendus est. In Chron. Euseb. p. 27, et in versione Armeniaca p. I35 Mai., ferri inventio non sub Pandione facta dicitur, sed sub Erichthonio. Similiter Euseb. Arm. p. I34 res Danaidum (v. ep. 9) non Erichthonii regno, ut Marmor, sed Amphictyonis assignavit, et in Canon. Euseb. vidimus primo loco Danaides et Danaum poni 7 annis superiores, altero I2, tertio I9 annis posteriores quam in Marmore. Eaedem fere differentiae de nostra quoque epocha reperiuntur. Etenim quod Euseb. p. I35 ferrum sub Erichthonio inventum dicit, id bene quadrat cum Thrasylli computatione, qui ap. Clem. Alex. (Strom. I, p. 335 ed.* Colon.) Idae incendium et ferri inventionem refert ad a. P. J. 3274 (Scalig. Can. Isag. II, p. I75), i. e. sec. Euseb. ad annum 48 Erichthonii. In canone autem Euseb. Arm. Dactylos Idaeos ponit a. I8 Pandionis; qui posterior computus ab altero distat annis 20; quae differentia uno tantum anno major est, quam illa ep. 9 notata. Sic igitur in Marmore res tribuenda foret a. 5 vel 6 Pandionis. Verum non solum ferri inventio, sed etiam regnum Minois nostra epocha memoratur. Euseb. Armen. Minoem ponit Pandionis 26. (Euseb. Scal. ejusdem a. 32.) Hic computus ab Marmoris numero circa 20 annos distaret. Eandem differentiam vidimus in rebus Danaidum. Ideoque in rebus nostrae epochae omnes istas diversitates computationis habes, quae ep. 9 occurrunt. Sed vel Nostri rationes Eusebio non incognitae fuisse videntur; nam ad annum 7 Pandionis ponit fratres Minois, Rhadamanthum et Sarpedonem. Haec igitur sunt cur mutandos censeam numeros a Prideauxio, Chandlero, Boeckhioque datos; qui omnes rem cum Eusebio Scaligeri rem assignant Pandionis a. 32, P. J. 3282/3283, ante Olymp. I 756/755; quamquam bene sentit Boeckhius haec non satis apta esse. Jam si rem septimo Pandionis anno tribuimus, in canone nostro scribendum foret ita [1193] [3257] [680] Pandion (1192) (3258) (679) an. 7. Annus marmoris: [11]68 (1167). Period. Julian. Annus medius: [3282] (3283). Ante Olymp. I: [656] (655). Magistrat. Attic.: Pandionis I regis an. [32].</commentary>
		<note></note>
		<page>544</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="13" dfhg_id="3848" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.i:12" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:12">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>I</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>12</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Δημήτηρ ἀφικομένη εἰς Ἀθήνας καρπὸν ἐφύ[τε]υεν καὶ πρ[όπειρα ἐ]πρά[χθη πρ]ώτη δ[ειξάντων Τ]ριπτολέμου τοῦ Κελεοῦ καὶ Νεαίρας, ἔτη ΧΗΔΔΔΔΓ, βασιλεύοντος Ἀθήνησιν Ἐριχθέως.</text>
		<translation> A quo Ceres adveniens Athenas fruges seminavit et primum rei periculum factum est monstrante Triptolemo Celei et Neaerae filio, anni MCXLV, regnante Athenis Erechtheo. </translation>
		<commentary>Epoch. 12. vs. 23, 24. Vs. 23. Palmer. conjecit : καὶ πρ[ίνινον ἐ]πρά[ϋνε τὸν βίον πρ]ώτη δ[ιὰ Τ]ριπτόλεμον, i. e. iliceum mansuefecit uivendi genus per Triptolemum. Quod prorsus absurdum. Prideauxius: καὶ πρ[ὸς ἄλλους ἔπεμψε πρ]ώτη δ[ιὰ Τριπτόλεμον. Ad haec Boeckhius: «Literis superstitibus parum convenit; nec probabiliter Triptolemus dicetur fruges prius ad alios transmisisse quam eas in Rario seminasset campo (ep. 13). Quod de meo dedi, consentaneum rei; verbum ἐπράχθη nefortius quam pro rerum ratione esse censeas, insigne nota molimen cum successu effectum; in quo commodum est ἐπράχθη, ut si dicitur ἐπράχθη τοῦτο τὸ ἔργον.» Sed, ut ingenue fatear, minime placet illud πρ[όπειρα ἐ]πρά[χθη πρ]ώτη; neque tamen melius quidquam habeo. In iis quae deinceps apud Boeckhium leguntur, δειξάντων Τριπτολέμου τοῦ Κελεοῦ καὶ Νεαίρας, vox δειξάντων fortasse typothetae errore exstat pro δείξαντος, quum illud καὶ Νεαίρας nonnisi ad significandam Triptolemi matrem (quae vulgo dicitur Μετάνειρα) appositum esse possit. De re v. Apollodor. I, 5, Ι; III, Ι4, 7, ibique Heynium; Diodor. I, 29. Tatianus et Euseb. in Praep. Evang. rem evenisse referunt sub Lynceo, rege Argivorum, qui ap. Euseb. regnare incipit a. I4 Pandionis, desiit a. I4 Erechthei. Euseb. Arm. in Canone Triptolemum ponit a. 32 Pandionis; et septem annis post, a. 39 Erechthei, raptum Proserpinae. Annus marmoris: 1145 (1144). Period. Julian. Annus medius: 3305 (3306). Ante Olymp. I: 633 (632). Magistrat. Attic.: Erechthei regis an. 15.</commentary>
		<note></note>
		<page>544</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="14" dfhg_id="3849" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.i:13" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:13">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>I</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>13</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Τριπτό[λεμος ὁ Κελεοῦ καρπὸν] ἔσπειρεν ἐν τῇ Ῥαρίᾳ καλουμένῃ Ἐλευσῖνι, ἔτη Χ[Η]ΔΔΔΔ[ΙΙ], βασιλεύοντος Ἀθηνῶν [Ἐριχθέως.</text>
		<translation> A quo Triptolemus, Celei filius, fruges sevit in Rhario campo prope Eleusinem anni M[C]XLII, regnante Athenis Erechtheo. </translation>
		<commentary>Epoch. 13. vs. 24-25. Verba ὁ Κελεοῦ spatii explendi causa addidit Boeckhius; καρπόν est Palmerii. Praeterea Prideauxius cum eoque Boeckhius Γ mutaverunt in ΙΙ, quoniam numquam duae epochae in eundem annum referrentur. Quae ratio num valeat, peritiores dijudicent. Rem in eundem annum cadere, in quem id quod ep. I2 memoratur, consentaneum; atque hominem nostrum Parium in Cereris rebus prolixiorem fuisse, ideoque duas res eodem anno gestas separatim retulisse non est absonum. Et sine dubio magnum hic annus erat in vetustiore chronologia Παράπηγμα. Quod quidem in Marmore nostro ex multis fontibus conflato jam non accurate agnoscere licet. Sed non magna opus est mutatione. Sumas epocham nostram non cadere in annum 632, sed in 630 ante Olymp. I, Tum igitur ab Olymp. I distat a. I0 X 63, porro ab aera Trojana (44I ante Ol. I)a. 3 X 63. De campo Rario prope Eleusinem Pausan. I, 38, 6: Τὸ πεδίον τὸ  ̓Ραρίον σπαρῆναι πρῶτον λέγουσι, καὶ πρῶτον αὐξῆσαι καρποὺς, καὶ διὰ τοῦτο οὐλαῖς ἐξ αὐτοῦ χρῆσθαί σφισι καὶ ποιεῖσθαι πέμματα ἐς τὰς θυσίας καθέστηκεν. Suidas:  ̓Ραριὰς, ἡ Δημήτηρ  ̓Ράρος γὰρ ἔσχεν υἰὸν Κελεόν. Κελεὸς δὲ, Τριπτόλεμον· ὁ δὲ  ̓Ράρος πλανωμένην τὴν Δημήτραν καὶ ζητοῦσαν τὴν κόρην ὑπεδέξατο ἐν τῷ οἴκῳ· ὑπὲρ τῆς τοιαύτης οὖν χάριτος ἡ Δημήτηρ τὸν ἀπόγονον  ̓Ράρου Τριπτόλεμον ἐδίδαξε τὴν τοῦ σίτου γεωργίαν. Annus marmoris: 11[42] (1141). Period. Julian. Annus medius: 33[08] (3309). Ante Olymp. I: 63[0] (629). Magistrat. Attic.: Erechthei regis an. 1[8].</commentary>
		<note></note>
		<page>544</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="15" dfhg_id="3850" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.i:14" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:14">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>I</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>14</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Ὀρφεὺς Οἰάγρου καὶ Καλλιόπης] υἱὸ[ς τὴ]ν αὑτοῦ πόησιν ἐξ[έ]θηκε, Κόρης τε ἁρπαγὴν καὶ Δήμητρος ζήτησιν καὶ τὸν αὑτοῦ [ἐς ᾄδου καταβαθμὸν καὶ τὸ γῆ]θος τῶν ὑποδεξαμένων τὸν καρπόν, ἔτη ΧΗΔΔΔΓ, βασιλεύοντος Ἀθηνῶν Ἐριχθέως.</text>
		<translation> A quo Orpheus, Oeagri et Calliopes filius, poesin suam edidit, et Proserpinae Raptum et Cereris Investigationem et ipsius ad inferos Descensum et Delicioe eorum, qui fruges accipiebant, anni MCXXXV, regnante Athenis Erechtheo. </translation>
		<commentary>Epoch. 14. vs. 25-27. Primam lacunam Chandlerus explevit ita : [ἀφ ̓ ο]ὗ [Ὀρφεὺς τὴ]ν; quod ob vacuum in Marmore spatium amplificavit Boeckhius. Idem ad extrem. vs. 25 annotat haec: «Videntur plura periisse: versus enim apud Seldenum valde brevis est. Quod ego dedi sequitur literarum vestigia. Κόρης ἁρπαγὴ καὶ Δήμητρος ζήτησις conveniunt Orpheo; v. Lobeck. Aglaopham. p. 546, 827 sqq., 8I8 sqq., et nota Orphei carmen circumlatum esse Δήμητρος πλάνας. Mox Chandlerus: Καὶ τ[ὴ]ν αὐτοῦ [κατάβασιν καὶ μύ]θο[υ]ς τῶν, etc., hoc μύθους Prideauxio acceptum referens. Orphicus liber fuit Κατάβασις ἐς ᾄδου (Lobeck. Aglaoph. p. 373): sed τὸν, non τὴν lapis habet: igitur dedi καὶ τὸν αὐτοῦ [καταβαθμὸν ἐς ᾅδου. Μύθους vero ferri non potest, nam in lapide est ΘοΣΤΩΝ; debebatque certe μύθους τοὺς περὶ τῶν etc. dici; nec μύθων mentio auctoris videtur ingenio convenire, qui satis credulus. Primum conjeceram πάθος, condicionem, quasi τὸ θεῖον πάθος eorum qui apud inferos sunt; postea ea praetuli γῆθος, quo verbo in soluta oratione utitur Plutarch. Ages. c. 29. Viderat Orpheus apud inferos ex illis, qui Cereris fruges acceperant, unum et alterum jam defunctum, iisque fruentem deliciis, quae ex istius sectae disciplina initiatorum propriae sunt (Plato Rep. II, p. 363, C; cf. Lobeck. p. 806).» Orpheum Noster ponit Erechthei a. 25; eodem fere anno (a. 23 Erechthei) Euseb. Arm. N. 642 notat Eumolpum. Tatianus Orpheum et Musaeum collocat sub Proeto Argivo, qui imperium suscipit a. 39 Erechthci regnatque per I7 annos. Tatianus igitur Orpheum ad minimum I4 annis seriorem facit quam lapis. Euseb. Arm. Orpheum memorat sub a. I3 Aegei, qui computus a Nostro plus IOO annis distat. Etenim maximus est veterum dissensus de antiquissimis illis poetis, Orpheo, Eumolpo (v. ep. 15), Philammone, Thamyre. Quod de uno, idem de ceteris valet. Quantaque fuerit fabularum temporumque confusio, ex eo optime intelligitur, quod veteres, ut ex his tricis sese elaquearent, plures Eumolpos statuerunt, quorum primus ab ultimo quinque generationibus est sejunctus. Schol. ad OEdip. Col. I053: Ἀκεστόδωρος δὲ πέμπτον ἀπὸ τοῦ πρώτου Εὐμόλπου εἶναι τὸν τὰς τελετὰς καταδείξαντα, γράφει οὕτως· κατοικῆσαι δὲ τὴν Ἐλευσῖνα ἱστοροῦσι πρῶτον μὲν τοὺς αὐτόχθονας, εἶτα Θρᾷκας τοὺς μετὰ Εὐμόλπου παραγενομένους πρὸς βοήθειαν κατὰ τὸν πρὸς Ἐρεχθέα πόλεμον· τινὲς δέ φασι καὶ τὸν Εὔμολπον εὑρεῖν τὴν μύησιν τὴν συντελουμένην κατ ̓ ἐνιαυτὸν ἐν Ἐλευσῖνι Δήμητρι καὶ Κόρῃ. Ἄνδρων μὲν οὖν γράφει οὐ τὸν εὔμολπον εὑρεῖν τὴν μύησιν, ἀλλ ̓ ἀπὸ τούτου Εὔμολπον πέμπτον γεγονότα. Εὐμόλπου γὰρ γενέσθαι Κήρυκα, τοῦ δὲ Εὔμολπον· τοῦ δὲ Ἀντίφημον· τοῦ δὲ Μουσαῖον τὸν ποιητὴν, τοῦ δὲ Εὔμολπον τὸν καταδείξαντα τὴν μύησιν, καὶ ἰεροφάντην γεγονότα. Quae quum ita sint, vix definiri potest cuinam Erechthei anno Marmoris auctor ep. I5 Eumolpum, mysteriorum conditorem, assignaverit. Etenim numerus in lapide mutilus est. Suspicor Nostrum posuisse Eumolpum eodem anno, quo Tatianus posuit Orpheum, sicut Euseb. Eumolpum memorat eodem tempore, quo Noster Orpheum. Inde sequeretur Eumolpum ponendum esse post a. 39 Erechthei; ad minimum I4 annos post epoch. 14. Annus marmoris: 1135 (1334). Period. Julian. Annus medius: 3315 (3316). Ante Olymp. I: 623 (622). Magistrat. Attic.: Erechthei regis an. 25.</commentary>
		<note></note>
		<page>544</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="16" dfhg_id="3851" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.i:15" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:15">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>I</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>15</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> [Ἀφ ̓ οὗ Εὔμολπος ὁ Μουσαί]ου τὰ μυστήρια ἀνέφηνεν ἐν Ἐλευσῖνι, καὶ τὰς τοῦ [πατρὸς Μ]ουσαίου ποιήσ[ει]ς ἐξέθηκ[εν, ἔτη ΧΗΔ - βασιλεύοντος Ἀθηνῶν Ἐριχθέ]ως τοῦ Πανδίονος.</text>
		<translation> A quo Eumolpus, Musoei filius, mysteria exhibuit Eleusine, et patris sui Musaei poemata edidit, anni MCX.., regnante Athenis Erechtheo filio Pandionis. </translation>
		<commentary>Epoch. 15. vs. 27-28. Seldenus quum in lapide legeret literas ΝΟΥ, supplevit: ἀφ ̓ οὗ Καύκων ὁ Κελαινοῦ, nisus loco Pausaniae (IV, I, 4), ubi haec: Πρῶτοι βασιλεύουσιν ἐν τῇ χώρᾳ ταύτῃ (in Messenia) Πολυκάων ὁ Λέλεγος καὶ Μεσσήνη γυνὴ τοῦ Πολυκάονος. Παρὰ ταύτην τὴν Μεσσήνην τὰ ἄργια κομίζων τῶν μεγάλων θεῶν καύκων ἦλθεν ἐξ Ἐλευσῖνος, ὁ Κελαινοῦ τοῦ Φλυοῦ. Deinde legit τοῦ [παλαιοῦ Μ]ουσαίου. Sed quum in aprico sit, nostra epocha de Eleusiniorum mysteriorum conditore agi, recte Prideauxius observavit Seldenum facili errore ΝοΥ legisse pro ΑΙΟΥ; idem locum sic restituit, uti nunc legitur. De Musaeo v. Passov. Introduct. in Musaeum. De Eumolpo cf. Hesych. et Photii Lexica s. v. Εὐμολπίδαι. — De anni numero v. ad ep. 14. Annus marmoris: 1134-1110 (1133-1109). Period. Julian. Annus medius: 3316-3340 (3317-3341). Ante Olymp. I: 622-598 (621-597). Magistrat. Attic.: Erechthei regis an. 26-50.</commentary>
		<note></note>
		<page>544</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="17" dfhg_id="3852" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.i:16" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:16">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>I</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>16</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὖ καθαρμὸς πρῶτον ἐγένετο [φόν]ου, πρώτω[ν] Ἀ[θηναίων καθηρ]άντ[ων Ἡρακλέα, ἔτη ΧΡ&#x10144;]ΔΙΙ, βασιλεύοντος Ἀθηνῶν Πανδίονος τοῦ Κέκροπος.</text>
		<translation> A quo primum instituta est coedis lustratio, primis Atheniensibus Herculem lustrantibus anni MLXII, regnante Athenis Pandione, Cecropis filio. </translation>
		<commentary>Epoch. 16. vs. 29-30. Boeckhius: Seld. putabat de lustratione urbis agi ob Androgei caedem instituta, quae res no tante Palmerio potius ad ep. I9 pertinet. Nihilominus Prid., quem Chandler. sequitur, scripsit: καθαρμὸς πρῶτον ἐγένετο [διὰ φόν]ου, urbis lustratio caede piacularium hominum (καθαρμάτων) perfecta. Reliqua intacta reliquere priores. Melius lius Palm. conjecit: ἐγένετο [φόν]ου, quod dedimus. Agitur de prima homicidoe lustratione. Tum ΓΡΩΤΩΙΑΟΝ manu ducit ad πρώτω[ν] Ἀθηναίων, et EANT ad καθηράντων : quae quum mihi viderer recte invenisse, addidi insuper Ἡρακλέα. Deferimur enim jam in Herculis aetatem; Herculisque in gratiam instituta minora Eleusinia, quibus initiatus est et simul ob Centaurorum caedem lustratus. Diodor. IV, I4 (ubi vide Wess.): Δημήτηρ πρὸς τὸν καθαρμὸν τῶν Κενταύρων φόνου τὰ μικρὰ μυστήρια συνεστήσατο τὸν Ἡρακλέα τιμῶσα. Apollodor. II, 5, 12.» At literae suppletae non conveniunt spatio lacunarum (v. autograph.); deinde offendere debet, quod ex Boeckhii ratione Herculis lustratio omnium prima fuisse diceretur; certe non memini hoc uspiam in vett. fabulis elatum esse; immo prima caedis lustratio fuisse narratur illa Ixionis, Antionis vel Leontei filii. Quapropter ego ex relictis literarum vestigiis ΙΑΙΟΝ eruendum censeo nomen ΙΞΙΟΝΟΣ et in ΕΑΝ latere vel ΛΕΟΝΤΕΩΣ vel ΑΝΤΙΩΝΟΣ. Itaque scriberem fere sic: ἀφ ̓ οὗ καθαρμὸς πρῶτον ἐγένετο [φόν]ου, πρώτο[υ]Ἰ[ξ]ίον[ος, Λ]εοντ[έως, (vel Ἰξίονος, Ἀντίωνος) ἐμφύλιον ἄνδρα κτανόντος, ἄνδρα κτανόντος, vel ὑπὸ Διὸς ἁγνισθέντος, vel tale quid. De Ixione vide Schol. Apollon. Rh. III, 62, Schol. Pindar. Pyth. II, 39, Diodor. IV, 69, Apollodor. I, 8, 2, Hygin. Fab. I55. Cf. O. Müller. Orchom. p. I95, Eumenid. p. I37, Welcker. Trilog. p. 547 sqq. Numerus, cujus in marmore non nisi postrema pars (ΔΙΙ) superest, notante Lydiato non alius esse potest nisi 1062. Annus marmoris: 1062 (1061). Period. Julian. Annus medius: 3388 (3389). Ante Olymp. I: 550 (549). Magistrat. Attic.: Pandionis II regis an. 8.</commentary>
		<note></note>
		<page>544</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="18" dfhg_id="3853" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.i:17" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:17">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>I</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>17</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ [ἐ]ν Ἐλευσῖνι ὁ γυμνικὸς [ἀγὼν ἐτέθη, κ]α[ὶ θ]υ[σία βρέφους ἀνθρώπου κ]αὶ τὰ Λύκαια ἐν Ἀρκαδίᾳ ἐγένετο, καὶ [αἱ ἐ]κκ[ηρύξεις τοῦ] Δυκάονος ἐδόθησαν [ἐν] τοῖς Ἕλλ[η]σι[ν, ἔτ]η [Χ].[Δ]. ., βασιλεύοντος Ἀθηνῶν Πανδίονος τοῦ Κέκροπος.</text>
		<translation> A quo Eleusine instituti sunt ludi gymnici et humanum sacrificium infantis, et Lycaea in Arcadia fuerunt, et proeconibus Lycaonis novi ludi per Graeciam nunciati sunt, anni M.C..., regnante Athenis Pandione filio Cecropis. </translation>
		<commentary>Epoch. 17. vs. 30-32. Priores editores in fine versus 30 novam epocham incipere crediderunt. Sed rectissinie Boeckhius monet spatio relicto non posse id suppleri, quo opus esset si ibi finiretur epocha. «ΑΦΟΥ, inquit, debet corruptum censeri, et in promptu est Κ]ΑΙΦ[ΥΣΙΑ. Lycaon, qui deinceps Lycaea dicitur instituisse, infamis est scelesto infantis immolandi instituto, diu isto retento; utraque res eidem Lycaoni diserte tribuitur a Pausania VIII, 2. At is, quem Pausanias intelligit, Cecropi I aequalis fertur; Noster Lycaeorum auctorem ad ep. I7 rettulit: consentaneum est, quum in Lycaeis immolatus infans sit, eidem Lycaoni eidemque aetati a Nostro etiam hujus sacrificii originem tribui. Ad hanc sententiam Palmerius quoque direxit supplementum : ἀφ ̓ οὗ [ἀνθρωποθυσί]αι [καὶ] etc. Sed nos quod non agnoscimus illud ἀφ ̓ οὗ, ad vocem θυσία, quam posuimus, ex Pausaniae loco addimus Βρέφους ἀνθρώπου, et deinceps supplemus κ]αὶ. Post AI nulla videtur lacuna esse, cujus speciem Seldeno obtulerit diductior scriptura. Mox quod dedi αἱ ἐκκηρύξεις τοῦ Λυκάονος, id certum judico; dicitur de proeconibus novos ludos per Groeciam nuntiantibus. Ἐν ante τοῖς, et ἔτη praebuit Palmerius. Pro N in loco numeri temporum computus postulat Δ, et cave id in ΔΙ dissolvas, nisi enim ante N majorem lacunam statuas, fieri illud non potest.» Ad quae moneo Boeckhii supplementum minime cadere in spatia lacunarum, neque omnino certum esse num de sacrificiis humanis h. l. sermo fuerit, Locus Pausaniae ab eo excitatus hic est VIII, 2, I: Πελασγοῦ τοσάδε εὗρεν ἢ ὁ πατήρ οἱ σοφώτερα. Λυκοσούραν τε γὰρ πόλιν ᾤκισεν ἐν τῷ ὄρει τῷ Λυκαίῳ, καὶ Δία ὠνόμασε Λυκαῖον, καὶ ἀγῶνα ἔθηκε Λύκαια· οὐκ ἔτι δὲ τὰ παρ ̓ Ἀθηναίοις Παναθήναια τεθῆναι πρότερα ἀποφαίνομαι. ... Δοκῶ δὲ ἔγωγε Κέκροπι ἡλικίαν τῷ βασιλεύσαντι τῶν Ἀθηναίων καὶ Λυκάονι εἶναι τὴν αὐτὴν ... Λυκάων δὲ ἐπὶ τὸν βωμὸν τοῦ Λυκαίου Διὸς βρέφος ἤνεγκεν ἀνθρώπου, καὶ ἔθυσε τὸ βρέφος, καὶ ἔσπεισεν ἐπὶ τοῦ βωμοῦ τὸ αἷμα· καὶ αὐτὸν αὐτίκα ἐπὶ τῇ θυσίᾳ γενέσθαι λύκον φασὶν ἀντὶ ἀνθρώπου ... Λέγουσι γὰρ δὴ, ὡς Λυκάονος ὕστερον δή τις ἐξ ἀνθρώπου λύκος γένοιτο ἐπὶ τῇ θυσίᾳ τοῦ Λυκαίου 'Διὸς, γίγνοιτο δὲ οὐκ εἰς ἅπαντα τὸν βίον· ὅποτε δὲ εἴη λύκος, εἰ μὲν κρεῶν ἀπόσχοιτο ἀνθρωπίνων, ὕστερον ἔτει δεκάτῳ φασὶν αὐτὸν αὖθις ἄνθρωπον ἐκ λύκου γενέσθαι, γευσάμενον δὲ ἐς ἀεὶ μένειν θηρίον. Ex his supplere liceret : Καὶ Λυκοσ]ού[ραν ᾤκισεν ἐν τῷ Λυκ]αί[ῳ. — Vox ἐκκήρυξις, quam Boeckhius dedit, alias non occurrit. Fortasse fuit ἐκεχειρίαι. — Ceterum de Lycaone v. Λpollodor. III, 8, Ι, 2; cf. O. Müller. Dor, I, p. 3O6, 372. Lycaea Euseb. Ponit N. 876 a. p. j. 3573, longe post epoch. Marmoris. Annus marmoris: 1061-1045 (1060-1044). Period. Julian. Annus medius: 3389-3405 (3390-3406). Ante Olymp. I: 549-533 (548-532). Magistrat. Attic.: Pandionis II regis an. 9-25.</commentary>
		<note></note>
		<page>544</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="19" dfhg_id="3854" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.i:18" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:18">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>I</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>18</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὖ κα[τερ]γ[ασάμενος τὰ ἐν] Ἤ[λ]ι[δ], Ἡρακλῆς [τὸ τέμε]ν[ος καθιέρ]ω[σε τοῦ] Δ[ι]ός, [ἔ]τ[η ΧΔΔΔ]- - βασιλεύοντος Ἀθήνησιν Αἰγέως.</text>
		<translation> A quo post peractas res in Elide Hercules Lucum Jovis consecravit anni MXXX..., regnante Athenis Aegeo. </translation>
		<commentary>Epoch. 18. vs. 32-33. Prideaux.: ἀφ ̓ οὗ κα[θαρσία ἐγένετο Ἀθήν[ησι [κ]αὶ Ἡρακλῆς [ἐμυήθη ἐν Ἄγραις πρ]ῶ[τος καὶ ἕ]δος[ἐποιήθη ἔτη Χ ... perperam. Eandem sententiam paullo aliter expressit Chandler. Boeckhius Olympiorum institutionem hoc loco relatam esse putans ΗΣΙΑΙ mutavit in ΗΛΙΔΙ et ΔΟΣΤ in ΔΙΟΣ ET, ideoque dedit : αφ ̓ οὗ κα[τερ]γασάμενος τὰ ἐν] Ἤ[λ]ι[δ]ι Ἡρακλῆς [τὸ τέμε]ν[ος καθιέρ[ωσε τοῦ] Δ[ι]ὸς [ἔ]τ[η] ΧΔΔΔ .. Sed plura haec sunt quam lacunae admittunt; neque tempora rei satis accommodata, Itaque quum lota res incertissima sit, suo quisque ingenio indulgens lacunas expleat, Ne tamen ἀσύμβολος discedam, moneo rem nostra epocha positam, quaecunque fuerit, referri ad Aegei a, I-I2, Jam Euseb. Arm. Aegei anno 9 assignat Argonautas; quorum mentio in Chronico nostro non minus desideratur quam illa Olympiorum, Quidni igitur locum ita refinxeris, ut Hercules et Argonautae in eo componan tur? Quod quomodo efficiendum indicatur literis superstitibus: ΗΣΙΑΙ; in iis latet ΜΑΓΝΗΣΙΑΙ. Itaque lacunas expleo hunc in modum: ἀφ ̓ οὗ κα[τελί]π[η ἐν Μαγν]ησίᾳ Ἡρακλῆς [ἀπὸ τῶ]ν [Ἀργοναυτ]ῶ[ν καὶ Ἰάσον]ος ἔτη etc. Quae quidem cum lacunis a Boeckhio notatis optime concinunt. Superstitem literam Γ mutavi in Γ, et in fine dedi ΝΟΣ pro ΔΟΣ. De Hercule ad Aphetas in Magnesia relicto Herodot. VII, I93 : Ἔστι δὲ χῶρος ἐν τῷ κόλπῳ τούτῳ τῆς Μαγνησίας, ἔνθα λέγεται τὸν Ἡρακλέα καταλειφθῆναι ὑπὸ Ἰήσονος καὶ τῶν συνεταίρῶν etc. Apollodor. I, 9, I9; Schol. Pind. Pyth. IV, 3o3; Schol. Apollon. Rh. I, II68, I289; Hygin, Fab. 14; Stephan. Byz. v. Ἀφεταί. Jam si recte statui de Argonautarum hic agi expeditione, licet eam cum Eusebio Arm. tribuere Aegei anno 9. (Eusebius ex Scalig. notat a. I2 Aegei), ante Olymp. I a. 723, ante Trojam capt. a. 9I; quod satis convenit calculis Apollodor(??) (vide ad ep. 7). qui I1/2 cyclos numerat a Troja capta ad Argonautas.—Alium computum sequitur Euseb. N. 784; ubi ad Thesei an. 2 dicit: Medea Colchis discessit; Argonautae igitur circa 40 annos posteriores ponuntur quam Nestro. Cum his componere licet Apollod. II, 6, 3, 4: Καθ ̓ ὃν δὲ χρόνον ἐλάτρευε (Ἡρακλῆς) παρ ̓ Ὀμφάλῃ, λέγεται τὸν ἐπὶ Κόλχους πλοῦν γενέσθαι, καὶ τὴν τοῦ Καλυδωνίου κάπρου θήραν, καὶ Θησέα παραγενόμενον ἐκ Τροιζῆνος τὸν Ἴσθμον καθᾶραι. Quod Olympiorum institutionem attinet, Apollodorus eam posuisse debet uno cyclo vel 63 annis ante aeram Trojanam (v. ad Apollod. fr. 72). Quocum quadrat Syncellus, qui alios dicit Olympai ab Hercule instituta tradere 470 a. ante Ol. I(= 62 a. ante Apollodori epocham Trojan.; a. 36 Aegei, sec. Euseb., qui ibi Herculis certamina commemorat). alios vero a. 430 (= a. 28 Thesei sec. Euseb.), 40 annis post Igitur eandem habes diversitatem quam in expeditione Argonautarum, a qua Olympia sejunguntur epocha dimidia.— Thrasyllus ap. Clem. Alex. Strom. I, p, 336 Herculis Olymp. ponit a. Thesei I8 (P. J. a. 3497; v. Scalig. Isag. tempp. II, p. I75); quod ab Euseb. et Hieronym., qui rem collocant ad Thes. a. 28/29, differt I0 annis. Dissensus inde videtur explicandus esse, quod alter a Troja capta, alter ab expeditionis anno in calculis suis proficisceretur. Annus marmoris: 1044-1032 (1043-1031). Period. Julian. Annus medius: 3406-3418 (3407-3419). Ante Olymp. I: 532-250 (531-519). Magistrat. Attic.: Aegei regis an. 1-12.</commentary>
		<note></note>
		<page>544</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="20" dfhg_id="3855" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.i:19" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:19">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>I</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>19</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Ἀθήνησι [σπάνι]ς τῶν καρπῶν ἐγένετο, καὶ μαντευομένο[ι]ς [τοῖς] Ἀθην[αίοις Ἀπόλ]λων ἔ[χρ]η[σε δίκα]ς ὑποσχε[ῖν]ἃμ Μίνως ἀξιώσῃ, ἔτη ΧΔΔΔΙ, βασιλεύοντος Ἀθηνῶν Αἰγ[έως].</text>
		<translation> A quo Athenis inopia frugum fuit, et consultus ab Atheniensibus Apollo oraculo jussit eos poenas subire, quascunque Minos postularet, anni MXXXI, regnante Athenis Aegeo. </translation>
		<commentary>Epoch. 19. vs. 33–34. Σπάνι]ς et [τοῖς]Ἀθην[αίοις Ἀπό]λλων dedit Palmerius, ἔ[χρησε Boeckhius; Palmer. Proposuit ἐν[ῆκεν, Chandler ἠ[νάγκασεν. De re iisdem fere verbis Diodor. IV, 6I: Εἶθ ̓ ὁ μὲν θεὸς ἔχρησεν, ἐὰν τοῦ Ἀνδρόγεω φόνου τῷ Μίνωϊ δίκας δῶσιν, ἃς ἂν ἐκεῖνος δικάσῃ. Cf. Apollodor. III, I5, 8, Plutarch. Thes. I5, Pausan. I, I, I; I, 27, 9, Euseb. Praep. Ev. V, I9, ubi Apollinis oraculum exstat hisce verbis conceptum: Λοιμοῦ καὶ λιμοῦ τέλος ἔσσεται, ἥν περ ἑαυτῶν σώματ ̓ ἀπὸ κλήρου ἄῤῥεν καὶ θῆλυ νέμ ητε Μίνωῖ εἰς ἁλα δῖαν ἀποστέλλοντες, ἀμοιδὴν τῶν ἀδίκων ἔργων· οὕτω θεὸς ἴλαος ἔσται. Euseb. Minois maritimum imperium ponit a. 31 Aegei; caedem Androgei a. 2 Thesei. Annus marmoris: 1031 (1030). Period. Julian. Annus medius: 3419 (3420). Ante Olymp. I: 519 (518). Magistrat. Attic.: Aegei regis an. 13.</commentary>
		<note></note>
		<page>544</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="21" dfhg_id="3856" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.i:20" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:20">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>I</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>20</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὖ Θησ[εὺς βασιλεύων] Ἀθηνῶν τὰς δώδεκα πόλεις εἰς τὸ αὐτὸ συνῴκισεν, καὶ πολιτείαν καὶ τὴν δημοκρατίαν ἀπ[έδ]ω[κε, καὶ ἀπογενόμεν]ος Ἀθηνῶν τὸν τῶν Ἰσθμίων ἀγῶνα ἔθηκε Σίνιν ἀποκτείνας, ἔτη &#x10145;ΗΗΗΗ&#x10144;ΔΔΔΔΓ.</text>
		<translation> A quo Theseus Athenis duodecim urbes in unam civitatem collegit, et reipublicae formam et democratiam concessit, et relictis Athenis ludos Isthmios instituit postquam Sinin intercmerat, anni DCCCCLXXXXV. </translation>
		<commentary>Epoch. 20. vs. 34-36. Vs. 35 ex literis superstitibus ΑΓΡΕΩ Boeckhius eruit ἀπέδωκε. Prideaux. Dederat: καθέστηκεν. Idem Boeckhius dedit ἀπογενόμενος Ἀθηνῶν. «Manifesto dictum erat, inquit, Theseum Isthmia instituisse relictis Athenis, sive is sponte excessisse Nostro visus, sive ostracismo ejectus, ut fabulantur.» Palmer. conjecerat : νομογράφος καὶ πολέμαρχ]ος Ἀθηνῶν. Prideaux. : ἑαυτοῦ βασιλέυοντ]ος Ἀθηνῶν. Chandler: δημοκρατίαν [πρῶτος καθεστηκῶ]ς Ἀθηνῶν. De re v. Thuc. II, 5I, Diodor. IV, 6I, Plutarch. Thes. c. 24, Strabo IX, I, 20. Plura in Meursii Theseo, Ultraj. I684, 4 et in Gronov. Thes. tom. X. Quod Noster ad Thesei a. 2 collocat, idem Euseb. Pontac. ponit Thesei a. I, Euseb. ap. Scal. a. 5., Hieronym. Can. ap. Scalig. a. I8. Euseb. Arm. ad Thesei a. 22 notat : Theseus Athenis profugit. Annus marmoris: 995 (994). Period. Julian. Annus medius: 3455 (3456). Magistrat. Attic.: Thesei regis an. 2.</commentary>
		<note></note>
		<page>546</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="22" dfhg_id="3857" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.i:21" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:21">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>I</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>21</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀπὸ τῆς Ἀμ[αζ]όν[ων εἰς] τὴ[ν Ἀττικὴν στρατείας, ἔτη &#x10145;ΗΗΗΗ&#x10144;]ΔΔΔΔΙΙ, βασιλεύοντος Ἀθηνῶν Θησέως.</text>
		<translation> Ab Amazonum in [Atticam expeditione anni DCCCCL]XXXXII, regnante Athenis Theseo. </translation>
		<commentary>Epoch. 21. vs. 36-37. Chandler. dedit : ἀπὸ τῆς Ἀμμον[ίας] τῆς πρώτης. Ad haec Boeckh.: «Debebat certe Ἀμμονιάδος esse. Sed quamquam mature in Graecia, etiam Athenis, cultus Ammon (v. OEconom. civ. Athen. tom. II, p. 257 sqq. coll. p. 4II), tamen nemo novit Ἀμμονιάδα τὴν πρώτην, ut novimus Ὀλυμπιάδα, nec dubito, quin Seldenum fefellerint oculi. AMMON ubilegit, scriptum erat ΑΜ[ΑΙ]ΟΝ. Sub Theseo enim Amazones in Atticam irrupisse ferebantur; et in promptu est supplere : ἀπὸ τῆς Ἀμ[αζ]όν[ων εἰς] τὴ[ν Ἀττικὴν στρατείας, ut ex Thrasylli Chronico dixit Clemens Strom. I, p. 336 : Εἴς τε τὴν Ἀμαζόνων εἰς Ἀθήνας στρατείαν, vel si mavis ἐπὶ τὴν Ἀττικήν, ut de eadem re fabulis celebratissima dixit Plato Menex. p. 239, B.» Apud Clementem l. l. leguntur haec : Ἀπὸ Περσέως στρατείας ἐπὶ Ἰλίου κτίσιν, ἔτη τριάκοντα τέσσαρα, ἐντεῦθεν ἐπὶ τὸν εἴσπλουν τῆς Ἀργοῦς, ἔτη ἑξήκοντα τέσσαρα· ἐκ τούτου ἐπὶ Θησέα καὶ Μινωταῦρον, ἔτη τριάκοντα δύο· εἶτα ἐπὶ τοὺς ἑπτὰ ἐπὶ Θήδαις, ἔτη δέκα· ἐπὶ δὲ τὸν Ὀλυμπίασιν ἀγῶνα, ὅν Ηρακλῆς ἔθηκεν ἐπὶ Πέλοπι, ἔτη τρία· εἰς δὲ τὴν Ἀμαζόνων εἰς Ἀθήνας στρατείαν καὶ τῆς Ἑλένης ὑπὸ Θησέως ἁρπαγὴν, ἔτη ἔννεα. Thrasyllus igitur ab Argonautis ad Amazonum bellum numerat a. 54, Noster (ab Aegei a. 9 — Thes. a. 5)a. 44. — Euseb. rem ponit a. 3o, Latinus Hieronym. Can. a. 29 Thesei. Verum quum Thrasyllus conjungat Helenae raptum et Amazonum bellum, Helena autem ab Hieronymo Thesei a. 4/6 rapta dicatur, hoc ex eodem computo fluxisse videtur, cui Noster addictus erat. Annus marmoris: 992 (991). Period. Julian. Annus medius: 3458 (3459). Ante Olymp. I: 480 (479). Magistrat. Attic.: Thesei regis an. 5.</commentary>
		<note></note>
		<page>546</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="23" dfhg_id="3858" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.i:22" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:22">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>I</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>22</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Ἀργεῖοι [μ]ε[τ ̓] Ἀδράσ[του ἐπὶ Θή]βας [ἐστράτ]ευσαν, καὶ τὸν ἀγῶνα [ἐ]ν[Νεμέ]ᾳ [ἔ]θ[εσ]αν [τῷ Διί], ἔτη &#x10145;ΗΗΗΗ&#x10144;ΔΔΔΓΙΙ, βασιλεύοντος Ἀθηνῶν Θησέως.</text>
		<translation> A quo Argivi sub Adrasto contra Thebas profecti sunt, et Nemea in Jovis honorem instituerunt, anni DCCCCLXXXVII, regnante Athenis Theseo. </translation>
		<commentary>Epoch. 22. vs. 37-38. Palmer. Supplevit: Ἀργεί[ω]ν εὖ Ἄδρασ[τος καὶ Ἀμφιάραος ἐ]βασίλευσαν. Quae retinuit Prideaux., nisi quod pro inepto isto εὖ poneret Ἐτέοκλος. Chandler. dedit : ἀφ οὗ Ἀργείοι[σιν]Ἄδραστος ἐβασίλευ[ε]ν, ΝΕΥ mutato in ΣΙΝ N. Probabilius locum restituit Boeckh. «Ludorum Nemeorum institutio, inquit, ex nota fabula tributa est Septem ducibus, qui in itinere erant Nemeam delati. Manifesto igitur scribendum : ἀφ ̓ οὗ Ἀργεῖοι [μ]ε[τ ̓] Ἀδράσ[του ἐπὶ Θή]βας [ἐστράτ]ευσαν. Quum Seldenus agnosceret literas ΒΑΣ et ΕΥΣΑΝ, nata ei species, quasi ΒΑΣΙΛΕΥΣΑΝ legeretur: ac videtur ex ΒΑΣ aberrasse ad ΕΣ, quod ideo omiserit, ΙΛ autem sumsisse pro obliterato ΤΡΑΤ, quod arctius scriptum fuerit. Nam etiam quae incredibilia esse putes, credibilia reddet V. 66.» Ἐ]ν [Νεμέ]ᾳ est Palmerii; ἔ]θ[εσ]αν Chandleri, pro qua voce Palmer. dederat συν]ήθ[λευσ]αν. Verba tῷ Διί, ut spatium expleret, adjunxit Boeckhius, etiam ἐπ ̓ Ἀρχεμόρῳ locum habere posse monens. De Septem contra Thebas expeditione nota sunt omnia. De institutione Nemaeorum v. Pausan. II, I5, 2, Apollod. III, 6, 4. Euseb. rem notat Thesei a. 2. vel 3, ideoque bello Amazonum superiorem facit; cf. etiam locum Thrasylli (ep. 21). Annus marmoris: 987 (986). Period. Julian. Annus medius: 3463 (3464). Ante Olymp. I: 475 (474). Magistrat. Attic.: Thesei regis an. 10.</commentary>
		<note></note>
		<page>546</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="24" dfhg_id="3859" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.i:23" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:23">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>I</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>23</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὖ οἱ [Ἕλλη]νες εἰς Τροίαν ἐ[στ]ράτευσ[αν], ἔτη &#x10145;ΗΗΗΗ&#x10144;ΙΙΙΙ, βασιλεύοντος Ἀθη[νῶν Μεν]εσθέως τρειςκαιδεκάτου ἔτους.</text>
		<translation> A quo Graeci contra Trojam expeditionem susceperunt, anni DCCCCLIV, regnante Athenis Menestheo, anno regni decimo tertio. </translation>
		<commentary>Epoch. 23 vs. 38-39. Supplementa sunt Seldeni. De canone vide ep. 24. Annus marmoris: 954 (953). Period. Julian. Annus medius: 3496 (3497). Ante Olymp. I: 442 (441). Magistrat. Attic.: Menesthei regis an. 13.</commentary>
		<note></note>
		<page>546</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="25" dfhg_id="3860" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.i:24" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:24">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>I</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>24</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὖ Τροία ἥλω, ἔτη &#x10145;ΗΗΗΗΔΔΔΔΓ, βασιλεύοντος Ἀθηνῶν [Μενεσθέ]ως δευτέρου *[καὶ εἰκοστοῦ] ἔτους, μηνὸς Θ[αργηλιῶ]νος ἑβδόμῃ φθίνοντος.</text>
		<translation> A quo Troja capta est, anni DCCCCXLV, regnante Athenis Menestheo, anno regni vicesimo secundo, mensis Thargelionis die septimo ante finem. </translation>
		<commentary>Epoch. 24. vs. 39-40. Post δευτέρου laricidae incuria excidit εἰκοστοῦ, ut jam Seldenus vidit. Quod attinet aeram Trojanam, tot obruimuret tam diversis veterum scriptorum computationibus, ut singulas enumerare negotium sit taedii plenum, eas vel probare vel improbare res vana nec vacua ab arrogantia. Nam nemo hodie nescit quaenam fides his habenda sit omnibus. Sed quum rationes nostrae ita ferre soleant, ut certus quidam Trojano bello numerus assignandus sit, eorum maxime computos sequimur, qui in ipsa antiquitate summam diligentiae et eruditionis in his rebus laudem abstulerunt. Atque in universum viri docti legem quasi scripserunt, nihil in mythicae aetatis chronologia nobis relictum esse nisi Alexandrinorum computationes quantum ejus fieri posset restituere; contra examen eas vocare inutile esse et temerarium Nam niti eas monumentis pervetustis. His adjutos et magna doctrinae copia variisque priorum scriptorum conaminibus Alexandrinos prae ceteris potuisse probabilem aliquam chronologiam constituere. — Longe absum ut haec reprehendam. Neque tamen propterea reliquorum testimonia, ut plerumque fit, negligenda sunt. Nam antiquiorum quoque auctorum sententiae non merae fuerunt conjecturae, sed item profectae sunt ex rationibus vetustarum ἀναγραφῶν, quibus sane eadem auctoritas concedi debet ac catalogis regum Lacedaemoniorum. Omnes enim isti recensus, seriore demum aetate confecti, carent fide historica. Neque tamen verisimile est, auctores ἀναγραφῶν in constituendis regum imperiis prorsus indulsisse fingendi libidini, sed conjecturae suae certis quibusdam legibus moderari debuerunt. Quae vero fuerint istae leges, ex annis singulis regibus tributis vix cognosci poterit; magis in ea re adjuvabimur observandis temporum distantiis, tum iis quibus magna historiae παραπήγματα apud eundem scriptorem distinentur, tum iis, quae de eodem facto apud diversos historicos deprehenduntur. Quid vero ad talem disquisitionem instituendam commodius sese offert quam variae illae de Trojana epocha scriptorum sententiae? Igitur paullo uberius de iis agemus. Sed antequam de anno Trojae captae sermonem faciamus, nonnulla de die excidii praemittenda sunt. Plurimi Trojam eversam aiunt die septimo vel, quod eodem redit, die octavo Θαργηλιῶνος φθίνοντος aut ἰσταμένου. Plutarch. Camill. c. I9: Θαργηλιῶνος ἑβδόμῃ φθίνοντος, περὶ ἣν δοκεῖ καὶ το ἵλιον ἁλῶναι, ὡς Ἔφορος, καὶ Καλλισθένης καὶ Λαμάστης καὶ Φύλαρχος ἰστορήκασιν. Callisthenes apud Schol. Eurip. Hecub. 895: Καλλισθένης δευτέρῳ Ἑλληνικῶν· Ἑάλω δὲ ἡ Τροία Θαργηλιῶνος μηνὸς, ὡς μέν τινες ἱστορικῶν τῇ η’ ἱσταμένου, ὡς δὲ ὁ τὴν μικρὰν Ἰλιάδα (γράψας), τῇ η’ φθίνοντος. Διορίζει γὰρ αὐτὸς τὴν ἅλωσιν φάσκων συμβῆναι τότε τὴν κατάληψιν, ἡνίκα Νὺξ μὲν ἔην μεσάτα, λαμπρὰ δ ̓ ἐπέτελλε σελάνα. Μεσονύκτιος δὲ μόνον τῇ ὀγδόῃ φθίνοντος ἀνατέλλει. Clem. Alex. Strom. I, p. 38I Pott., p. I39 Sylburg.: Ἀγίας καὶ Δερκύλος ἐν τῇ τρίτῃ μηνὸς Πανήμου (mens. Macedonici, qui respondet Thargelioni et Scirophorioni, v. Cliuton. F. H. tom. III p. 354, I, et p. 359) ὀγδόῃ φθίνοντος .. καί τινες τῶν τὰ  ̓Λττικὰ συγγραψαμένων ὀγδόῃ φθίνοντος τὸ τελευταῖον ἔτος Μενεσθέως ... ἕτεροι Σκιροφοριῶνος τῇ αὐτῇ ἡμέρᾳ Trojam captam referunt. Dionys. Hal. Archaeol. I, p. 5I, 4: Ἴλιον ἥλω τελευτῶντος ἤδη τοῦ ἔαρος (sic recte Scalig. Pro vulgata θέρους) ἑπτακαίδεκα πρότερον ἡμέραις τῆς θερινῆς τροπῆς, ὀγδόῃ φθίνοντος μηνὸς Θαργηλιῶνος, ὡς Ἀθηναῖοι τοὺς χρόνους ἄγουσι. (De quo loco plura disserit Boeckh. ad nostram ep.) Lysimachus ap. Schol. Eur. Hec. l. l. posuit Thargelionis diem decimum si quidem numerus integer est. Ab his distinguendi sunt Hellanicus et Duris et Dinias Argivus (Tzetz. Posth. 780; Clem. Alex. l. l.), qui ex Argivis sine dubio ἀναγραφαῖς Trojam captam narrant Thargelionis die duodecimo, πληθυούσης σελήνης. Quamvis enim plenilunium cadat in diem XIII vel XIV mensis lunaris, potuit tamen, notante Boeckhio, in aliquo cyclo etiam in diem decimum ejus mensis cadere. «Itaque, Boeckhius ait, Hellanicus hunc diem dedit, quod traditum ab aliquo poeta erat, plenilunium fuisse quum caperetur Troja. Neque alia caussa est, quare diei XIII Gamelionis caedes Agamemnonis tributa sit, nempe plenilunio eam accidisse fabulati sunt haud dubie.» Videmus igitur Trojae excidium a vett. relatum esse ad omnes lunae luminum varietates, tum ad lunam crescentem, tum ad plenam, tum ad dccrescentem; quibus respondent fere in mense lunari 29 dierum, dies septimus, decimus quartus, vicesimus primus. Hi numeri neque plane fortuiti sunt, neque accuratissima rerum computatione reperti, sed ex ipsa fluxerunt Graecorum religione. Plurima enim ac praecipua antiquae Graeciae festa arcto vinculo conjuncta erant cum anni vicissitudinibus et cum lunae in quovis mense varietatibus. In iis vero duo potissimum numeri maximi sunt momenti, septenarium dico et nonarium, quos jure nominaveris sacros. Quae eorum fuerit vis, cognoscere licet ex festis nonnullis Jovis et Apollinis, cujus dei cultus magnam saltem partem ex antiquiore illo Jovis Pelasgici profectus est. Sic in festis Apollincis ubique regnat Apollo iste ἑβδομαγέτης; de quo v. Plutarch. Sympos. VIII, I, 2, p. 342, Eἰ; Ι7, p. 238, Proclus ad Hesiod. Op. 767, Dionys. Hal. Ars Rhet. 3, p. 243 Reisk. coll. Valcken. De Aristob. Jud. § 37, p. I3, citante O. Müllero in Dor. I, p. 329. Nam nascitur deus secundum Delphorum fabulam septimo die Munychionis mensis (qui primus est ex novem illis anni Apollinei. Plutarch. Quaest. Gr. 9), vel, uti Delii ferebant, eodem die Thargelionis (Diog. Laert. III, 2, 2, 44; Apollodor. fr. 89). Septimo die Munychionis draconem interficit (Schol. Pind. Pyth. arg.), eodemque die theoria Delphica Tempe proficiscitur, et Athenienses quattuordecim pueros mittunt Cretam (v. Müller. l. l.); septimo Thargelionis die Athenis in aliisque Graeciae urbibus magnum Thargeliorum festum celebratur. Hic est dies ille Trojae excidii, hic porro dies natalis virorum celeberrimorum, Socratis et Platonis (Apollod. fr. 82, 89; cf. fr. 95, ubi Epicurus die septimo Gamelionis natus esse dicitur); hoc denique Thargelionis die Persas ad Granicum vincit Alexander, Carthaginienses sternuntur a Timoleonte, atque omnino faustus dies est Graecis, barbaris nefastus (Plutarch. Camill. I9). Eodem die septimo ejusdem mensis in Boeotia celebrantur Daphnephoria, ut Müllerus statuit, sicut eodem die Boedromionis et Pyanepsionis cognomina ab Atticis festa aguntur (Müller. p. 23I sqq.).— Cum his cohaeret quod Spartanorum reges Apollini sacra faciunt ωεομηνίας ἀνὰ πάσας καὶ ἑβδόμας ἱσταμένου τοῦ μηνὸς Herodot. VI, 57. Quare ipse deus audit νεομήνιος Philochor. fr. 178, I8I; cf. Schol. ad Aristoph. Plut. II27 : Ἔξώ γὰρ τῶν ἑορτῶν ἱεραί τινες τοῦ μηνὸς ἡμέραι νομίζονται Ἀθήνησι θεοῖς τισὶν, οἷον νουμηνία καὶ ἑβδόμη Ἀπόλλωνι. Etiam plenilunii dies sacer erat Apollini (v. c. in Zacyntho, Plutarch. Dion. c. 23). Itaque omnes mensium hebdomades ad Apollinem referebantur. — Praeter haec alia multa congeri possunt, quae septenarii numeri auctoritatem comprobent. Ut paucis defungar, memoro septem illos pueros totidemque puellas, qui in Delphinium mittebantur, illos qui apud Sicyonios Apollinem et Dianam placabant (Pausan. II, 2, 2), illos denique quos Corinthii mittebant in templum Junonis (Schol. Eur. Med. 273, Pausan. II, 3, 6, Philostrat. Her. I9, I4; cf. Müller. Eumenid. p. I4I). Huc spectant Solis filii septem et Helena (Σελήνη) ἑπταετὴς a Theseo, Aethrae filio, rapta (Plut. Theseus I4, v. Hellan. fragm. 74), et βοῦς ἕβδομος, πόπανόν τι τῶν θυομένων οὕτως ἐν ταῖς ἁγιωτάταις Ἀθήνησι θυσίαις (v. Clitodem. fr. I6). Addas alia innumera, quae hunc numerum revocent in historia Boeotiae, ex qua regione plurimi festorum cycli et accuratior temporum computatio ad reliquos Graecos pervenisse videntur. Sic Müllerus De Minyis p. 22I componit septem portas Thebarum, septem filios Amphionis, septem ἀρχηγέτας Plataeenses, septem Iolaidarum familias, confoederationem septem civitatum, quae in Calauria conventus habebant. Haud minores partes in rebus mythicis tribuuntur numero nonario; sed nolo hic exempla accumulare; vide v. c. Müller. De Minyis p. 73, 2I8, Dor. I, p. 228, 235, 242, 248, Eumenid. p. I43 sq.; cf. quae de Carneis festo habet Athen. IV, p. I4I E. — Etenim ut in numerandis mensis diebus, septem ad unitatem quandam conjungebantur, sic novem conjungebantur menses, qui annum Apollineum constituerent. — Jam vero constat plures annos a Graecis ad majores cyclos conjunctos esse. Notissimae sunt ἐνναετηρίδες (v. Müller. Min. p. 220, Dor. I, p. 3I9). Sed praeterea alia annorum periodus exstitisse debet, quae a Boeotia, ut videtur, profecta magnam in Graecia nacta est auctoritatem. Illum cyclum intelligo, quem Pausanias IX, 3, 3 innuit his verbis: Δαίδαλα οὖν ἄγουσι οἱ Πλαταιεῖς ἑορτὴν δι ̓ ἔτους ἑβδόμου, ὡς ἔφασκεν ὁ τῶν ἐπιχωρίων ἐξηγητής· ἀληθεῖ μέντοι λόγῳ, δι ̓ ἐλάσσονος καὶ οὐ τοσούτου χρόνου. Ἐθελήσαντες δὲ ἀπὸ Δαιδάλων ἐς Δαίδαλα ἕτερα ἀριθμῆσαι τὸν μεταξὺ χρόνον ἐς τὸ ἀκριβέστατον, οὐκ ἐγενόμεσθα οἷοί τε ... Ταύτην μὲν ἰδίᾳ Πλαταιεῖς ἑορτὴν ἄγουσι, Δαίδαλα μικρὰ ὀνομάζοντες· Δαιδάλων δὲ ἑορτὴν τῶν μεγάλων καὶ οἱ Βοιωτοὶ σφίσι συνεοπτάζουσι, δι ̓ ἑξηκοστοῦ δὲ ἄγουσιν ἔτους· ἐκλιπεῖν γὰρ τοσοῦτον χρόνον τὴν ἑορτήν φασιν, ἡνίκα οἱ Πλαταιεῖς ἔφευγον. Ξόανα δὲ τεσσαρεσκαίδεκα ἕτοιμα σφίσιν ἐστὶ κατ ̓ ἐνιαυτὸν ἕκαστον παρασκευασθέντα ἐν Δαιδάλοι τοῖς μικροῖς. Quae de origine hujus periodi Pausaniae narrabantur, cum historia non concinunt, sed exegetae sunt inventum, uti ostendit O. Müller. De Minyis p. 22I, quo loco etiam de temporum intervallis inter parvorum Daedalorum celebrationem interjectis, deque cyclo illo sexaginta annorum conjecturam protulit, quam verissimam habeo. Duodecim menses lunares, dicit, si cuique 29 dies tribuantur, imperfectum annum lunarem efficiunt dierum 348. Sexaginta tria horum annorum lunarium novem diebus excedunt sexaginta annos solares Per. Jul. Quae res sponte nos adducit, ut novem statuantur periodi septem annorum, quorum septimus quisque uno die brevior esse debuit. Optime haec conveniunt iis quae narrabantur Pausaniae. Nam post absolutos septem annos lunares (= 6 2/3 an. solares) parva Daedala a Plataeensibus celebrabantur; verum nona parvorum Daedalorum celebratione quum lunaris annus eodem die quo solaris absolveretur, magna Daedala a tota Boeotia agebantur. — Habemus igitur festum sexagesimo tertio quovis anno ab omnibus Boeotis celebratum, quod similiter ac Daphnephoria (v. Proclus ap. Phot. p. 987) aperte prae se fert significationem chronologicam. Accuratius haec persequi jam quidem non licet, attigisse sufficiat. Hoc unum tantum moneo, in magnae hujus periodi divisione easdem reperiri proportiones, quam in illa singulorum annorum. Nam uti menses in hebdomades diviserunt, novem autem menses ad unum quoddam conjunxerunt, sic novem periodi septem annorum magnum illum Daedalorum cyclum effecerunt. Putari quidem posset hunc cyclum nonnisi ad Daedalorum festos pertinuisse; nam alibi, quantum sciam, numquam memoratur. Sed omnino paucissima de his rebus veteres nobis tradiderunt; ipsisque Graecis (ut Pausaniae locus demonstat) haec omnia propter serioris aetatis temporum computationes minus perspecta erant. Quare antiquitatis silentium nihil impedit, quin cyclus ille a majori Graeciae parte ad tempora computanda adhiboretur atque basis quasi esset autiquissimae chronologiae. Neque vanam hanc suspicionem esse, satis, opinor, arguunt, quae de intervallo inter Ogygem et Cecropem, deque illo inter Cecropem et Demophontem interjecto, porro quae de Cadmi, Dionysi, Herculis, Argonautarum temporibus in antecedentibus monui; plura hujus generis praebebunt sequentia. Verum praeter illa spatia 63 annorum, quibus res magnae, quae παραπηγμάτων instar sunt, distineri solent, saepius attendi ad minora intervalla septem vel quattuordecim etc. annorum, tam crebro obvia in antiqua chronologia, ut attentiorem non possint effugere. Quae omnia quum fluxerint ex vetustis templorum ἀναγραφαῖς, ultro de earum institutione subnascitur suspicio. Ex iis enim, quae modo in medium protulimus, intelligitur necessitudinem quandam ἀναγραφαῖς intercessisse cum cyclis illis festorum, qui ipsi ex antiqua temporum computandorum doctrina profecti sunt. Neque quidquam facilius explicatu. Nam et festorum procuratio et annalium confectio iisdem demandatae erant sacerdotibus. Hi, ut consentaneum est, initio praeter nomina sacerdotum et annos, quibus quisque sacerdotio ornatus fuerit, ea tantum consignarunt quae proxime spectabant ad dei cultum templique historiam. Quae quoniam tantum non omnis in festis illis posita esset, annales eandem nacti sunt divisionem ac festa deorum. Mox autem non amplius in eo acquieverunnnt ut suae res memoriae literis mandarent, sed priscas quoque dei, templi, populi sui historias fabulasve ad chronologicas rationes revocarunt. Eas igitur, quod facile largieris, eodem modo adornabant ac reliqua. Majoris res momenti majoribus, minoris minoribus cyclis distiuebant. Nam quamquam in universum quidem genealogias fabularum respexisse videntur, tamen, quum hae annorum numeros parum curent, accuratiora omnia ipsorum arbitrio erant relicta. Temporum decursu praeter nomina sacerdotum et poetarum musicorumque victorias festis illis deportatas, res quoque ad politicam Graecorum nec non barbarorum historiam pertinentes, et archoutum nomina, eorum certe sub quibus festa celebrata erant, in annalibus enotarunt. Sed ne haec quidem ita proposita esse videntur, ut suus singulis annus assignaretur; sed ita ut nonnisi ad hunc vel illum cyclum, tamquam ἐπισημασίατ, res ac nomina apponerentur. Inde differentiae illae vel septem vel quatuordecim annorum, quaenon modo in antiquissimae memoriae, sed etiam in historicae aetatis rebus tam saepe occurrunt. Quod tempus attinet, quo ἀναγραφαί nostrae non amplius meri essent sacerdotum catalogi, sed ad aunalium formam propius jam accederent, id post Olympiadum initium ponendum csse, non potest dubitari. Nam et scribendi ars ea aetate satis vulgaris esse debuit, et desiderium quoddam et studium superiorum rerum memoriam recolendi inque ordinem redigendi efflagitatur (*). Verum antequam pergamus et ex ipsa historia sententiam nostram comprobemus, monendum est quantopere primitivos, quos veteres annales exhibebant, numeros seriores auctores obscuraverint. Multa sane in his debentur mendis librariorum, plura autem turbata sunt eo quod scriptores, qui priscam computandi rationem prorsus ignorabant, saepenumero rotundos (quos nos jam dicimus) numeros posuerunt pro illis qui re vera et ipsi rotundi quodammodo erant, neque tamen esse serioribus videbantur. Sic verbi causa Euseb. pro annis illis I89, quos Philochorus inter Ogygem et Cecropem elapsos dicit, ponit I90. Similiter pro 63 nominantur 60, pro 126 dicunt I20, etc. Quod aut ex studio modo memorato explicandum est, aut inde, quod lunares annos mutarunt in solares. Posterius prae ceteris cadit in eruditionem Alexandrinorum (*). His praemissis videamus de epocha Trojana. Tenendum vero est aliis primum, aliis ultimum belli annum pro epochae numero haberi. Annos numerabimus a prima Olympiade; nam quia haec ipsa παράπηγμα in vett. ἀναγραφαῖς post Olymp. I demum compositis esse debuit, sine dubio Trojana aera totis cyclis ab Olymp. I erit sejuncta. Marmor Parium expeditionem contra Trojam ponit 44I vel 7 X 63 a. ante Olymp. I, vel I2I7 ante Chr. Hic numerus plurimis probatus esse debuit, praesertim Atticis scriptoribus; ex eoque profecti sunt calculi Eratosthenis et Apollodori. Vita Homeri, quae sub Herodoti nomine circumfertur, a Troja ad Olymp. I exputat a. 494. Hic numerus de excidii anno intelligendus. Itaque expeditio collocanda a. 504 vel 8 X 63 ante Olymp. I = 1280 ante Christ. Idem numerus est Herodoti, qui, ut recte statuit Clinton F. H. p. 6, excidii annum posuit 1270; ideoque expeditionis annum 1280. — Distat Herodoti calculus ab illo Marmoris uno cyclo; quocum quadrat, quod Argonautae apud Herod. 1, 3 una tantum generatione (= 1/2 cycl.) ante bellum Troj. ponuntur; quum alli eos ponant 1 1/2 cycl. ante epocham Trojanam. Aretes apud Censorin. De die nat. c. 21 (v. Timaei fr. 152. Cf. Vita Timaei), a Troja ad Olymp. I numerat annos 5I4; quod referendum est ad annum expeditionis, ita ut epocha posita sit in anno excidii (504 ante Olymp. I = 1280 ante Chr.). Duris Samius ap. Clem. Alex. Strom I, p. 337: ἀπὸ Τροίας ἁλώσεως ἐπὶ τὴν Ἀλεξάνδρου εἰς Ἀσίαν διάβασιν numerat ἔτη χίλια. Itaque troja capta esset I334 ante Chr.; expeditionis annus I344 vel, si Marmoris rationes sequimur, 1343 ante Chr., 567 vel = 9 X 63 ante Olymp. I; quod duobus cyclis a Marmore distat. Cum Duride consentit Timoeus. Nam quod Clem. Alex. l. l. dicit eum a Troja capta ad Olymp. I numerare a. 417, id falsum esse ex aliis quae de Timaei chronologia comperta habemus, luculenter apparet. Vide quae de ea re exposuimus in Vita Timaei. Cum Timaeo ap. Clem. Alex. componitur Clitarchus. Duris quum suum epochae Trojanae annum verisimiliter sumserit ex anagraphis templi Junonis Samiae, cujus cultus ab illo junonis Argivae derivatur (v. Menodotum ap. Athen. XV, p. 672, A), eundem numerum exspectes ab Hellanico positum esse in Sacerdotibus. Attamen Hellanicus, si quidem recte cum Philochoro aliisque Atthidum scriptoribus componitur (Hell. fr. 63, Philoch. 8), in Trojana epocha ad Marmoris computum proxime accessisse debet. Nam auctores modo allati ab Ogygeo diluvio ad Olymp. I numerasse dicuntur annos I020. Jam quum ab Ogyge ad Cecropem cycli sint tres, a Cecrope vero ad finem Menesthei sex cycli statuantur, epocha Trojana caderet in a. I229 a. Chr. vel 453 ante Olymp. I. Philochorus igitur a Marmore 12 annis differret. Quae differentia fortasse tollenda est ita, ut in Philochori fragm. ακ’ facili errore scriptum statuas pro αη’. «Excerpta Barbara., Boeckhius ait, a Menesthei exitu vel initio Demophontis. computatis sinvorum gulorum regum et archontum perpetuorum Atticorum annis, ubi Acasto tribuit a. 36 (editur 39), usque ad initium Olympiadum praebent annos 437, annumerato primo Demophontis anno, sed non enumerato secundo Aeschyli, cui Olympiadem primam tribuunt.» Sed non est cur annorum numerum Acasto datum mutemus; immo ex antiquo fonte fluxisse videtur. Nam si Acasto, ut editur, 39 anni assignaveris, Trojana epocha cadit in a. 441 (= 7X63) ante Olymp. I; quod concinit cum Marmore, nisi quod hoc expeditionis annum fecit, quem illa pro anno excidii sumpserunt. Aliorum computos affert Clemens Alex. Strom. I, p. 402 Pott., p. 145 Sylb., tom. II, p. 93 ed. Klotz. Verba sunt : Εἰσὶ δὲ οἳ ἀπὸ Κέκροπος μὲν ἐπὶ Ἀλέξανδρον τὸν Μακεδόνα συνάγουσιν ἔτη χίλια ὀκτακόσια εἴκοσι ὀκτὼ, ἀπὸ δὲ Δημοφῶντος χίλια διακόσια. Πεντήκοντα, καὶ ἀπὸ Τροίας ἁλώσεως ἐπὶ τὴν Ἡρακλειδῶν κάθοδον ἔτη ἑκατὸν εἴκοσι ἢ ἑκατὸν ὀγδοήκοντα· ἀπὸ τούτου ἐπὶ Εὐαίνετον ἄρχοντα, ἐφ ̓ οὗ φασὶν Ἀλέξανδρον εἰς τὴν Ἀσίαν διαβῆναι, ὡς μὲν Φανείας, ἔτη ἑπτακόσια δέκα πέντε, ὡς δὲ Ἔφορος, ἑπτακόσια τριάκοντα πέντε, ὡς δὲ Τίμαιος καὶ Κλείταρχος, ὀκτακόσια εἴκοσι, ὡς δὲ Ἐρατοσθένης, ἑπτακόσια ἑβδομήκοντα τέσσαρα. Accuratius hic locus nobis examinandus, quoniam plerumque pro corruptissimo habetur, quippe qui a vulgaribus calculis longe recedat. Nos fatemur quidem vitiis nonnullis eum laborare, et ex diversis fontibus conflatum esse, simul vero largiendum est plura systematum chronologicorum Apollodoreo multo antiquiorum inesse vestigia. Primum igitur dicit a Gecrope ad Alexandri διάβασιν annos esse Ι826. Itaque Cecrops ponendus 1386 vel 22 X 63 a. ante Olymp. I. Deinde Demophontem ponit 125o ante 334 a. ante Chr., vel 808 ante Olymp. I. Cum Demophontis anno primo, vel ultimo Menesthei conjungitur excidium Ilii; itaquc expeditio cadit in a. 818/819 vel 13 X 63 ante Olymp. I. «A Trojana epocha (nam sic verba intelligenda sunt) ad reditum Heraclidarum alii numerant 120, alii 180 annos.» In his aut minus accurate 120 pro 126, et 180 pro I89 posuit, aut ex fonte hausit, ubi lunares anni ad solares erant revocati. Rem ita esse tum per se probabile est, tum ex iis colligo, quae de Timaei calculis subjiciuntur. Is enim ab 334 a. Chr. ad Heraclidas numerase dicitur a. 820, ita ut hos posuerit II54 a. Chr. vel 378 (= 6 X 63) annis ante Olymp. I. Jam quum epocha Trojana ex Timaei computo sit a. 1343, inter hanc et Heraclidarum reditum interjecti sunt a. 189 (3 X 63). Sosibius Laco, Eratosthenes, Apollodorus, nec non Ephorus, ut videtur, Trojanam epocham computarunt ex recensibus regum Lacedaemoniorum; accipe eorum laterculum: Anno postremo Alcamenis Eusebius antiquos fontes secutus (non vero errore, ut cum Müllero statui ad fr. 72 Apollodori) primam assignat Olympiadem. In nonnullis regnis annorum numerus fluctuat. Nos Syncellum potissimum secuti exputavimus a. 3I9; Euseb. exputat a. 325. Verus numerus qui fuerit, eo significatur, quod septenarius in singulis regnis tum clare sese prodit, ut posses eum minimis mutationibus ubique fere restituere. Hac ratione admissa, numeros ita constituerem : 42, 35, 35, 28, 42, 56, 42 , 35. Sic nancisceremur 3I5 ( = 5 X 63) annos pro 325. Jam si Olympias I datur anno postremo Alcamenis; primus Eurysthei annus foret I09I a. Chr.; qui annus ab epocha Trojana, qualem Marmor aliique tradiderunt, distat a. I26, sive 2 X 63; id quod concinit loco Clementis, ubi nonnullos ait inter Trojam et Heraclidas posuisse a. 120. [Fuere etiam qui nonnisi unam epocham interjectam statuerent, ut ex Strabone patet. (XIII, p. 582: Ὀρέστην μὲν γὰρ (φασὶν) ἄρξαι τοῦ στόλου· τούτου δ ̓ ἐν Ἀρκαδίᾳ τελευτήσαντος τὸν βίον διαδέξασθαι τὸν θἱὸν αὐτοῦ Πενθίλον, καὶ προελθεῖν μέχρι Θρᾴκης, ἑξή κοντα ἔτεσι τῶν Τρωϊκῶν ὕστερον, ὑπ ̓ αὐτὴν τὴν τῶν Ἡρακλειδῶν εἰς Πελοπόννησον κάθοδον) et ex Nostri computo.] Neque vero temerarie de Eurysthei anno primo me statuisse probatur Ephori calculis, qui nondum addictus esse potuit artificiosioribus numeris Alexandrinorum. Etenim Ephorus, referente Diodoro XVI, 76, ab Olymp. I09, 4 s. 34I a. Chr. ad Heraclidas numeravit circa a. 750; inde idem annus eruitur, quem nos dedimus initio regni Eurysthei, quod ex veterum ἀναγραφῶν simplicitate pro ipsa reditus epocha sumendum est. Apud Clementem idem Ephorus nonnisi a. 735 ad Heraclidas numerasse dicitur. Nisi numerus corruptus est, hoc ita possit explicari, ut Ephorus I4-I5 annos dederit Eurysthei infantiae, eosque ab 42 annis Eurystheo in catalogo tributis detraxerit (Apollodor. totidem fere addidit illis 42); ideoque numerus Clementis primum regis Eurysthei annum significaret (1076 a. Chr.). Similiter de Phaniae numero ap. Clem. Judicandum. Eratosthenes et Apollodorus Trojanam expeditionem 23 annis posteriorem faciunt quam auctor Marmoris (1194); Heraclidarum reditum ponunt I3 annis ante II9I (28 ante 1076). Ideo spatium quod antiquiores posuerunt 126 annorum inter Trojam et Heraclidas interjectorum, jam diminuendum est 36 annis, ita ut ab expeditione Troj. ad reditum Her. sint a. 90. — Deinde vero primam Olympiadem posuerunt non in Alcamenis postremum annuni (35 vel 37), sed in octavum vel decimum. Huic 27 annorum differentiae si addisillam 36 annorum, tota est annorum 63. Quae moverint Eratosthenem et Apoll dorum ut ita statuerent et ἀναγραφῶν simplicitatem derelinquerent, quaerenda sunt in studio tum Lacedaemoniorum ἀναγραφὰς cum illis Atheniensium conciliandi, tum res quam accuratissime disponendi ad historiae probabilitatem. Itaque quum a Demophonte usque ad Melanthum, ab Heraclidis Peloponneso pulsum, in Excerpt. Barbar. circa 60 tantum anni numerentur, ideoque Attici auctores ad hanc rem respicientes bellum Trojanum et reditum Heraclidarum uno tanto cyclo sejuncta statuere potuerint: Alexandrini chronologi hoc spatium temporis quod ab aliis vulgo I26 annorum esse dicebatur, ita debuerunt coarctare, ut cum Attica chronologia posset conciliari. Quod fecerunt, ut modo indicavi; pro I26 annis posuerunt 90 annos. Sed vides vel hoc nimium esse, si ad Melanthi historiam attenderis. Verisimile est igitur, Eratosthenem non tam ad Melanthum repexisse, quam ad tempora, quibus Heraclidae Atticam aggredi conati sunt. Neque istos 90 annos Eratosthenes primus computando invenit, sed ex Atticorum nonnullorum computis accepit. Etenim jam apud Thucydidem (I, 3) a Trojae excidio ad Heraclidarum reditum anni esse dicuntur octoginta. Idem aliis quoque auctoribus probatum esse debuit. Inde enim explico numerum Sosibii, qui, referente Clem. Alex., Trojam captam posuit a. 395 ante Olymp. I, i. e. 1171 a. Ch. n. Nimirum addit 80 annos ad annum 1091, qui, ut antea monui, in vetustis ἀναγραφαῖς et ab Ephoro pro reditus epocha ponebatur. Jam quum Sosibius, Callimachi aequalis, in anno Heraclidarum reditus nondum recesserit ab veterum catalogorum simplicitate, consentaneum est annum 1104, quem Eratosthenes huic rei assignat, ab hoc ipso demum ratiocinando esse repertum. Etenim catalogi incipiebant ab rege Eurystheo. Ejus regni annus primus (1091) ab antiquioribus ponebatur pro epocha reditus Heraclidarum. Sed quum Eurystheus in ipsa Peloponneso natus narraretur, offendere debuit hujus regis anno primo reditus epocham assignari. Quare jam Ephorus, ut suspicati sumus, 14-15 annos tribuit infantiae Eurysthei, atque regno ejus non 42, ut in catalogo erat, sed 27 tantum annos dedit. Aliter fecit Eratosthenes. Is probabilius statuit, Eurystheum non decimo quarto vel quinto, sed vigesimo octavo demum aetatis anno regnum suscepisse; neque tamen hos 28 annos in 42 illis in catalogo notatis comprehensos esse voluit, sed illis addidit, ita ut Eurystheus circa idem tempus regnare coepisset, quo Ephorus voluisse videtur, atque inde ab hoc anno numeratet 28 annos ad natales Eurysthei. Praeterea Eratosthenes, ut jam O. Müller. Dor. II, p. 502 suspicatus est, unum vel duos annos tribuit Aristomeni. Itaque Eurystheus regnare incipit 29–30 annis post reditum Heraclidarum. — Qui quum hunc in modum 29-30 annis superior factus esset quam a prioribus statui soleret, ab hoc vero usque ad Olympiadem primam certus quidam numerus, ut videtur, receptus esset, consentaneum est etiam Olympiadem primam totidem annis ab Eratosthene superiorem factam. Igitur ab Alcamenis anno 37 remota est ad ejusdem annum 8. — Explicandum autem restat cur Eratosthenes regibus Lacedaemoniorum non 315 annos,sed 325 sec. Eusebium tribuerit. Porro si in hisce non omnia accuratissime ad annum expendi, hoc, puto, propter numerorum fluctuationem lectores excusabunt. Pauca his subjungere liceat de loco, quem Lycurgus et quae cum eo componitur Iphiti Olympias in veteribus anagraphis occupaverit. Eusebius Arm. p. 139 ed. Mai Apollodorum dicit a coloniis Ionicis (quae communi omnium consensu 60 annis solaribus, vel uno cyclo post Heraclidarum reditum ponuntur) usque ad Lycurgum numerare annos 159. Idem ex Eratosthene tradit Clem. Alex. I, c. 21, p. 402 Potter., tom. II, p. 92 Klotz.; v. Apollodor. fr. 73. Jam si reputaveris Coroebi Olympiadem circa triginta annos ab Eratosthene superiorem factam esse quam in anagraphis, probabile est Iphiti Olympiadem eandem sortem expertam esse. Igitur quod Apollodoro ab Ionum coloniis sejunctum erat annis I59, idem in vett. anagraphis ab iis distabat 189 sive 3x63 annis, vel 4X63 a. ab reditu Heraclidarum. A Coraebi Olympiade ad Heraclidas, uti vidimus, numerabantur 5 cycli; unde efficitur Iphiti Olympiadem positam fuisse 63 annis ante 776, vel a. 839 ante Chr. Atque ita rem habere docent scriptores Eratosthene antiquiores. Nam Thucydides I, 18: Ἔτη γάρ ἐστιν, ait, μάλιστα τετρακόσια καὶ ὀλίγῳ πλείω ἐς τὴν τελευτὴν τοῦδε τοῦ πολέμου ἀφ ̓ οὗ Λακεδαιμόνιοι τῇ αὐτῇ πολιτείᾳ χρῶνται. Itaque ut nostrum numerum nanciscamur, ad a. 404 addendi sunt 435. Eundem computum reddit Euseb. Arm., qui p. 137 dicit Thespii aetate jura scripsissc Lacedaemoniis Lycurgum. Etenim a Thespio ad Olymp. I Excerpta Barbara numerant a. 66, Eusebius 56 tantum annos computat; quae decem annorum differentia pendere videtur ab illa decem annorum differentia, quam in annis regibus Lacedaemoniorum tributis deprehendimus. Similiter Callimachus a Coraebo ad Iphitum nonnisi 52 annos exputat, quum primitus fuisse debeant 63. — Reliqua de Lycurgi aetate testimonia afferre et ex diversis veterum systematis chronologicis explicare non est hujus loci; vide quae congesserunt O. Müller. Dor. I, p. 132; II, p. 503, Clinton F. H. p. VIII, et 416 sqq., cujus tamen rationes omnino improbandae sunt. Ut redeam, unde digressus sum, supersunt nonnulla de aera Trojana testimonia, quae vero aut cum Apollodori calculis consentiunt, ut ap. Dionys. H. I, p. 60 Sylb., aut tam vaga sunt, ut certius aliquid ex iis concludi nequeat, sicut illud apud Diogen. Laert. IX, 41, ubi Democritus dicit se μικρὸν διάκοσμον scripsisse annis 730 post Trojae casum (v. Clint. ad a. 460). Talia enumerare nullius est utilitatis. Annus marmoris: 945 (944). Period. Julian. Annus medius: 3505 (3506). Ante Olymp. I: 433 (432). Magistrat. Attic.: Menesthei regis an. 22.</commentary>
		<note>(*) De antiquissimis, quae ex vett. scriptoribus in notitiam nostram pervenerunt, ἀναγραφαῖς v. o. Müller. Dor. I, p. 130, et Boeckhius in Corp. Inscr. tom. I, p. 63 sq., tom. II. N° 2655, ubi ex inscriptione Halicarnassensi, recentioris illa quidem memoriae, catalogum dat Sacerdotum Neptuni. Cf. Preller. in libello de Hellanico (Dorpati Livonorum, 1840) , p. 36, quo loco laudat O. Müllerum (in Ephemerid. Goetting. 1837, p. 893), impugnantem Clintonis opinionem, qui ἀναγραφὰς regum Lacedaemoniorum et sacerdotum Junonis reditus Heraclidarum et belli Trojani temporibus conditas esse asseveravit. Verba Mülleri a Prellero exscripta haec sunt: «Es ist gewiss dass diese Urkunden verhaeltnissmaessig sehr alt waren, da sie den kundigsten Forschem (Hellanicus, Eratosthenes) verbürgt genug schienen, um der chronologischen Berechnung ganzer Zeitraeume zu Grunde gelegt zu werden. Dessenungeachtet sind wir wohl genaethigt anzunehmen, dass in der Zeit, wo die Schrift bei den Griechen sich bestimmter nachweisen laesst, d. h. im achten oder haechstens neunten Jahrhunderte vor Chr. Geb., der Landesgeschichte kundige Spartaner nach der Erinnerung der aeltesten Leute und auf das Alterthum stolze Priester von Argos nach allerlei Spuren und Vermuthungen diese Register zusammengesetzt haben. — Waeren aber alle diese Verzeichnisse in der Zeit, bis zu der sie hinauf gehen, oder auch nur um die Zeit der Heraclidenwandrung niedergeschrieben, so müsste schon damals eine Uebung der Schreibekunst und zugleich ein Eifer für Aufbewahrung denkwürdiger Facta statt gefunden haben, der sich mit der Dürftigkeit nnd Unzuverlaessigkeit der griechischen Geschichte in diesen Jahrhunderten nicht vertragen will. Die griechische Gescchichte müsste dann frühzeitig den Character gleichzeitiger Annalistik zeigen, etwa wie die roemische von der zeit der Republik an.» (*) Hanc temporum tractationem agnoscere mihi videor in Apollod. II, 5, 11, ubi Hercules labores peregisse dicitur : ἐν (sic codd.; in editt. Ἑνὶ) μηνὶ (μησὶ m. Vatic.) καὶ ἔτεσιν ὀκτώ. Profecto non invenit haec in carminibus, sed computando eruit. Verisimile vero est veterem fabulam labores peractos dixisse novem annis (lunaribus), qui μέγαν Graecorum ἐνιαυτὸν efficiebant. Praeterea novem numerus magnas partes agit in Herculis historia (Leonem interficit 18 annos natus; cum 18 navibus contra Trojam proficiscitur). Jam si doctus noster chronographus lunares annos ad solares revocavit (63 a. Lun. = 60 a. solar.), repperit 8 an. 5 mens. Ideoque scribendum foret. έ μησὶ καὶ ἔτεσιν ὀκτὼ, vel πέντε μ. κ. ἔ. ὀ. Eadem ratio, ut suspicor, est alius loci (1, 9, 27, 6), ubi Argonautas dicit τὸν πάντα πλοῦν absolvisse ἐν δ (δυσὶ Lycophr. 175) μησί. Excidit aut ὀκτὼ) ἔτεσιν, aut scriptum fuit ἐν ἑκατὸν καὶ δυσὶ, quod librarium offendit, qui ideo ἑκατὸν omiserit.</note>
		<page>546</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="26" dfhg_id="3861" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:25" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:25">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>25</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Ὀρέστη[ς πρ]ο[ς]αιτῶν αὐτὸ[ς δίκην ὑπέσχεν Α]ἰγίσθου θυγαρτὶ [Ἠριγ]όν[ῃ ὑπὲρ Αἰ]γίσθου, καὶ αὐ[τοῖς ἡ δίκη ἐδικ[ά[σθη] ἐν *Ἀρεί[ῳ] πάγῳ, ἢν Ὀρέστης ἐνίκησεν [ἰσωθεισῶν τ]ῶν [ψήφων], ἔτη [&#x10145;]ΗΗΗΗΔΔΔ[ΓΙΙ]ΙΙ, βασιλεύοντος Ἀθηνῶν Δημοφῶντος.</text>
		<translation> A quo Orestes ipse supplicans de Aegistho litem habuit cum Aegisthi filia Erigone, iisque caussa judicata est in Areopago, in qua Orestes vicit oequalibus numero suffragiis, anni [D]CCCCXXX[VII]II, regnante Athenis Demophonte. </translation>
		<commentary>Epoch. 25. vs. 40-41 Palmer. dedit Ὀρέστη[ς ἐν Σκυθ[ίᾳ τῶν αὐτο[ῦ μανιῶν ἰάθη, καὶ Α]ἰγίσθου θυγατρὶ [Ἠριγ]όν[ῃ τῇ Αἰ]γίσθου καὶ αὐ[τῷ δίκη ἐγένετ]ο, et deinde [ἴσων ψήφ]ων [οὐσῶν]. Probabilius est quod dedimus ex Boeckhii conjectura, licet multa semper erunt incerta. De Erigona v. Etym. M. p. 38 (42), 4 : Αἰώρα, ἑορτὴ Ἀθήνησιν, ἣν καλοῦσιν Εὔδειπνον. Λέγεται γὰρ Ἠριγόνην τὴν Αἰγίσθου καὶ Κλυταιμνήστρας θυγατέρα σὺν Τυνδάρεῳ τῷ πάππῳ ἐλθεῖν Ἀθήναζε κατηγορήσουσαν Ὀρέστου· ἀπολυθέντα δὲ, ἀναρτήσασαν ἑκυτὴν, προστρόπαιον τοῖς Ἀθηναίοις γενέσθαι. Cf. diversas de ea fabulas ap. Hygin. 122 et Dictyn VI, 4, Tzetz. ad Lycophr. 1374. — De calculo Minervae, quem dicunt,v. Baeckler. Dissert. Acad. I, p. 270, Schaemann. Attischer Process p. 722, O. Müller in Addendis ad edit. Eumenidum p. 40 sqq., Fritzsche in censura Eumenidum a Müllero editt, P. I, p. 62 sqq. Numerum 93(9) restituit Boeckh. Seldenus posuit 942, Lydiatus 937; quorum hic propter sequentis epochae annum ferri nequit, ille propter aliorum de re nostra testimonia non probabilis est. Nam secundum Homer. Od. Γ, 3o5 Aegisthus post necem Agamemnonis septem regnat annis; Canon Hieronymi Orestis regni initium ponit a. 6; Canon Gr. a. 4 Demophontis. — Hellanicus (fr. 82) judicium nostrum actum esse narrat ἐννέα γενεαῖς postquam Mars et Neptunus de Halirrhothio caussam dixissent. Vides haec explicari non posse ex illa generationum ratione, quam Herodotus plerumque sequitur, neque ex illa, quae novem generationes pro totidem ponit regibus. Igitur quum vulgo a Cecrope ad Demophonten sex cycli numerentur, statuendum foret unam generationem Hellanico esse 42 annorum, ita ut duo cycli sint 3 generationes; aut novem γενεαῖς Athenienses significare voluerunt totidem cyclos 63 annorum; nam fuisse qui a Cecrope ad Demophontem novem epochas statuerint, supra vidimus exloco Clementis. Ceterum apud Hellanicum l. l. scribendum puto : Τοῖς ἐκ Λακεδαίμονος ἐλθοῦσι καὶ τῷ Ὀρέττη οἱ Ἀθηναῖοι τὴν δίκην ἔφασαν. Τέλος δὲ ἀμφοτέρων ἐπαιτούντων (vulgo ἐπαινούντων) οἱ Ἀθηναῖοι τὴν δίκην ἔστησαν ἐννέα γενεαῖς ὕστερον ἢ Ἄρης, etc. Annus marmoris: 93[9] (938). Period. Julian. Annus medius: 3511 (3512). Ante Olymp. I: 427 (426). Magistrat. Attic.: Demophontis regis an. 5.</commentary>
		<note></note>
		<page>546</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="27" dfhg_id="3862" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:26" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:26">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>26</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὖ [Σαλαμῖνα ἐν] Κύπρῳ Τεῦκρος ᾤκισεν, ἔτη &#x10145;ΗΗΗΗΔΔΔΓΙΙΙ, βασιλεύοντος Ἁθηνῶν Δημοφῶντος.</text>
		<translation> A quo Salamina in Cypro Teucer condidit, anni DCCCCXXXVIII, regnante Athenis Demophonte. </translation>
		<commentary>Epoch. 26. vs. 41-42. Τὴν Σαλαμῖνα supplevit Seldenus; articulum rejecerunt Prideaux. et Boeckh. Res, de qua v. Strabo XIV, 5, 3, ponitur septem annis post captam Trojam; etiam antecedens epocha ex vetustarum ἀναγραφῶν computatione 7 annis post Trojam ponenda erat. Quae sequitur epocha de coloniis Ionicis ab nostra sejuncta est 126 annis; quod intervallum proprie ponendum erat inter Trojae epocham et illam coloniarum Ionicarum. Fortasse haec ex Cyprio vel Salaminio auctore hausta sunt; qui a Salaminis originibus computavit, quae ab aliis a Trojana epocha computabantur. — Monendum vero est Nostrum epocham Trojanam non posuisse, uti debebat, in anno expeditionis, sed cum plerisque serioris aetatis scriptoribus in anno excidii; quod inde apparet quod in lapide inter eo. 24 et 25 majus spatium vacuum relictum est. Atque mirum est inde ab excidio Trojae usque ad Diognetum in Marmore numerari 945 annos, qui ad annum explent quindecim cyclos. Num casu fortuito hoc factum est, an ex eo colligere licet tabulam nostram majori quodam annorum cyclo absoluto in Paro insula compositam esse? Annus marmoris: 938 (937). Period. Julian. Annus medius: 3512 (3513). Ante Olymp. I: 426 (425). Magistrat. Attic.: Demophontis regis an. 6.</commentary>
		<note></note>
		<page>546</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="28" dfhg_id="3863" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:27" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:27">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>27</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Νε[ιλ]εὺς ᾤκισ[ε Μίλητον καὶ τὴν] ἄλ[λ]η[ν] ἅ[πα]α[αν Ἰωνί]αν, Ἔφεσον, Ἐρυθράς, Κλαξομενάς, [Πρι]ήν[ην, Λέβε[δον, [Τέω], Κολοφπωνα, [Μ]υοῦντα, [Φώκ]α[ιαν], Σάμον, [Κίον, καὶ] τὰ [Παν]ιώνι[α] ἐγένετο, ἔτ[η &#x10145;ΗΗΗ]ΔΙΙΙ, βασιλεύοντος Ἀθηνῶν *Μέ[δοντο]ς τρειζκαιδεκάτου [ἔτ]ους.</text>
		<translation> A quo Neleus condidit Miletum et ceteras omnes Ionioe civitates, Ephesum, Erythras, Clazomenas, Prienen, Lebedum, Teo, Colophonem, Myuntem, Phocoeam, Samum, Chium, atque Panionia instituit, anni [DCCC]XIII, regnante Athenis Medonte, anno decimo tertio. </translation>
		<commentary>Epoch. 27. vs. 42–44. Pro Νηλεύς, quod contra literarum vestigia scripserant priores editores, Boeckhius cum Wesselingio (ad Herodot. IX, 97, ubi v. etiam Baehr.) restituit Νειλεύς. Sequentia Palmerius ita : Ὤκισ[ε Μίλητον ἐ]γ [Καρί]ᾳ λ[αὸν] ἀ[γείρα]ς [Ἰώνων, οἳ ἔκτισ]αν Ἔφεσον, Ἐρυθρὰς, Κλαζομενὰς, Τ[έων] κα[ὶ Λέβεδ]ον ὑπὸ Κολοφῶνα, [Κολοφῶνα, Μ]υοῦντα, [Φώκαι]α[ν, Πριήνην], Σάμον, Κίον. Reliqua, praeter anni numerum, eadem sunt quae apud Boeckhium. Palmerium secuti sunt Prideaux. et Chandler., nisi quod ille scripsit καὶ Λέβεβον καὶ Κολοφῶνα, Μυοῦντα etc; hic vero : ᾤκισεν ἐγ Καρίᾳ Μίλητον ἀγείρας Ἴωνας, οἳ ᾤκισαν Ἔφεσον, et post Κλαζομενάς dedit: Πριήνην καὶ Λέβεδον, Τέω, Κολοφῶνα, Μυοῦντα, φώκαιαν, Σάμον, etc. Ab his omnibus longius recedit Boeckhius, qui suas rationes his exponit verbis: «Miletus, inquit, primo loco nominanda erat ut Nelei urbs, tum Ephesus inter reliquas potissima, quae vs. 43 initio comparet. Dedi igitur ᾤκισε Μίλητον; Γ vs. 42 superest ex Μίλη Τον. Addidi καὶ τὴν ἄλλην ἅπασαν Ἰωνίαν; ΑΛΑΗΧ fuit ΑΛΛΗΝ, ΑΠ...Σ.. autem ΑΓΑΣΑΝ; ......AN est ΙΩΝΙΑΝ. Sequuntur Ephesus, Erythrae, Clazomenae, Τ..ΗΝΚΑΤ muto in ΓΡΙΗΝΗΝ; K fuit Η, ΑΤ fuit Ν. Nam καὶ, quod Chandler. habet, nequit ferri. Post haec est ΑΓΡΟΝΟΝΥΓΟ pro ΛΕΒΕΔΟΝΤΕΩ, Facile commutantur ΑΓΡ et ΛΕΒ, ΝΟΝ et ΔΟΝ, Υ et Τ, ΓΟ et ΕΩ. Ceterarum civitatum ordinem recte dedit Chlander.; eundem ex eodem, ex quo Noster, fonte habet Aelianus V. H. VIII, 5, quae res Robertsono calumniandi praebuit materiam. Vs. 44 Palm. verba Μενεσθ[έ]ως τρεισκαιδεκάτου ἔτους e vs. 39 male esse repetita censet; E in hac voce Seldeni operae omisisse videntur, qui id habet in minusculis et in notis; non enim defeudi forma Μενεσθῶς potest exemplis Πειραιῶς, Παιανιῶς, ἀγυιῶς, etc, quae ex alio sunt genere. Medontem desiderabat jam Seld., quo magis verisimile, Μενεσθέως vere in lapide fuisse. Quare etsi Palmerii conjectura nimium audax vix admittenda est, tamen in eo videtur lapicida peccasse, quod Με(νεσθέω)ς scripserit pro Μέ(δοντο)ς, quod probat etiam Dodwellus. «Lydiatus illud Μενεσθέως mutavit in μὲν Νηλέως. Idem pro ΔΙΙΙ, quod in lapide est, posuit ΗΙΙΙ, ut numerus esset 803. Quae omnia improbanda. Numerus non alius esse potest ac 813.» Marmor igitur Ionicas colonias ponit 126 a. p. Salaminem conditam, atque a. 13 Medontis. Ex vett. ἀναγραφῶν ratione, ut jam monui, res collocanda erat 126 (2×63) post aeram Trojanam. Ac revera apud Eusebium a primo anno Demophontis ad a. 13 Medontis numerantur 125 anni; neque dubito quin sic computaverit auctor, ex quo Noster Medontis annum sumsit, nesciens hoc non quadrare cum altero suo numero. Sin talem confusionem Marmoris auctori tribuere nolueris, statuendum est Nostrum, eandem rem a. I32 post Trojam captam et tamen anno 13 Medontis tribuentem, alium ante oculos habuisse regum catalogum, qui usque ad Mcdontem sex annos plus numeravit quam ille Eusebii. Codro e. g. non 21, sed 27 annos tribuerit. Verum minime verisimile est istum annum 13 Medontis ex historiae traditione desumtum esse, sed pendet is sine dubio ex illo regum catalogo, quem Eusebius secutus est; et ex vulgari illa sententia Ionicarum coloniarum deductionem ab aera Trojana duobus distare cyclis. — Historiam si consultaveris et rei probabilitatem, consentaneum est rem cadere in primum annum Medontis. Quare suspicor antiquiores a Demophonte usque ad Medontem non cum Eusebio numerasse 113, sed 126 annos. Idque indicare videtur Euseb. Arm. p. 136, ubi Medonti non 20 annos tribuit, sed 8 tantum (9 in latinis); itaque auctor unde hoc fluxerit, prioribus regibus 12 annos plus dederit. Ceterum laterculus regum a Demophonte ad Medontem hic est: Jam si Aphidae 14 annos dederis, quattuor Thesidae explent unam epochum 63 annorum; Codro si dederis 26 annos, duo novae stirpis reges per idem temporis spatium regnaverint. Conjectura haec nituntur, sed admodum illa probabili, si quidem concesseris vera esse quae de ἀναγραφῶν rationibus statuimus. Ut ulterius progrediamur; quoniam Ionicae coloniae primo Medontis anno deductae ab Olymp. I ex veterum chronologia 5 cyclis distant, sequitur inde, ut a Medonte usque ad Aeschyli a. I vel 2, cui Olymp. I adscribitur, anni sint 3I5 (5+63). Ecce laterculum: Ex his ad nostras rationes proxime accedunt Excerpta Barbara, quorum magna est auctoritas; differentia est septem annorum. Verum non id egit Excerptorum auctor, ut a Medonte ad Olymp. I certus cyclorum numerus expleretur, sed ad id animum attendit, puto, ut posteris Medontis, qui usque ad Clidicum βασιλεῖς appellantur (cf. Pausan. I, 3, 2 : Εἰ δέ μοι γενεαλογεῖν ἤρεσκε καὶ τοὺς ἀπὸ Μελάνθου βασιλεύσαντος ἐς Κλείδικον τὸν Αἰσιμίδου, καὶ τούτους ἂν ἀπηριθμησάμην; cf. Hermann. Gr. Antiquit. § 103 et quos laudat), rotundum, quem dicere licet, annorum numerum assignaret. Jam ab Aeschylo usque ad Clidicum numerantur anni 56; quibussi addideris a. 322, a Medonte ad Clidicum numerantur 378 vel 6x63. Igitur summam annorum, quibus Medontidae regnarunt, in universum ex sensu veterum catalogorum computavit; verum non dubito, quin primitivus annorum numerus usque ad Aeschylum vel Olymp. I fuerit 315, inde usque ad Clidicum 63. Hae si fuerint rationes antiquissimae chronologiae jam quaeritur, quasnam rationes Marmor Parium, quod jam longe abest a vetustiorum simplicitate, secutum sit. Quid de spatio inter bellum Trojanum et colonias Ionicas interjecto statuendum esse putem, supra jam indicavi. Aliter statuit Boeckhius, qui Marmoris Canonem a Troja capta usque ad lonum colonias ita constituendum putat, ut Noster assumpserit numeros Excerptorum Barb. (qui quinque annos plus praebent quam Canon Eusebii); atque annum Trojae captae ex computo B sumendum esse censet. Ideo Canonem Marmoris adornavit hunc in modum: Quibus subjicit haec : «Melanthum consentiebant omnes esse ex Messenia ab Heraclidis pulsum et deinceps Atticae regem creatum; et a Troja capta usque ad finem Thymoetae, cui Melanthus successit, anni sunt sexaginta: patet igitur Nostrum annis sexaginta post Ilii excidium reditum Heraclidarum collocasse, quod consentire cum nonnullorum sententia apud Strabonem (XIII, p. 582) notavit Dodwellus. Ceterum quod Ionicam coloniam Medonte archonte deductam Parius statuerit, convenit ei cum vetusta fama, quae Medontis et Nelei dissidium ei coloniae deducendae originem fuisse tradiderat; rem qui in Acastum distulerant, non initium Ioniae con ditae, sed stabilitam jam et quodammodo perfectam novam rempublicam spectabant.» Etenim Euseb. Ionicas colonias deductas ait a. 13 Acasti, quod a Nostri rationibus distat 20 annis; neque tamen hanc differentiam ita explicandam puto, ut Boeckhius vult, sed pendet illa ut videtur ex diversa chronologia, de qua infra monebimus. Quod deinde reliquorum archontum perpetuorum aunos attinet, Marmor Parium a Medontis anno 20 usque ad Creontem, primum archontem annuum (Ol. 24, 2), numerat annos 387 (vid. Marm. a. 419), Eusebius 367. Differentia est viginti annorum. Eusebius autem Charopis, primi archontis decennalis, annum primum assignat Olymp. 6, 4, contra Dionys. Hal. Olymp. 7, 1. Hunc quum sequendum esse censeat Boeckhius, cauonem Eusebii ita emendandum esse dicit, ut aut Hippomeni novem anni tribuantur pro decem, aut ob mutatum interim anni Attici cardinem uni ex Charopis successoribus, exempli caussa huic ipsi Hippomeni anni novem et semestre adscribantur. Posterius ubi statueris, annos ante mutatum cardinem omnes sex mensibus priores sumendos esse, primum igitur Charopis annum proprie ab anno medio Olymp, 6, 4 computandum fore, sed tamen cum Dionysio signandum numero Olymp. 7, 1. Inde jam sequi Olymp. I, I non cum Eusebio tribuendum tertio, sed secundo anno Aeschyli. Itaque si Parius tot annos singulis ab Aeschylo archontibus tribuisset, quot Eusebius ad mentem Dionysii correctus, Nostrum in computando illo spatio, quod est inter Medontis a. 20 et Aeschyli a. I interjectum, annis differre 21. Hos igitur inter archontes dividendos esse, atque ita quidem, ut Marmoris annus 631 incidat in Phereclem, cujus nomen prodi terminatione in lapide superstite. — His ita disputatis Boeckhius ex diversis archontum numeris, quos vett. nobis tradiderunt (vide supra), novum catalogum fingit Marmoris rationibus accommodatum. Est vero hic: Ceterum valde dubito num hac ratione dissensus Eusebiani et Parii Canonis explicandus sit. Meam qualemcunque de hac re opinionem proferam ad epoch. 31. Annus marmoris: 8[13]. Period. Julian. Annus medius: 3637. Ante Olymp. I: 301. Magistrat. Attic.: Medontis archontis an. 13.</commentary>
		<note></note>
		<page>546</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="29" dfhg_id="3864" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:28" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:28">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>28</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ [Ἡσ]ίοδος ὁ ποιητὴς [ἐφάν]η, ἔτη &#x10145;Η&#x10144;ΔΔ[ΙΙΙ], βασιλεύοντος Ἀθηνῶν [Μεγακλέους].</text>
		<translation> A quo Hesiodus poeta claruit, anni DCLXX[III], regnante Athenis Megacle. </translation>
		<commentary>Epoch. 28. vs. 44-45. Ἐφάνη dedit Selden.; Μεγακλέους pro Μεγακλοῦς primus proposuit Prideaux. In numero apud Chandlerum est [Δ], Boeckh. dedit [ΙΙΙ], quia sic Hesiodus distaret ab Ιonica colonia numero rotundo annorum 140, et ab Homero annis 30. Inter eos qui Hesiodum Homero antiquiorem fecerunt, numeratur Ephorus (fr. 164) et Attius poeta vel Ateius philologus ap. Gell. III, II, (v. Osann. Analect. crit p. 63, a Boeckhio citata); cf. Tzetz. Prolegg. ad Hesiod. p. 14. Plura dat Ulricius Histor. poeseos Graec. tom. I, p. 333 sq. Welcker. in Poetis Homericis p. 146 sqq. Annus marmoris: 67[3]. Period. Julian. Annus medius: 3777. Ante Olymp. I: 161. Magistrat. Attic.: Megaclis archontis [an. 22].</commentary>
		<note></note>
		<page>546</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="30" dfhg_id="3865" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:29" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:29">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>29</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Ὅμηρος ὁ ποιητὴς ἐφάνη, ἔτη &#x10145;ΗΔΔΔΔΙΙΙ, βασιλεύοντος Ἀθηνῶ[ν Δ]ιογνήτου.</text>
		<translation> A quo Homerus poeta claruit, anni DCXXXXIII, regnante Athenis Diogneto. </translation>
		<commentary>Epoch. 29. vs. 45. Inter veterum de Homeri aetate testimonia ad Nostri rationes proxime accedunt : Porphyrius in Φιλοσοφ. Ἱστορ. ap. Suidam v. Ὅμηρος (275 post Trojam, et deinde paullo aliter 13o ante Olymp. I; posterius concinit cum Parii numero excomputo B si sumas, quare hunc computum in Marmore notavit Boeckhius), Solinus Polyhist. c. 43 (Hom. nascitur 272 post Troj.), Nepos ap. Gellium XVII, 21 (circa a. 136 ante Olymp. I), Cicero De rep. II, 10 (a. 138 ante Olymp. I). Sosibius Laco Homerum ponit 90 annis ante Olymp. I; idem fere sensisse debet Herodotus (II, 53), qui Homerum 400 annis ante suam aetatem vixisse dicit. Apud Ciceronem (l. l.; v. Apollodor. fr. p. (444) 3o annis ante Lycurgum ponitur. Eluxit hoc ex scriptis Alexandrinorum. Apparet igitur ex iis,quae ante de Lycurgi aetate diximus, Sosibium suum numerum ponere ex rationibus veterum ἀναγραφῶν, quae Lycurgum assignarunt a. 63 ante Olympiadem I. Posteriores easdem proportiones retinuerunt, sed Lycurgi aetatem ex Eratosthenis et Apollodori computationibus sumserunt. Ceterum de Homeri aetate cf. Thucyd. I, 3, Ephor. fr. 164, Theopomp. fr. 221 b, Philochor. fr. 52-54, Apollodor. fr. 74, et in universum quos Boeckhius laudat : Lil. Gyraldum De poetis dialog. II, Jos. Scaliger. in sua συναγωγῇ p. 377, Küster. Histor. crit. Homer. I, 2. Adde inter recentiores Ulricium Histor. poes. Gr. tom. I, p. 270 sq. Annus marmoris: 643 (642). Period. Julian. Annus medius: 3808. Ante Olymp. I: 130. Magistrat. Attic.: Diogneti archontis [an. 25].</commentary>
		<note></note>
		<page>546</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="31" dfhg_id="3866" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:30" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:30">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>30</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Φ[εί]δων ὁ Ἀργεῖος ἐδήμευσ[ε τὰ μ]έ[τρα καὶ ὰ]νεσκεύασε, καὶ νόμισμα ἀργυροῦν ἐν Αἰγίνῃ ἐποίησεν, ἑνδέκατος ὢν ἀφ ̓ Ἡρακλέους, ἔτη &#x10145;ΗΔΔΔΙ, βασιλεύοντος Ἀθηνῶν [Φερεκλέ]ους.</text>
		<translation> A quo Phidon Argivus in publicum redegit pristinas mensuras et sustulit, et nummum argenteum in Aegina cudit, undecimus ab Hercule, anni DCXXXI, regnante Athenis Pherecle. </translation>
		<commentary>Epoch. 30. vs. 45-47. Φ[εί]δων supplet Selden. In sequentibus Palmer.: Καὶ μέτρα] ἐσκεὑασε. Prid.: ἐδημ[οσί]ευσ[εν ἐν Ἄργει, καὶ μέτρα καὶ σταθμὰ] ἐσκεύασε. Chandler.: ἐδημεύ[θη καὶ μέτρα καὶ σταθμὰ] ἐσκεύασε. lu iis quae Boeckhius dedit pro ΝΕΥ, quod Seldeni apographuμ habet, repositum est ΜΕΤ. Pro ἀνεσκεύασε Boeckhius primum conjecerat μετεσκεύασε (v. Ο. Mülleri Aeginet. p. 191). Φερεκλέ]ους jam Selden. restituit; Prideaux. voluit Διογνήτου. De re v. Strabo VIII, p. 549, B, et 577, B. Plin. H. N. VII, 57, Plutarch. Narrat. amator. 2, Pausan. VI, 22, 2, Isidor. Origg. XVI, 24, Etymol. M. p. 388, Pollux Onomast. IX, 6; cf. Perizon. Ad Ael. V. H. XII, 10; O. Müller. Aeginet. p. 51-63, Dor. I, p. 155 sqq., Larcher. Mém. de P Acad. des I. tom. XLVI, p. 27-50. Noster Phidonem undecimum ab Hercule dicit. Ex eodem computo Caranus, Phidonis frater, undecimus ab Hercule est Africano ap. Euseb. Chron. Gr. p. 45. Verum Ephorus (fr. 60) Phidonem undecimum facit a Temeno; itaque ab Hercule Phido esset decimus quartus. Velleio denique Caranus ab Hercule decimus sextus dicitur. In anni numero a veris calculis longe abest Parius; satis habuit rotundum numerum pro accuratiore posuisse. Nam quum Trojam captam ponat a. 945, Phidonem vero a 630 (ex computo B), vides Phidonem poni 5x63 post Trojam, et 10x63 ante Diognetum. Vera Phidonis aetas, ut O. Müllerus l. l. demonstravit, ponenda est ab Olymp. 3 usque ad Ol. II. Eusebius Phidonem memorat ad annum 26 Thespiei, 24 annis ante Olymp. I, vel secundum Excerpt. Barbar. 40 annis ante Olymp. I; itaque si Phidonjs tyranni initium ponimus Ol. 3, 4, Eusebii auctor uno cyclo a vero numero aberrasset. Annus marmoris: 631. Period. Julian. Annus medius: 3819. Ante Olymp. I: 119. Magistrat. Attic.: Phereclis archontis [an. 8].</commentary>
		<note></note>
		<page>546</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="32" dfhg_id="3867" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:31" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:31">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>31</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Ἀρχίας Εὐαγήτου, δέκατος ὢν ἀπὸ Τημένου, ἐκ Κορίνθου ἤγαγε τὴν ἀποικίαν [εἰς τὰς] Συρακού[σας, ἔτη ΗΗΗΗ&#x10144;ΔΔΔΔΙΙΙ βασιλεύον]τος Ἀθηνῶν αἰσχύλου ἔτους εἰκοστοῦ καὶ ἑνός.</text>
		<translation> A quo Archias, Euageti filius, decimus a Temeno, e Corintho eduxit coloniam Syrcusas, anni CCCCXCIII, regnante Athenis Aeschylo, anno vicesimo primo. </translation>
		<commentary>Epoch. 31. vs. 47-48. [Εἰς τὰς] spatii explendi causa addidit Boeckh. Quod Archias dicitur decimus a Temeno, id non ad cognationem referendum videtur, sed mere ad computationem chronologicam. Nam ad Bacchiadarum familiam pertinuisse Archiam, probabile est propterea, quod quae de Archia apud Plutarch. Narrat. amator. 2 et Diodor. Exc. De Virtut. p. 548 narrantur, eadem a Scholiast. Apollon. Rh. IV, 1212, 1216 traduntur de Bacchiadis et Chersicrate. V. Boeckh. Explic. Pind. Ol. VI, p. 153, O. Müller. Dor. I, p. 115, W. Müller. De Corcyraeorum Republica p. 13. (Chersicrates fortasse idem fuit qui Archias; similiter juvenis ille ab Hercule occisus apud eundem Hellanicum (fr. 3) et Archias audit et Cheirias). Syracusae in Can. Eusebii conditae dicuntur Ol. 11, 4 sive 733 a. Chr. Idem statuit Timaeus, ut ex Trojae epocha recte constituta apparet (cf. Vita Timaei). Neque dubium est Thucydidem quoque (VI, 4) ab Eusebii numero, uno tantum vel duobus annis abesse. V. Clinton. F. H. p. 278 ed. Krüg.; Boeckh. Explicat. Pind. p. 115, C. Hermann. Antiquitat. Gr. §84. Mülleri (Dor. l, p. 122, II, p. 487 et 504) sententia impugnatur loco Polyaeni (V, 5, 1, 2), quem attulit Clinton. l. l. Aliam computationem sequitur Diodorus (XIII, 59). Is Megara condita dicit Ol. 7, 2, 751 a. Chr, Jam quum alii Syracusas uno anno post Megara et Naxum conditas esse statuant, alii inter Megarorum et Syracusarum origines quinque vel sex annos ponant, secundum Diodorum Syracusae deductae sunt aut Ol. 6, 3; 750 ante Chr., aut Ol. 61, 1/2; 756-757 a. C. Antiochus (Strabo VI, p. 262, D) Syracusas eodem fere tempore conditas narravit quo Croton, i. e. paullo post. Nescimus autem cuinam anno Antiochus Crotonis origines assignaverit (Timaeus rem ponit 710 a. Chr.), quare ex his certius aliquid erui nequit. Jam ut ad Marmoris annum accedamus, Selden. et Boeckh. dederunt Olymp. 5, 4 = 457 ante Chr., Dodwellus et Prideaux. Olymp. 5, 3, Marsham Ol. 2, 4 (cf. Goeller. De situ Syracus. p. 6 sq.) — Boeckhii numerus igitur conciliari potest cum alteris calculis Diodori. Praeterea Eusebius Olymp. I, I componit cum Aeschyli anno secundo; itaque ejusdem annus 21, quo Syracusae a Marmore conditae dicuntur, est Ol. 5, 4. Atque hoc Eusebii computo Boeckhius nititur non solum in computando Syracusarum anno, sed etiam in constituendis numeris, quos in reliquorum archontum perpetuorum regnis Marmor secutum sit. Verum dubitari potest, num Noster eodem modo quo Alexandrini statuerit Olymp. I, I cadere in annum 2 Aeschyli. Mihi quidem multo probabilius est anno 21 Aeschyli a Marmoris auctore idem tempus significari, quod Eusebius notavit ejusdem Aeschyli anno secundo, ideoque Syracusarum epocham Nostro incidere in primum annum Olympiadis primae, et viginti annis superiorem esse Diodorea, quadraginta duobus annis praecedere Eusebianam. Nam fuisse Nostro hanc epocham magnum temporum παράπηγμα, inde colligitur, quod similiter atque in illa belli Trojani et coloniarum Ionicarum expresse addidit annum archontis. Accedit quod hac ratione differentia illa viginti annorum, quae in perpetuorum archontum regnis Eusebio cum Marmore intercedit, simpliciter in eo quaerenda foret, quod Nostro Aeschyliannus 21 erat, qui Eusebio erat Aeschyli annus 2. In priorum archontum regnis igitur summa annorum fuerit eadem, contra de Aeschyli et Alcmaeonis regnis Noster aliter statuerit ac Eusebius. Sed videamus quomodo orta sit illa differentia. — Catalogus Bacchiadarum, qualem ex Alexandrinorum libris dedit Diodorus et inde Euseb. Arm. p. 164 et Syncell. p. 179, hic est : Subjicit Syncellus: Οἱ Κορινθίων (βασιλεῖς) ἕως τοῦδα τοῦ χρόνου διήρκεσαν, μεθ ̓ οὓς ἐνιαύσιοι πρυτάνεις, ὡς μέν τινες ἐπὶ Αἰσχύλου ἄρχοντος καὶ τῆς πρώτης Ὀλυμπιάδος, ὡς δὲ ἕτεροι, μετὰ ταῦτα, ὡς πρόκειται. Ex quibus intelligitur non solum Eusebium, sed etiam alios rem ita adornasse, ut regum Corinthiorum finis exciperetur Olympiadum initio. Igitur ex Diodori recensu Bacchiadis totidem anni tribuuntur quot regibus Lacedaemoniorum usque ad finem Alcamenis, cui adscribitur ap. Euseb. Olymp. I, 1. Verum quemadmodum ad ep. 24 contendimus ex veterum ἀναγραφῶν rationibus 315 tantum annos regibus Lacedaemoniorum tributos esse, sic etiam Bacchiadis primitus 315 (=5x63) anni assignati fuerunt. Itaque Aletae annus primus esset 1091, quem annum antiquiores, uti Ephorus, pro Heraclidarum reditus epocha habuerunt. Jam vero alii chronographi, qui accuratius omnia ad historiae fidem exputare volebant, Aletem dixerunt μὴ οἰκιστὴν τῆς Κορίνθου γεγονέναι, ἀλλὰ βασιλέα, ἔτει τριακοστῷ μετὰ τὴν Δωριέων ἄφιξιν (Didymus ap. Schol. Ad Pind. Olymp. XIII. Cf. Wesseling. ad Diodor. tom. IV, p. 289). Qui si pro reditus Heraclidarum epocha retinuerunt a. 1091, Aletae annus primus fuit 1061, atque Automenes collocandus erat a. 746, 30 annis post Olymp. I; vel, si Bacchiadis 325 annos tribueris, a. 736 a. Chr. s. 40 an. post Olymp. I, I; huic fere anno Eusebius Syracusas deductas ait, quam rem equidem arcte cohaerere puto cum Automenis anno, cum illo igitur tempore motuum intestinorum, quo antiqua regum dominatio mutaretur in annui magistratus procurationem. Itaque diversae de Syracusarum anno computationes pendebunt ex anno qui ex diversis computis assignabatur Automeni. — Alii ita computasse videntur, ut 325 annos adderent anno 776, ideoque pro primo Aletae anno et pro Reditus epocha nanciscerentur a. IIOI. Jam vero ex eorum ratione, qui Aletam triginta annis post reditum Heraclidarum Corinthi regem factum esse statuerunt, Aletae annus primus fuit 1071, et consequenter Automenis annus 746 a. Chr. Primus annus Olymp. I assignandus erat anno 8 Alexandri. Alii denique Olympiadem primam eidem a. 8 Alexandri adscripserunt, sed huic regi non 25, sed 15 tantum annos dederunt, ita ut Bacchiadae regnaverint 315 annis. Sic igitur ab Olympiade prima usque ad Automenem 20 anni erant. Jam si sumas Marmoris auctorem Automenem composuisse cum anno 21 Aeschyli et cum Olympiadum initio; facile fieri potuit ut alii, qui Automenem 20 annis post posuerunt, primam Olympiadem adscriberent anno Aeschyli primo. Secundum Apollodori calculos Automenes po nitur a. 749 (cf. Müller. Dor. II, p. 487); quod satis bene quadrat cum illis calculis, ex quibus Diodorus, Alexandrinorum sectator , Syracusas conditas statuisse videtur a. 750 a. Chr.; quem numerum ideo praefero alteri, 756-57. V. supra. Annus marmoris: 493. Period. Julian. Annus medius: 3957. Ante Olymp. I: Olympiad. 5,4. Magistrat. Attic.: Aeschyli archontis [an. 21].</commentary>
		<note></note>
		<page>546</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="33" dfhg_id="3868" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:32" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:32">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>32</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὖ κατ ̓ ἐνιαυτὸν ἦρ[χ]εν ὁ ἄρ[χ]ων, ἔτ[η] ΗΗΗΗΔΔ.</text>
		<translation> A quo annui. Archontes coeperunt, anni CCCCXX. </translation>
		<commentary>Epoch, 32. vs. 48. Selden. supplevit ᾑρέθη ὁ ἄρχων, Palmer. ἧρξεν Κρέων, Prideaux. ἦρξεν ὁ Κρέων. Annus marmoris: 420 (419). Period. Julian. Annus medius: 4031. Ante Olymp. I: 24,2. Magistrat. Attic.: Creonte archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>548</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="34" dfhg_id="3869" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:33" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:33">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>33</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὖ ....... ο .. υ ........, ἔτη ΗΗΗΗΔΓΙΙΙ, ἄρχοντος Ἀθήνησι [Τλη]σία.</text>
		<translation> A quo ........., anni CCCCXVIII, archonte Athenis Tlesia. </translation>
		<commentary>Epoch. 33. vs. 48. Quum literae in Marmore tantum non omnes evanuerint, Selden., Palmer., Boeckh. a supplendi negotio abstinuerunt. Prideaux. tentavit: Ἀφ ̓ οὗ Λακεδαιμονίοις Τύρταιος συνεμάχησεν. Probabilius Baumgartenius, suffragante Wagnero, Archilochi Parii mentionem factam esse statuit. Quare Wagnerus scribi vult: Ἀφ ̓ οὗ [Ἀρχίλοχ]ο[ς, ὁ Τελεσικλο]ῦς, ὁ ποιητὴς ἐφάνη, vel ἀφ οὗ Ἀρχίλοχος τοὺς ἰάμβους ἐδίδαξε. Archontis nomen Seldenus in Marmore legit ΛΥΣΙΛ. Qui quum alius esse vix possit atque ille qui a Pausan. IV, 15 Τλησίας vocatur, jam Palmerius, cui suffragatur Boeckh., Seldenum male legisse suspicatus est. Pausanias quidem huncce archontem tribuit a. Olymp. 23, 4, sed hoc errore positum esse pro 24, 4 ex ipso Pausania demonstravit Boeckh. Annus marmoris: 418 (417). Period. Julian. Annus medius: 4033. Ante Olymp. I: 24,4. Magistrat. Attic.: [T]l[e]sia archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>548</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="35" dfhg_id="3870" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:34" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:34">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>34</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὖ Τέρπανδρος ὁ Δερδένεος ὁ Λέσβιος τοὺς νόμους τοὺ[ς κιθ]α[ρῳδ]ῶν [ἐδί]δ[αξεν], οὓς [κ]αὶ αὐλητ[ὴς συνηύ]λησε, καὶ τὴν ἔμπροσθε μουσικὴν μετέστησεν, ἔτ[η] ΗΗΗ&#x10144;ΔΔΔΙ, ἄρχοντος Ἀθήνησιν Δροπί[δ]ου.</text>
		<translation> A quo Terpander, Derdenei filius, Lesbius, nomos citharodicos docuit, quos tibicen tibia simul modulatus est, et vetustam musicam mutavit, anni CCCLXXXI, archonte Athenis Dropide. </translation>
		<commentary>Epoch. 34. vs. 49, 50. Supplementa sunt Boeckhii; ante quem alii alia multa tentarunt. Palmer.: τοὺς νόμους τοὺς λύρας καὶ αὐλῶν ἐδίδαξεν· et deinde: οὓς [κ]αὶ αὐλητ[αῖς συνηύ]λησε. Vir doctus in Miscell. Obss. vol. II, p. 341 sq. pro ἐδίδαξε, quod Boeckhius retinuit, voluit ἤλλαξεν vel μετήλλαξεν, et deinde τοὺς νόμους τοὺς Λακεδαιμονίων διορθοῦσθαι αὐλητὰς ἤσκησε. Chandler.: τοὺς νόμους τοὺς παλαιῶν καινοῦσθαι αὐλητὰς ἐθέλησε. Ad suum supplementum (οὓς καὶ αὐλητὴς συνηύλησε) Boeckh. notat haec: «Nomi fuere citharoedici; sed ut oitharisteriis nomis accinebant aliquando tibicines (νόμοι κιθαριστήριοι, οἷς καὶ προσηύλου, ait Pollux X, 83), quippe αὐλοῖς κιθαριστηρίοις (id. X, 81), ita consentaneum est etiam citharoedicis simul cum cithara accinisse aliquando tibias. Novimus etiam ἔναυλον κιθάρισιν, et mistas vocibus canentium tibias simul citharasque (Metr. Pind. III, 258). Atque aliquid Terpandro cum tibiis commercii fuisse, colligas inde, quod Glaucus Rheginus (ap. Plutarch. De Mus. 4) dixerat eum δεύτερον γενέσθαι μετὰ τοὺς πρώτους ποιησάντας αὐλῳδίαν.» Ceterum de Terpandro v. Plehn. Lesbiac. p. 138 sqq., Hoeck. Creta tom. III, p. 367 sqq., Ulric. Histor. poes. Gr. tom. II, p. 341 sqq., Bodeum in Histor. poes. lyric. tom. II, passim. Nomen Archontis Δρωπίλου Boeckh. mutavit in Δρωπίδου, quia hoc nomen reperitur in gente Codridarum, ex quibus vel illo tempore saepius archontes legebantur. De aetate Terpandri cum Nostro consentit Can. Euseb., qui eum floruisse dicit Ol. 33, 2. Neque refragatur quod Hellanicus Lesbius eum primum vicisse dicit in Carneis ludis (01. 26 institutis secundum Sosibium Laconem), neque quod Phanias Eresius (ap. Clem. Alex. Strom, I, p. 398) eum Archilocho juniorem facit. Contra Glaucus Ital. ap. Plut. De Mus. 4, p. 1132, C, Terpandrum Archilocho antiquiorem dicit; quid quod Hieronymus apud Athenaeum XIV, p. 635, F, Lycurgi aequalem facit. Annus marmoris: 381. Period. Julian. Annus medius: 4069/4070. Ante Olymp. I: 33,4/34,1. Magistrat. Attic.: Dropide archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>548</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="36" dfhg_id="3871" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:35" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:35">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>35</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Ἀ[λυάττη]ς Λυδ[ῶν ἐβα]σίλευσ[εν, ἔτη ΗΗΗΔ]ΔΔΔΙ, ἄρχοντος Ἀθήνησιν Ἀριστοκλέους.</text>
		<translation> A quo Alyattes in Lydia regnavit, anni [CCCX]XXXI, archonte Athenis Aristocle. </translation>
		<commentary>Epoch. 35. vs. 50-51. Verba supplevit Selden.; idem numerum [34]1 rectissime restituit. Ep. 41, quae a nostra 49 annis distat, memoratur Croesus. Unde colligitur Nostrum cum Eusebio et Excerptis Barbaris Alyatti regi dedisse annos 49, non vero 57, quot sunt apud Herodot. I, 25. Igitur initium regni Alyattis ex Marmoris computo ponendum est Olymp. 43, 4. Excerpta Barb. praebent Olymp. 43, I, Eusebius Olymp. 42, 2 (42, 4 ed. Mai). Cf. Corsini F. A. tom. III, p. 66. Liceat mihi pauca interponere de Heraclidis Lydorum regibus. Princeps de iis locus apud Herodotum (I, 6) legitur his verbis : Ἦν Κανδαύλης ... τύραννος Σαφδίων, ἀπόγονος δὲ Ἀλκαίου τοῦ Ἡραακλέος. Ἄγρων μὲν γὰρ ὁ Νίνου, τοῦ Βήλου, τοῦ Ἀλκαίου, πρῶτος Ἡρακλειδέων βασιλεὺς ἐγένετο Σαρδίων, Κανδαύλης δὲ ὁ Μύρσου ὕστατος ... Ἔσχον δὲ τὴν ἄρχην ἐκ θεοπροπίου ... ἄρξαντες μὲν ἐπὶ δύο τε καὶ εἴκοσι (πεντεκαίδεκα Larcher.) γενεὰς ἀνδρῶν, ἔτεα πέντε τε καὶ πεντηκόσια ... μέχρι Κανδαύλεω τοῦ Μύρσου. Numerus annorum aperte haustus est ex ἀναγραφαῖς Asiae minoris a Graecis sacerdotibus secundum systema nostrum chronologicum adornatis. Etenim 504 anni explent 8 cyclos. Unius anni differentia in tantis numeris non venit in censum. Candaulis annus fatalis diverse traditur. Clinton (F. H. p. 310) ex variis auctorum testimoniis exputat a. 718, 715, 708. Larcher. ad Herodot. ponit a. 716. Equidem posuerim a. 713, ita ut Herodotea ratio ab illa, quam Eusebius reddit (a. 699), distet bis septem annis (cf. quae monui in Vita Xanthi versus finem), atque Candaules mortuus sit 63 annis post Olymp. I, I. Tum igitur regum chronologia erit haec: a. 1343, Herculis apotheosis (quae ex vulgari computatione ponitur 63 annis ante epoch. Trojanam) Alcaeus Belus 1280. aera Trojana (v. ad epoch. 24) Ninus 1217. Agron, primus rex (63 post Troj. epoch.). 713. Candaules moritur (9 x 63 post Troj. epoch.). Etiam qui deinceps sequuntur Lydorum regum chronologia ita est comparata, ut facile appareat eam non ex monumentis fide dignis constitutam, sed a Graecis sacerdotibus esse confectam, qui sane probabilitatis speciem in singulis regnis computandis sequi debuerunt, ceterum omnia adornarunt secundum cyclos suos et minores septem annorum epochas. Quae quum ita sint, facile apparet, quam ingratum negotium susceperint viri docti qui singula ad veras historiae rationes revocare auctorumque inter se discordiam conciliare studuerint. Quod quidem eo minus fieri potest, quo majori in barbarorum chronologia licentia usi sunt Graeci ἀναγραφῶν auctores. Sed ob id ipsum haec apprime accommodata sunt ad harum ἀναγραφῶν rationes penitius perspiciendas. Quare non abs re fore puto nonnulla monuisse de temporibus regum Medorum, quae mirum quantum vexarunt viros doctos. Herodot. I, 130 dicit : Μῆδοι ὑπέκυψαν Πέρσῃσι ... ἄρξαντες τῆς ἄνω Ἅλυος ποταμοῦ Ἀσίης ἐπ ̓ ἔτεα τριήκοντα καὶ ἕκατον δυῶν δέοντα, παρὲξ ἢ ὅσον οἱ. Σκύθαι ἦρχον. Verum non plane constat sibi Herodontus in annorum numero. Nam lib. 1, c. 102, 106, 130 statuit ita: 1. Dejoces regnat a. 53. 2. Phraortes 22. 3. Cyaxares 40. 4. Astyages 35. Inde nonnisi 122 anni colliguntur, demtis 28 annis, quibus penes Scythas regnum erat. Igitur verus numerus erit medius, 126 = 2 × 63. — Dejoces, ut Diodorus II, 32 ex Herodoto computat, a Medis rex electus est Ol. 17, 2 = 712 ante Chr. vel 64 (= 63) annis post Olymp. I. Itaque Medorum regnum eadem epocha incipit, qua desinit in Lydia regnum Heraclidarum. Contra alii exstiterunt qui non quatuor, sed octo Medorum reges numerarunt. Quorum Canon apud Euseb. hic est: Sumamus pro vero numero 252=4 x 63. Vides igitur Eusebii fontes cum regum numero etiam annorum vel cyclorum numerum duplicasse. Ctesias apud Diodor. l. l. novem reges posuit, quorum prioribus octo tribuit annos 282 (28, 5o, 30, 50; 22, 4o, 22, 40). Jam si Astyagi, nono regi, cum Herodoto damus annos 35, summa annorum est 317 = 5 x 63, abundantibus duobus annis. Itaque Astyagi nonnisi 33 a. tribuerit. Haec sufficiant, ut inteliigas, quomodo de his chronologiis statuendum sit. Ceterum catalogum virorum doctorum qui diversa haec ex. sacris scriptis vel ex auctoribus orientalibus vel alio quovis modo inter se conciliare voluerunt, dedit Baehr. in Excurs. ad Herodot. I, 130. Ut de Medorum regibus, sic etiam de regibus Assyriorum magnus est Herodoti et Ctesiae dissensus. Etenim ut Diodorus l. l. ex Herodoto tradit, Assyrium regnum duravit a. 5oo, vel, uti in nostris Herodoti editionibus legimus a. 520; sec. Ctesiam vero annis 1360 (v. Baehr. ad Ctesiam p. 419). Scilicet Herodotus, qui Medis duas epochas tribuit, quadruplicem circiter epocharum numerum tribuit Assyriis (4 X 126 = 504), Idem procul dubio fecit Ctesias (4 X 315 = 1260, qui numerus fortasse restituendus est pro 1360). Annus marmoris: [34]1. Period. Julian. Annus medius: 4109. Ante Olymp. I: 43,4. Magistrat. Attic.: Aristocle archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>548</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="37" dfhg_id="3872" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:36" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:36">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>36</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Σαπφὼ ἐγ Μιτυλήνης εἰς Σικελίαν ἔπλευσε φυγοῦσα ... ολ ... θ .. [ἔτη ΗΗΗΔΔ .., ἄρχον]τος Ἀθήνησιν μὲν Κριτίυ τοῦ προτέρου, ἐν Συρακούσαις δὲ τῶν [γεω]μόρων κατεχόντων τὴν ἀρχήν.</text>
		<translation> A quo Sappho Mytilenis in Siciliam fugit ..., anni CCCXX.., archonte Athenis quidem Critia priore, Syracusis autem rerum potitis Geomoris. </translation>
		<commentary>Epoch. 36. vs. 51-52. Lacuna probabiliter expleri non potest. «Fortasse, Boeckhius ait, aliquid de Phaone dictum erat.» γεωμόρων supplerunt Palmer. et Marsham. Quod annum attinet, quum numerus in Marmore mutilatus sit, neque Critiae archontis annum aliunde cognitum habeamus, certi quidquam definiri nequit. Olymp. 46, 2, 3, 4 et Olymp. 47, I archontes fuerunt Philombrotus, Solon, Dropides II, Eucrates. Restat igitur aut Olymp. 47, 2, aut annus inter Ol. 43, 3 et 46, 2 interjectus. Verisimiliter notatus erat annus Olympiadis 44 vel 45. Nam ad Olymp. 44 Euseb. ex Scalig. Sappho et Alcaeum floruisse dicit (in Euseb. Arm. idem refertur ad Olymp. 46). De Sappho vide quos laudat Ulricus l. l. II, p. 360. De Geomoris v. Herodot. VII, 155, Dionys. Hal. X, 38, Hesych. s. h. v.; cf. Müller. Dor. II, p. 61, Goeller. De situ Syracus. p. 9, C. Hermann. Antiq. § 60, 4. Annus marmoris: 340-332 vel 328 (327). Period. Julian. Annus medius: 4110-4118 vel 4123. Ante Olymp. I: 44,1-46,1 vel 47,2. Magistrat. Attic.: Critia I archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>548</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="38" dfhg_id="3873" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:37" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:37">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>37</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> [Ἀφ ̓ οὗ Ἀμφικτύ]ο[νες ἐνίκησαν ἑλ]όντες Κύῤῥαν, καὶ ὁ ἀγὼν ὁ γυμνικὸς ἐτέθη χρηματίτης ἀπὸ τῶν λαφύρων, ἔτη ΗΗ[Η]ΔΔΓΙΙ, ἄρχοντος Ἀθήνησι Σίμω[ν]ος.</text>
		<translation> A quo Amphictyones vicerunt capta Cyrrha, et certamen gymnicum editum fuit pecuniarium ex spoliis, anni CC[C]XXVII, archonte Athenis Simone. </translation>
		<commentary>Epoch. 37. vs. 52-53. Supplevit Palmer. De re v. Strabo IX , 3, 4, Pausan. X, 37, 4, Aeschin. In Ctesiphont. t. III, p. 497 ed. Reisk., Plutarch. Solon. c. 2. Pausan. certamen pecuniarium ponit Olymp. 48, 3; primum certamen coronarium, ut Noster, Olymp. 49, 3. Nimirum Pausanias primam Pythiadem pentaeteridem, Noster, ut videtur, ennaeteridem fuisse statuit. Plura de hac re v. apud Boeckhium in Explicat. Pindar. p. 205 sqq. Cf. Tamen Clinton. F. H. tom. II, p. 2. 243 edit. tertiae (Oxford. 1841), qui Simonem archontem non ad Olymp. 47, 3, sed ad Olymp. 47, 2 referendum esse censet. Annus marmoris: 327 (326). Period. Julian. Annus medius: 4124. Ante Olymp. I: 47,3. Magistrat. Attic.: Simone archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>548</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="39" dfhg_id="3874" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:38" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:38">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>38</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ [ἐν Δελφοῖς στεφ]ανίτης ἀγὼν πάλιν ἐτέθη, ἔτη ΗΗΗΔΓΙΙΙ, ἄρχοντος Ἀθήνησι Δαμασίου τοῦ δευτέρου.</text>
		<translation> A quo Delphis rursus certamen idque jam coronarium institutum est, anni CCCXVIII, archonte Athenis Damasia secundo. </translation>
		<commentary>Epoch. 38. vs. 53-54. Στεφανίτης dedit Selden.; ἐν Δέλφοις spatii explendi causa addidit Boeckh. Pausan. X, 7, 3 : Δευτέρᾳ Πυθιάδι οὐκ ἐπὶ ἄθλοις ἐκάλεσαν ἔτι ἀγωνίζεσθαι, στεφανίτην δὲ τὸν ἀγῶνα ἀπὸ τούτου κατεστήσαντο. Ceterum apud Chandlerum pro ΗΗΗΔΓΙΙΙ (318) legitur ΗΗΗΔ[Δ]ΙΙ (322 = Olymp. 48, 3), qui numerus quamvis a Marmore alienus melius rei conveniret quam alter. (V. Boeckh. l. l., Cliuton. l. l. p. 240 sqq. Adde quod hoc modo Pythia instituta sunt 189 annis vel 3 cyclis post Olympia.) Annus marmoris: 318. Period. Julian. Annus medius: 4132. Ante Olymp. I: 49,3. Magistrat. Attic.: Damasia II archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>548</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="40" dfhg_id="3875" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:39" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:39">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>39</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ ἐν Ἀθ[ήν]αις κωμῳ[δῶν χο]ρ[ὸς ηὑρ]έθη, [στη]σάν[των αὐτὸν] τῶν Ἰκαριέων, εὑρόντος Σουσαρίωνος, καὶ ἆθλον ἐτέθη πρῶτον ἰσχάδω[ν] ἄρσιχο[ς] καὶ οἴνου [ἀμφορ]ε[ύς? Ἔτη ΗΗ . . . ἄρχοντ]ος[Ἀθήνησι] ....</text>
		<translation> A quo Athenis comoedia inventa est ab Icariensibus, inventore Susarione; et praemium positum est primum ficuum cophinus et vini amphora, anni CC ... archonte Athenis ... </translation>
		<commentary>Epoch. 39. vs. 54-55. Ἐν Ἀθ[ή]ναις dedit Palmer.; Κωμῳ[δῶν χο]ρ[ὸς ηὑρ[έθη [στη]σάν[των αὐτὸν] supplevit Boeckh. Palmer. tentaverat : Κωμῳ[δία π]ρ[ῶτον ἐτέ]θη [ἐπὶ] σαν[ίσι. Bentleius: ἐν ἀ[πήν]αις κωμῳ[δίαι ἐφορ]έθησαν [ὑπὸ] τῶν Ἰκαριέων. Quae omnia longius recedunt a literis in Marmore servatis. Reliqua supplementa Bentleio debentur. De anni numero certius nihil potest statui. Annus marmoris: 317-298. Period. Julian. Annus medius: 4133-4152/4153. Ante Olymp. I: 49,4-543⁄4. Magistrat. Attic.: — —</commentary>
		<note></note>
		<page>548</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="41" dfhg_id="3876" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:40" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:40">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>40</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Πεισίστρατος Ἀθηνῶν ἐτυράννευσεν, ἔτη ΗΗ&#x10144;ΔΔΔΔΓΙΙ, ἄρχοντος [Ἀθήνησ]ι Κ[ωμί]ου.</text>
		<translation> A quo Pisistratus Athenis tyrannidem occupavit, anni CCLXXXXVII, archonte Athenis Comia. </translation>
		<commentary>Epoch. 40. vs. 56. Lacunas expleverunt Palmer. et Lydiat. De anno Boeckhius annotat haec : «Annus inter computum A et B ambiguus : quare eandem anni Olympici notam dedi quam Corsin. t. III, p. 94, etsi alia significatione. Corsinus enim illa nota intelligit solum integrum annum Julianum 4154, non ego; milii enim haec nota hoc significat, annum Olympicum aut qui P. J. a. 4153 aut qui P. J. a. 4154 inceperit intelligendum esse. Corsini rationem probat Schultzius Spec. Appar. ad Annal. critt. (1826, 4) P. 40: ab initio Pisistrati enim ad expulsos Pisistratidas annos effluxisse quinquaginta (Aristot. Polit. V, 9, 23 John. et Eratosth. ap. Sch. Arist. Vesp. 522), et expulsos esse Pisistratidas Olymp. 67, 2/3 (Thucyd. VI, 59). At haec manent integra, ubi ex anno vulgari Attico ab Olymp. 54, 4 ad Olymp. 67, 2 computes quo pulsi Pisistratidae. Proinde, si ep. 45 quae numerum habet 248, ad Olymp. 67, 2 referetur, quo facto 248 ex computo B erit pro 247; ep. 40 numerus 297 poterit ad Olymp. 54, 4 ex computo A referri; ut ab altera epocha ad alteram exacte sint anni quinquaginta. Sed si Noster annos non prorsus plenos sumpserit, ep. 40 potest etiam ex computo B ad Olymp. 55 , 1 referri. Quare, ut dixi, rem in ambiguo relinquo.» Cf. Clinton. F. H. ad an. 560. Annus marmoris: 297. Period. Julian. Annus medius: 4153/4154. Ante Olymp. I: 54,4/55,1. Magistrat. Attic.: Comia archonte</commentary>
		<note></note>
		<page>548</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="42" dfhg_id="3877" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:41" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:41">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>41</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Κροῖσος [ἐξ] Ἀσίας [εἰς] Δελφο[ὺ]ς ἀ[πέστειλεν .... ἔτη ΗΗ&#x10144;]ΔΔΔΔΙΙ, ἄρχοντος Ἀθήνησι[ν Εὐθ]υδήμου.</text>
		<translation> A quo Croesus ex Asia Delphos misit ... anni [CCL]XXXXII, archonte Athenis Euthydemo. </translation>
		<commentary>Epoch. 41. vs. 56-57. Supplevit Palmer. Sed quoniam versus ceteris brevior est, Baeckh. suspicatur post ἀπέστειλεν aliquid excidisse, v. c. Αἴσωπον μαντευσόμενον; nisi praestat Prideauxii ratio, qui lacunas spatium inter Ἀσίας et Δελφούς; non recte notatum esse putans supplevit ita : [τῆς] Ἀσίας [ἐβασίλευσε καὶ εἰς]Δελφο[ὺ]ς ἀπέστειλεν; idque eo probabilius est, quod ex epoch. 35 et 42 patet Marmoris annum primum esse regni Croesi. Nam sicut Alyattae cum Eusebio tribuit annos 49, sic Croeso cum eodem dat a. 15. Apud Herodot. 1, 86 Croeso dantur 14 anni et 14 dies, secundum veterem sine dubio traditionem. Alyattae et Cyro dantur a. 63, totidemque Ardyi et Sadyatti. Ceterum de Croesi regno magna est apud veteres et recentiores dissensio. Excerpt. Barbar. Croesi initium ponunt Olymp. 55, 2; Euseb. Scalig. Olymp. 54, 3; Euseb. Arm. Olymp. 55, 1, finem Olymp. 58, 1 et 58, 3. Ex Sosicratis computo (ap. Diog. Laert. 1, 95) Croesi finis cadit in Olymp. 59 1/2, ut videtur. Clinton Croesum regnasse statuit Olymp. 55, 1 — 58, 3, Volneius 52, 2 — 55, 4 Voemelius in Exercitatt. chronolog. Ol. 53, 1 — 56, 4, idemque, notante Boeckhio, Marmoris epochas 35 et 41 corrigendo ep. 35 numero, suis rationibus accommodavit. Cf. Clinton. p. 311, cujus quidem rationes improbandas esse censeo. Annus marmoris: [29]2. Period. Julian. Annus medius: 4158. Ante Olymp. I: 56,1. Magistrat. Attic.: Euthydemo arch.</commentary>
		<note></note>
		<page>548</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="43" dfhg_id="3878" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:42" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:42">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>42</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Κῦρος ὁ Περσῶν βασιλεὺς Σάρδεις ἔλαβε καὶ Κροῖσον ὑπὸ [Πυθία]ς σφαλ[έντα ἐζώγρησεν, ἔτη ΗΗ&#x10144;ΔΔΓΙΙΙ, ἄρχοντος ἀθήνησι ... ἦν δὲ] καὶ Ἱππῶναξ κατὰ τοῦτον ὁ ἰαμβοποιός.</text>
		<translation> A quo Cyrus Persarum rex Sardes cepit, et Croesum a Pythia deceptum vivum cepit, anni CCLXXVIII, archonte Athenis ... Vixit autem hujus tempore et Hipponax, iambicus poeta. </translation>
		<commentary>Epoch. 42. vs. 58. Palmer. dederat : ὑπὸ [Πυθί[ης σφαλ[λόμενον ἐξώγρησεν, quod Baeckhius ita correxit, ut nunc legitur. Herodot. I, 86 : Οἱ Πέρσαι τάς τε δὴ Σάρδις ἔσχον καὶ αὐτὸν Κροῖσον ἐζώγρησαν. De Hipponactis Ephesii aetate cum Nostro consentit Plinius H. N. XXXVI, 5. Proclus ap. Phot. cod. 239, p. 342 Sylb., eum Darii Hystaspis temporibus vixisse dicit. Alii (v. Plutarch. De Mus. p. 1133) eum ad Terpandri aetatem removerunt.: v. Hipponact. et Ananii Iambogr. fragm. colleg. et recens. Welcker. Götting. 1817. Annus marmoris: [278]. Period. Julian. Annus medius: 4172. Ante Olymp. I: 59,3. Magistrat. Attic.: — —</commentary>
		<note></note>
		<page>548</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="44" dfhg_id="3879" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:43" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:43">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>43</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὖ Θέσπις ὁ ποιη τὴς [ἐφάνη], πρῶτος ὃς ἐδίδαξε [δρ]ᾶ[μα εν ἄ]στ[ει, καὶ ἐ]τέθη ὁ [τ]ράγος [ἇθλον], ἔτη ΗΗ&#x10144;[ΔΔ] .. ἄρχοντος Ἀθ[ήνησι] .... ναίου τοῦ προτέρου.</text>
		<translation> A quo Thespis poeta floruit, qui primus docuit tragoediam in astu, cujus proemium fuit hircus, anni CCL[XX].., archonte Athenis ...naeo priore. </translation>
		<commentary>Epoch. 43. vs. 58-59. Selden. Ἐδίδαξεν Ἄλ[κησ]τιν. Prideaux.: δ ποιητὴς [ἐξ ἁμάξης] πρῶτος ἐδίδαξεν [Ἄλκηστιν, καὶ ἐ]τέθη ὁ [τ]ράγος [ἆθλον νενικηκότι] ἔτη etc. Chandl.: ὁ ποιητὴς [ἐφάνη], πρῶτος ὃς [καὶ] ἐδίδαξε [τραγῳδίαν, ἧς ἆθλον ἐ]τέθη [τ]ράγος, ἔτη etc. «Desidero, Baeckh. ait, propiorem cum litteris traditis concentum, quem fere praestant nostra. N distraho in DP; ΑΛ fuit ΑΜ, ΣΤΙΝ muto in ΣΤΕΙ. Cetera aperta : Χ videtur Λ fuisse.» Archontis nomen incertum; alii scripserunt Ἀθή]ναιος, alii Ἀλκ]αῖος. Anni numerus oblitteratus est. Suidas Thespidem docuisse dicit Olymp. 61. Videtur igitur Marmor posuisse Olymp. 61, 1 vel 2 vel 3 (Marm. a. 273, 272, 271); nam Olymp. 61, 4 archon est Heraclides. Annus marmoris: 272-270. Period. Julian. Annus medius: 4178-4180. Ante Olymp. I: 61,1-3. Magistrat. Attic.: —naeo I archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>548</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="45" dfhg_id="3880" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:44" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:44">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>44</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Δαρεῖος ἐβασίλευε Μάγου τελευτήσαντος, ἔτη [ΗΗ]&#x10144;[Γ]Ι, ἄρχοντος Ἀθή[νησι] ......</text>
		<translation> A quo Darius in Persis regnavit, Mago defunto, anni [CC]L[V]I, archonte Athenis ... </translation>
		<commentary>Epoch. 44. vs. 59. Euseb. in Canone rem memorat ad Olymp. 64, 4 (in cod. Arm. ad Olymp. 65, 1), a. P. J 4193, et idem in Praep. Evang. X, 9 : Δαρείου τὸ δεύτερον κατὰ τὸ πρῶτον ἔτος τῆς ξέ ὀλυμπιάδος καταντᾷ. Consentit Canon Astronomicus Ptolemaei, cujus summa est auctoritas. His vero non respondet numerus 253, quem ex lapide transscripsit scripsit Selden. Quare Prideaux. conjecit in lapide non fuisse ΙΙΙ sed ΓΙ, ideoque numerum esse 256. Quam conjecturam probarunt Bentleius (Opusc. p. 290), Corsinus (F. A. tom. III, p. 122), Chandler., Boeckh. Marmor igitur uno anno differt ab Eusebio. Annus marmoris: 25[6]. Period. Julian. Annus medius: 4194. Ante Olymp. I: 65,1. Magistrat. Attic.: — —</commentary>
		<note></note>
		<page>548</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="46" dfhg_id="3881" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:45" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:45">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>45</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Ἁρμόδιος καὶ [Ἀριστογε]ίτων ἀπέκτε[ιναν Ἵππα]ρχον Πεισιστράτου Ἀ[θηνῶν τύρανν]ον, καὶ Ἀθηναῖοι [ἐξανέστ]ησαν τοὺς Πεισιστρατίδας ἐκ [τοῦ Πε]λασ[γικ]οῡ τείχους, ἔτη ΗΗΔΔΔΔΓΙΙΙ, ἄρχοντος Ἀθήνησι .....</text>
		<translation> A quo Harmodius et Aristogiton interfecerunt Hipparchum, Pisistrati filium, Athenarum tyrannum, et Athenienses ejecerunt Pisistratidas ex Pelasgico muro, anni CCXLVIII, archonte Athenis ... </translation>
		<commentary>Epoch. 45. vs. 59-61. V. 59 supplementum dedit Selden. V. 60. Ἀθηνῶν τύρανν]ον est Prideauxii. In sequentibus Palmer.: σ[υμπα]ρ[έστ]ησαν τοὺς πεισιστρατίδας ἐκ[χωρεῖν τοῦ Πε]λασ[γικ]οῦ τείχους, ex Herodot. V, 64. Chandler.: συνα[νέστ]ησαν τοὺς Πεισιστρατίδας ἐκβάλλειν τοῦ π. τ. Utrumque merito improbat Boeckh., qui mutato Σ et Ε, et pro Ρ as sumto N, scribit ἐξανέστησαν τοὺς Π. etc. Numerus referri debet ad ejectos Pisistratidas (Ol. 67, 2), nam Hipparchus jam Olymp. 66, 3 caesus est. Vide de temporibus Pisistratidarum Clinton. F. H. p. 201 sqq. Annus marmoris: 248 (247). Period. Julian. Annus medius: 4203. Ante Olymp. I: 67,2. Magistrat. Attic.: — —</commentary>
		<note></note>
		<page>548</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="47" dfhg_id="3882" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:46" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:46">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>46</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ χοροῖ πρῶτον ἠγωνίσαντο ἀνδρῶν· ὃν διδάξας Ὑπό[δι]κος ὁ Χαλκιδε[ὺς] ἐνίκ[ησεν], ἔτη ΗΗΔΔΔΔ[ΙΙΙΙ], ἄρχοντος Ἀθήνησιν [Ἰ]σαγόρου.</text>
		<translation> A quo primum certarunt chori virorum, cujusmodi primum quum docuissett Hypodicus Chalcidensis, vicit, anni CCXXXX[IV], archonte Athenis Isagora. </translation>
		<commentary>Epoch. 46. vs. 61. Supplevit Selden. Idem de chorago notat haec: «Ejus nomen paene in Marmore oblitteratum aliunde restitui, puto, nequit. Hypodicus si legam, favent satis et elementorum, quae supersunt, vestigia et lacunae spatiolum. Chalcidensem fuisse palam est. Nam Χαλκιδεὺς; tantuμ non integrum in Marmore habetur. Quisquis demum hic fuerit, et poctam et musicum fuisse insignem. dubitandum non est. Viderint ergo perspicaciores, an Hippicus carminum scriptor numero Eusebiano 976 (quiaeque ignotus est), aut Hippasius, nomen apud Capellam aeque controversum L. 9, aut Pondas et Hyperides, in libello cum Censorino plerumque edito, aut medelam hic subministrent, aut hinc accipiant.» Annus marmoris: 24[4]. Period. Julian. Annus medius: 4206. Ante Olymp. I: 68,1. Magistrat. Attic.: Isagora archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>548</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="48" dfhg_id="3883" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:47" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:47">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>47</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Νε ...... Ἱππία [υἰὸς? ἐτελεύτησ]εν Ἀθήνησιν, ἔτη ΗΗΔΔΔΙ, ἄρχοντος Ἀθήνησι Πυθοκρίτου.</text>
		<translation> A quo Ne... Hippiae filius (?) Athenis vitam finivit, anni CCXXXI, archonte Athenis Pythocrito. </translation>
		<commentary>Epoch. 47. vs. 61-62. Quid hac epocha Noster notaverit sciri nequit. Semler. conjecit νε[ωτεροποιεῖν] Ἱππί[ας ἐπείρασεν τὴν τυραννίδα] ἐν etc. Quod nemini persuaserit. Chandler.: ἀφ ̓ οὗ νε[ὼς Ἀθηνᾶς τῆς Ἱππίας ἱδρύσθη] Ἀθήνησιν. Neglexit igitur literas EN in Marmore superstites; deinde vero de templo Minervae Hippiae Athenis nihil constat. Boeckh. de sua conjectura: «Nostro loco, ait, Ἱππία statuo genitivum esse. Hippias quinque filios habuit (Thucyd. VI, 55): sicuti vero ipse ut Nelides ex Nelei filio est Pisistratus vocatus (Herodot. V, 65), et Codri filius Neleus; ita conjecerim Hippiae filiorum unum fuisse Νέ[στορα vel Νε[ιλέα. Sed Hippias post exactionem usque ad Marathonium proelium non sedit ignavus : reditum eum interim tentasse docet Herodotus V, 91, ubi quae referuntur, pertinent ad annum hac epocha superiorem. Similiter quum Darius legatos in Graeciam mitteret terram et aquam poscentes (Olymp. 71, 4), et paullo ante talia agitare Hippias potuit, maxime post primam Marathonii expeditionem Olymp. 71 ineunte susceptam quidni eo annorum intervallo unus ex Hippiae fliis patris adjutor captus ab Atheniensibus et supplicio affectus fuerit? Tale quiddam hoc loco scriptum fuisse conjicio, sumptum fortasse ex Phaniae libro de tyrannorum interitu : et huc direxi supplementum.» Annus marmoris: 231 (230). Period. Julian. Annus medius: 4220. Ante Olymp. I: 71,3. Magistrat. Attic.: Pythocrito archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>548</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="49" dfhg_id="3884" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:48" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:48">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>48</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ ἡ ἐμ Μαραθῶνι μάχη ἐγένετο Ἀθηναίοις πρὸς τοὺς Πέρσας [καὶ] Ἀρ[ταφέρνεα τὸ]ν Δαρείου ἀδελ[φιδοῦ]ν τὸν στρατηγόν, ἣν ἐνίκων Ἀθηναίοι, ἔτη ΗΗΔΔΓΙΙ, ἄρχοντος Ἀθήν[ησι τοῦ] δευτέρου Φ[αι]ν[ίππου· ᾗ] ἐν μάχῃ συνηγωνίσατο Αἰσχύλος ὁ ποιητὴς [ἐτ]ῶ[ν] ὣν ΔΔΔΓ.</text>
		<translation> A quo ad Marathonem pugna commissa est ab Atheniensibus contra Persas, et Artaphernem Darii nepotem, exercitus ducem, qua vicerunt Athenienses, anni CCXXVII, archonte Athenis secundo Phoenippo; in quo proelio una certavit Aeschylus poeta annos natus XXXV. </translation>
		<commentary>Epoch. 48. vs. 62-64. Palmer.: πρὸς τοὺς Πέρσας [καὶ] Ἀριέντεα σ]ατράπην τ]ῶν Δαρείου ἀδελφ[ιδῶ]ν τὸν στρατηγὸν, vel σ[ατράπη]ν Δαρείου ἀδελφιδέον. Pro Ἀριέντεα Prideaux., quem secuti sunt reliqui, reposuit Ἀρταφέρωεα (Ηerodot. VI, 94, Pausan. 1, 32, 6, Nepos Miltiad. 4). Pro σατράπην Chandler. Posuit articulum τὸν. — ἀδελφιοῦν pro ἀδελφιδέον dedit Boeckh. In sequentibus Ἀθήν[ησ τοῦ] δευτέρου [Φαινίππου] supplevit Palmer. Deinde dedit ἐν μάχῃ, Boeckh. ᾗ ἐν μάχῃ. De pugna Marathonia circa diem XVII Metagitnionis mensis pugnata, non vero Boedromionis die VI, ut Plutarchus refert (De Herodot. malign. 26, Glor. Athen. c. 7), v. Boeckh. in Prooem. Ind. lectt. Universit. Berolin. aestiv. 1816; cf. Ideler. Enchirid. chronolog. I, p. 291, Clinton. F .H. ad a. 490. Aeschylus secundum Nostrum (ep. 59) natus est Olymp. 63, 4. Concinit quod Suidas eum aS 25 annos natum Olymp. 70, 1 primum docuisse tradit. Ceterum cf. Hermann. Opusc. II, p 161, ubi demonstrat alios Aeschyli natales retulisse ad Olymp. 64, 4. Annus marmoris: 227 (226). Period. Julian. Annus medius: 4224. Ante Olymp. I: 72,3. Magistrat. Attic.: Phaenippo II archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>550</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="50" dfhg_id="3885" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:49" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:49">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>49</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Σιμωνίδης, ὁ Σιμωνίδου πάππος τοῦ ποιητοῦ, ποιητὴς ὣν καὶ [αὐτός, νικᾷ Ἀθή]νησι, καὶ Δαρεῖος τελευτᾷ, Ξέρξης δὲ ὁ υἱὸς βασιλεύει [Περσῶν, ἔτη ΗΗΔ]ΔΓ, ἄρχοντος Ἀθήνησιν Ἀριστείδου.</text>
		<translation> A quo simonides, Simonidis poetae avus, qui et ipse fuit poeta, vincit Athenis; et Darius obit, Xerxes vero ejus filis persis imperat, anni [CCX]XV, archonte Athenis Aristide. </translation>
		<commentary>Epoch. 49. vs. 64-65. Aristides archon fuit Olymp. 72, 4, anno qui sequitur pugnam Marathoniam; quare Marmoris numerus, prout computus A vel computus B adhibitus, vel 225 vel 226 fuit. Hoc vero anno Simonides Leoprepida elegis in honorem eorum, qui proelio Marathonio occubuerant, compositis vicit Aeschylum (Vit. Aeschyli). Dubitari nequit ad hanc ipsam rem respicere Nostrum avo tri buentem quae tribuenda erant nepoti. Quare optime Boeckhius supplevit πιιητὴς ὢν καὶ [αὐτὸς, νικᾷ Ἀθήν]ησιν. Palmer. Voluit: καὶ [αὐτὸς ἐφάνη Ἀθήν]ησι; Bentlei. Καὶ αὐτὸς τελευτᾷ Ἀθήνησιν. Quae omnia propter temporum rationes admitti vix posse fusius docet Boeckhius. De Simonide avo Leoprepidae, eodemque poeta, omnino nihil constat. Leoprepida expresse memoratur ep. 54 (Olymp. 75, 4) et ep. 57 (Olymp. 78, 1), ubi nonagenarius diem obiisse narratur. Fuit igitur Simonides sexaginta novem annos natus illo tempore, quo avus ejus vel vicisse vel floruisse vel obiisse dicitur. Haec a vero abhorrere quisque videt. Neque magis probabile est Marmoris auctorem confudisse Simonidem Leoprepidae avum cum Simonide Leoprepida, quem avum Simonidis genealogi fuisse scimus. Itaque nihil relictum esse puto nisi ut statuamus Leoprepidae tempora diversissime tradita esse; nonnullos igitur duos distinxisse Simonides poetas, quorum alterum avum fecerunt, alterum nepotem Inde explicandus Eusebius, qui sine ulla distinctione Simonidem floruisse dicit Olymp. 55, 4; 61, 1; 73, 3. Primus numerus ab altero distat 21 annis, alter a tertio 49 annis. Videntur igitur duae chronologiae exstitisse, quarum altera Simonidem uno cyclo justo antiquiorem fecit. Ceterum de Simonidis vita v. Ulricii Hist. poes. Gr. tom. II. p. 505, Bodei Hist. Poes. lyr. Gr. tom. II, p. 122 sqq. Darii regno tribuuntur 36 anni ab Herodot. VII, 4 (ubi V. Baehr.), in Canon. Ptolem. et ap. Euseb.; ita ut Xerxis annus primus sit Olymp. 73, 4. Noster sequi videtur Ctesiam (ap. Phot. cod. 72), qui Dario 31 tantum annos dat. Cf. Clinton. l. l. p. 313. Annus marmoris: 225 vel 226 (225). Period. Julian. Annus medius: 4225. Ante Olymp. I: 72,4. Magistrat. Attic.: Aristide II archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>550</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="51" dfhg_id="3886" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:50" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:50">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>50</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Αἰσχύλος ὁ ποιητὴς τραγῳδίᾳ πρῶτον ἐνίκησε καὶ Εὐριπίδης ὁ ποιητὴς ἐγένετο, καὶ Στησίχορος ποιητὴς εἰ[ς] τὴν Ἑλλάδα ἀ[φίκετ]ο, ἔτη ΗΗΔΔΙΙ, ἄρχοντος Ἀθήνησιν Φιλοκράτους.</text>
		<translation> A quo Aeschylus poeta tragoedia primum vicit, et Euripides poeta natus est, et Stesichorus poeta in Graeciam venit, anni CCXXII, archonte Athenis Philocrate. </translation>
		<commentary>Epoch. 50. vs. 65-66. Ἀ[φίκετ]ο supplevit Palmer. — Rem alii plurimi rectius ponunt Olymp. 75, 1. Magis Noster in eo erravit, quod Stesichorum primum ad Olymp. 75 refert (alterum Stesichorum laudat ep. 73, Olymp. 102). Nam antiquus ille Stesichorus, quem novimus, vixit circa Olymp. 33–56 Quapropter Klein. (Stesichor. fr. p. 5 sqq.) suspicatur poesin in familia Stesichori propagatam esse, ita ut is qui ep. 50 memoratur, a prisco illo quintus, alter, cujus mentio fit ep. 73, nonus esset. Plura v. ap. Bodeum l. l. p. 43 sqq. Archon Olymp. 73, 3 et 73, 4 aliunde non notus. «Quare Philocratem, Boeckhius ait, ad alterutrum referas annum ex computo A vel B. Prae tuli B, quod Noster ep. 60 Olymp. 84, 3 Euripidem annos 43, non 44 natura statuit.» Annus marmoris: 222 (221). Period. Julian. Annus medius: 4229. Ante Olymp. I: 73,4. Magistrat. Attic.: Philocrate archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>550</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="52" dfhg_id="3887" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:51" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:51">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>51</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὐ Ξέφξης τὴν σχεδίαν ἔζευξεν ἐν Ἑλλησπόντῳ καὶ τὸν Ἄθω διώρυξε, καὶ ἡ ἐν Θερμο[πύ]λαις μάχη ἐγένετο, καὶ ναυμαχία τοῖς Ἕλλησι περὶ Σαλαμῖνα πρὸς τοὺς Πέρσας, ἣν ἐνίκων οἱ Ἕλληνες, ἔτη ΗΗΔΓΙΙ, ἄρχοντος Ἀθήνησι Καλλιάδου.</text>
		<translation> A quo Xerxes navigiorum pontem junxit in Hellesponto, et Athonem perfodit, et in Thermopylis pugna commissa est, et pugna navalis a Graecis ad Salaminem contra Persas, in qua vicerunt Graeci, anni CCXVII, archonte Athenis Calliade. </translation>
		<commentary>Epoch. 51, vs. 66-67 Res primo loco memoratae pertinent ad Olymp. 74, 4. Ad Thermopylas pugnatum est post celebrata Olympia et Carnea (Herodot. VIII, 72 coll. VII, 206, VIII, 26) medio mense Hecatombaeone. Proelium ad Salaminem cadit in diem XX Boedromionis. Plutarch. Camill. c. 19, Polyaen. III, 11; cf. Ideler. Enchirid. chronolog. p. 309, Clinton. p. 30. Annus marmoris: 217 (216). Period. Julian. Annus medius: 4234. Ante Olymp. I: 75,1. Magistrat. Attic.: Calliade archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>550</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="53" dfhg_id="3888" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:52" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:52">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>52</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ ἡ ἐν Πλαταιαῖς μάχη ἐγένετο Ἀθηναίοις πρὸς Μαρδόνιον τὸν Ξέρξου στρατηγόν, ἣν ἐνίκων Ἀθηναῖοι, καὶ Μαρδόνιος ἐτελεύτησεν ἐν τῇ μάχῃ, καὶ τὸ πῦρ ἐῤῥύη κ[ᾶον ἐν Σικ]ελίᾳ περὶ τὴν Αἴτν[η]ν, ἔτη ΗΗΔΓΙ, ἄρχοντος Ἀθήνῃσι Ξαντίππου.</text>
		<translation> A quo ad Plataeas Plataeas pugna commissa est Atheniensibus contra Mardonium Xerxis ducem, in qua vicerunt Athenienses, et Mardonius occubuit in pugna, et ignis defluxit in Sicilia circa Aetnam, anni CCXVI, archonte Athenis Xantippo. </translation>
		<commentary>Epoch. 52. vs. p. 67-69. V. 68 extr. Selden. enotavit ΕΡΥΗΚ .. Quare Palmer. supplevit : ἐῤῥύηκεν ἐν Σικελίᾳ. Prideaux. voluit ἔῤῥευκεν vel ἠρύχθη. Sed Chandler. literam K omisit. «Forsterianae collationis auctor, Boeckhius ait, in margine plumbo adscripsit quod dedi; qui etsi posthac atramento addidit: «ΕΠΥΗΚ recte,» tamen patet quod antea plumbo allitum erat, ex lapide petitura esse, nempe duo P justo arctius scripta.» Cf. Thucyd. III, 116: Ἐῤῥύη δὲ καὶ περὶ τὸ αὐτὸ τὸ ἔαρ τοῦτο ὁ ῥύαξ τοῦ πυρὸς ἐκ τῆς Αἴτνης. Deinde Boeckhius addidit κ[ᾶον s. κ]αῖον; ante ἐν Σικ. Poni vult τὰ, Αἰτνίαν denique mutavit in Αἴτνην. Numerum dedit ex collatione Forsteriana. Seldenus praebuit Η .... ΓΙ, Chandler Η ... ΔΓΙ. De die pugnae Plataeensis Plutarch. Aristid. c. 19 : Ταύτην τὴν μάχην ἐμαχέσαντο τῇ τετράδι τοῦ Βονδρομιῶνος ἱσταμένου· Camill. c. 19: Βονδρομιῶνος τρίτῃ ἐν Πλαταιαῖς ἅμα καὶ περὶ Μυκάλην ἡττήθησαν ὑπὸ τῶν Ἑλλήνων. Verum Boeckh. in Indice lectt. Univers. Berolin. aestiv. 1816, p. 4, cam pugnatam esse demonstrat circa diem XXVII Panemi Boeotii, qui respondet Attico Metagitnioni: solennia autem hujus victoriae tertio vel quarto Boedromionis die acta esse. Cf. Clinton. ad a. 479. — Aetnae eruptio secundum Thucydidis calculos cadit in Olymp. 76 1/2, quod non quadrat cum Nostro : v. Krüger in Comment. de vita Thucyd. p. 65. Annus marmoris: 216 (215). Period. Julian. Annus medius: 4235. Ante Olymp. I: 75,2. Magistrat. Attic.: Xantippo archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>550</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="54" dfhg_id="3889" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:53" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:53">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>53</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ [Γέ]λων ὁ Δεινομένους [Συρακουσῶν] ἐτυράννευσεν, ἔτη ΗΗΔΓ, ἄρχοντος Ἀθήνησι Τιμοσθέν[ους.</text>
		<translation> A quo Gelon Dinomenis filius Syracusis tyrannidem occupavit, anni CCXV, archonte Athenis Timosthene. </translation>
		<commentary>Epoch. 53. vs. 69-70. Συρακουσῶν supplevit Lydiatus; Palmer. voluit: ἐν Γέλᾳ, quod minus se commendat. Nam Gela a Gelone occupata est Olymp, 72, 3, Syracusae Olymp. 73, 4 (v, Boeckh. Explicat. Pind. p. 100; cf. Clinton. ad a. 491, 485, 480). Noster igitur, qui hoc factum dicit Olymp. 75, 3, septem annis rem justo posteriorem facit, eodemque anno assignat, quo ex vera temporum computatione Geloni successit Hiero. Quam differentiam variis modis explicare studuerunt viri docti, neque tamen quidquam, puto, protulerunt quod ferri possit. Eadem testimoniorum diversitas in aliis multis hujus aetatis rebus reperitur, quare simpliciter ex ἀναγραφῶν vitio explicanda est (cff. ad ep. 56). Annus marmoris: 215 (214). Period. Julian. Annus medius: 4236. Ante Olymp. I: 75,3. Magistrat. Attic.: Timosthene archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>550</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="55" dfhg_id="3890" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:54" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:54">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>54</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀ]φ ̓ οὗ Σιμωνίδης ὁ Λεωπρέπους ὁ Κεῖος, ὁ τὸ μνημονικὸν εὑρών, ἐνίκησεν Ἀθήνησιν διδάσκων, καὶ αἱ εἰκόνες ἐστάθησαν Ἁρμοδίου καὶ Ἀριστογείτονος, ἔτη ΗΗΔΙΙ[Ι], ἄρχοντος Ἀθήνησι[ν Ἀ]δειμάντου.</text>
		<translation> A quo Simonides Leoprepis filius, Ceius, qui memorandi artem invenit, vicit Athenis docens, et statuae positae fuerunt Harmodii et Aristogitonis, anni CCXII[I], archonte Athenis Adimanto. </translation>
		<commentary>Epoch. 54. vs. 70-71. De arte memoriae a Simonide inventa v. Cic. De orat. II, 94, Quint. Inst. orat, XI, 2, Plin. H. N. VII, 24. De victoria, quam Adimanto archonte Athenis obtinuit annos natus octoginta v. Plutarch. An seni sit ger. resp. tom. IX, p. 137 Reisk.: Εἴ γε Σιμωνίδης μὲν ἐν γήρᾳ χοροῖς ἐνίκα, καὶ τοὐπίγραμμα δηλοῖ τοῖς τελευταίοις ἔπεσιν· Ἀμφὶ διδασκαλίῃ δὲ Σιμωνίδῃ ἕσπετο κῦδος ὀγδωκονταέτει, παιδὶ Λεωπρέπεος Cf. Valer. Maxim. VIII, 7. Harmodio et Aristogitoni statuae, ab Antenore, Euphranoris filio, fabricatae, positae erant quarto anno postquam Hippias Athenis erat expulsus (Plin. H. N. XXXIV, 9). Has vero quum in Asiam abstulisset Xerxes (Arrian. Exp. Alex. III, 16, 13), novae factae sunt a Critia, quas Noster intelligit. Postea antiquas illas Atheniensibus restituit Alexander (Arrian. l. l. et VII, 19), vel Antiochus (Pausan. I, 8, 5), vel Seleucus (Valer, Max. II, 10). Cf. Thiersch, Epoch. histor. art. p. 128 sqq. Annus marmoris: 21[3]. Period. Julian. Annus medius: 4237. Ante Olymp. I: 75,4. Magistrat. Attic.: Adimanto archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>550</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="56" dfhg_id="3891" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:55" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:55">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>55</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Ἱέρων Συρακουσῶν ἐτυράννευσεν, ἔτη ΗΗΓΙΙΙ, ἄρχοντος Ἀθήνησι Χ[άρ]ητος. Ἦν δὲ καὶ Ἐπίχαρμος ὁ ποιητὴς κατὰ τοῦτον.</text>
		<translation> A quo Hiero Syracusis tyrannidem occupavit, anni CCVIII, archonte Athenis Charete. Vixit autem et Epicharmus poeta hujus tempore. </translation>
		<commentary>Epoch. 55. vs. 71. In numero Noster erravit, ut jam ep. 53 monuimus. Epicharmum sub regno Hieronis floruisse praeter Nostrum refert Plutarch, Moral. p. 68, A (p. 175, C). Annus marmoris: 208. Period. Julian. Annus medius: 4242. Ante Olymp. I: 77,1. Magistrat. Attic.: Charete archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>550</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="57" dfhg_id="3892" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:56" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:56">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>56</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Σοφοκλῆς ὁ Σοφίλλου ὁ ἐκ Κολωνοῦ ἐνίκησε τραγῳδίᾳ ἐτῶν ὢν ΔΔΓΙΙΙ, ἔτη ΗΗΓΙ, ἄρχοντος Ἀθήνησι Ἀψηφίονος.</text>
		<translation> A quo Sophocles Sophilli filius, qui Colono fuit, vicit tragoedia annos natus XXVIII, anni CCVI, archonte Athenis Apsephione. </translation>
		<commentary>Epoch. 56. vs. 72. Secundum Marmoris auctorem Sophocles natus est Olymp. 70, 4 (cf. ep. 64). Rectius in Vita Sophocl. natales poetae referuntur ad Olymp. 71, I (v. Boeckh. Gr. trag. principes p. 49, 102 et Comment. de Sophocl. Antig. c. 7 in Actis Academ. Borussicae 1824; Clinton. F. H. ad a. Olymp. 71, 2); Suidas ponit Olymp. 73. — De victoria Sophoclis Magnis Dionysiis reportata v.Plutarch. Cim. c. 8. Apsephion archon Olymp. 77, 4 multum difficultatis creavit viris doctis. «Nam praeter hunc, Boeckhius ait, quem lapis offert, ex Diogene Laertio potissimum anno Olymp. 77, 4 vindicaudum, visus est Phaedon eidem tribuendus anno esse. Sed hunc praeclare removit Clinton. Primum ex Diodor. XI, 63 huc revocabatur Phaedon: sed ibi legitur in libris Φαίωνος, hoc est Ἀψε]φίωνος, ut ego statuo. Deinde Schol. Aeschinis De fals. legat. p, 755 Reisk. Phaedonis annum nominat in re, quae ad Olymp. 77, 4 pertinere videbatur, sed ea referenda in Olymp, 76, 1, qui veri Phaedonis annus: cf. de ea Clinton. F. H. p. 262 sq. Coll. p. 32, Addo, ne erres, etiam Plutarchum Thes. c. 36, ubi Phaedon mernoratur in re, quam Bentleius Apsephionis ad annum, Ol. 77, 4 referebat, non illum annum significare, sed annum Olymp. 76, 1 (Corsin. F. A. Tom. III, p. 174, Clinton F. H. p. 34).» Hactenus Boeckh. Duo hi archontes tam saepe confunduntur, ut dubitare possis, num omnino exstiterit Phaedon archou Ol, 76, 1, nisi dubitationem recideret Diodor. XI, 48. Nam ceteris locis, ubi Phaedon archon memoratur, non cum Clintone et Boeckhio cogitandum est de anno Ol. 76, 1, sed 77, 4. Atque altero Diodori loco (XI, 63), ubi de a. Ol. 77, 4 agitur, multo probabilius pro Φαίωνος ex vett. interprett. Dindorf. reposuit Φαίδωνος, quam cum Boeckhio scripseris Ἀψεφίωνος. De quibus omni bus uberius egi in Commentat. De Aeschyli Septem contra Thebas(Götting. 1836), p. 11-35. Caussa confusionis esse videtur nominum similitudo; neque tamen haec sola; nam considerandum est duos hos archontes septem distare annis. Itaque vitium erit veterum άναγραφῶν. Annus marmoris: 206 (205). Period. Julian. Annus medius: 4245. Ante Olymp. I: 77,4. Magistrat. Attic.: Apsephione archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>550</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="58" dfhg_id="3893" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:57" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:57">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>57</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ ἐν Αἰγὸς ποταμοῖς ὁ λίθος ἔπεσε, καὶ Σιμωνίδης ὁ ποιη τὴς ἐτελεύτησεν βιοὺς ἔτη &#x10144;ΔΔΔΔ, ἔτη ΗΗΓ, ἄρχοντος Ἀθήνησι Θεαγενίδου.</text>
		<translation> A quo ad Aegos flumen lapis cecidit, et Simonides poeta obiit aetatis anno XC, anni CCV, archonte Athenis Theagenide. </translation>
		<commentary>Epoch. 57. vs. 72-73. De lapide coelo delapso Aristot. Meteor. I, 7: Ὅτε ὁ ἐν Αἰγὸς ποταμοῖς ἔπεσε λίθος ἐκ τοῦ ἀέρος. ὑπὸ πνεύματος ἀρθεὶς ἐξέπεσεν μεθ ̓ ἡμέραν. Plin. H. N. II, 58: «Celebrant Graeci Anaxagoram Clazomenium, Olympiadis LXXVIII anno 2 (Nostro Olymp. 78, 1), praedixisse coelestium literarum scientia, quibus diebus saxum casurum esset a sole. Idque factum interdiu in Thraciae parte ad Aegos flumen. Qui lapis etiam nunc ostenditur, magnitudine vehis, colore adusto, comete quoque illis noctibus flagrante.» Cf. Stobaeus Eclog. I, 25, Ammian. Marcell. XXII, 8, 5, XXII, 16, 22, Plutarch. Lysand. 15, Theodoret. Gr. affect. cur. IV, p. 797, ed. Hal. Eusebius rem accidisse dicit Ol. 78, 4. De Simonide v. ep. 49. Annus marmoris: 205 (204). Period. Julian. Annus medius: 4246. Ante Olymp. I: 78,1. Magistrat. Attic.: Theagenide archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>550</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="59" dfhg_id="3894" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:58" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:58">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>58</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Ἀλέξανδρος ἐτελεύτησεν· ὁ δὲ υἱὸς Περδίκκας Μακεδόνων βασιλεύει, ἔτη Η&#x10144;ΔΔΔΔΓΙΙΙΙ, ἄρχοντος Ἀθήνησιν Εὐθίππου.</text>
		<translation> A quo Alexander obiit, filius autem illius Perdiccas Macedonibus imperavit, anni CXCIX, archonte Athenis Euthippo. </translation>
		<commentary>Epoch. 58. vs. 73-74. Perdiccas ex Nostri rationibus regnat ab Ol. 79, 4 ad Ol. 90, I per 41 annos. Verum hoc falsum est. Nam ex Thucydide intelligitur Perdiccam Olymp. 91, 2 adhuc vixisse. Ceterum quam incerta sit antiquiorum regum Macedonicorum chronologia, ex illis jam colligas quae de Perdiccae regno traduntur. Pcrdiccas enim regnat (v. Athen. V, 217, D, E): sec. Nicomedem a. 41 » Anaximenem » 40 » Theopompum » 35 » Hieronymum » 28 » Marsyam 23 » Philochorum 23 » Euseb. Gr. 23 » Euseb. Arm. p. 171, ed. Mai. » 22 Archelaus deinde regnavit secundum Dexippum ap. Syncell. p. 263, 14 annis, secundum Diodorum (XIV, 35), 7 annis. Vides quantopere in his regnet numerus noster septenarius. Plura v. ap. Clinton. p. 218 sqq. et Ritschl. in Commentat. de Agath. vita p. 4 sqq. Annus marmoris: 199 (197). Period. Julian. Annus medius: 4253. Ante Olymp. I: 79,4. Magistrat. Attic.: Euthippo archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>550</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="60" dfhg_id="3895" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:59" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:59">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>59</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Αἰσχύλος ὁ ποιητὴς βιώσας ἔτη &#x10144;ΔΓΙΙΙΙ ἐτελεύτησεν ἐν [Γέλ]ᾳ τῆς [Σι]κελίας, ἔτη Η&#x10144;ΔΔΔΔΙΙΙ, ἄρχοντος Ἀθήνησι Καλλ[ί]ου τοῦ προτέρου.</text>
		<translation> A quo Aeschulus poeta, quum vixisset annos LXIX, obiit in Gela Siciliae urbe, anni CXCIII, archonte Athenis Callia primo. </translation>
		<commentary>Epoch. 59. vs. 74-75. Γέλ]ᾳ supplevit Palmer. Cum Nostro consentlt Schol. Aristoph. Ach. 10. Cf. Hermann. Opusc. II, p. 161. Annus marmoris: 193 (192). Period. Julian. Annus medius: 4258. Ante Olymp. I: 81,1. Magistrat. Attic.: Callia I archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>550</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="61" dfhg_id="3896" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:60" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:60">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>60</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Εὐριπίδης ἐτῶν ὢν ΔΔΔΔΙΙΙ τραγῳδία πρῶτον ἐνίκησεν, ἔτη Η&#x10144;Δ[ΔΓΙΙΙ, ἄρχ]οντος Ἀθήνησι Διφί[λου. ἦ]σαν δὲ κατ ̓ Εὐριπίδην Σωκράτης καὶ [Ἀνα]ξαγόρας.</text>
		<translation> A quo Euripides annos natus XLIII, tragoedia primum vicit, anni[CLX]XVIII, archonte Athenis Diphilo. Vixerunt autem tempore Euripidis Socrates et Anaxagoras. </translation>
		<commentary>Epoch. 60. vs. 75-76. Ἡ]σαν Chandler.; Palmer. voluit ἐβίωσαν. Olymp. 84, 3 Euripides primo praemio ornatus est aetatis anno 41.Docendi initium fecerat et tertio praemio ornatus est, sec. Vit. Eurip., Olymp. 81, 1, aetatis anno 25; igitur 14 annis post Olymp. 84, 3. Sin Gellium audias, docendi initium fecerit setatis anno decimo octavo, quod septem annis differt ab iis quae habet Vitae Eurip. Auctor. Annus marmoris: 1[78]. Period. Julian. Annus medius: 4272. Ante Olymp. I: 84,3. Magistrat. Attic.: Diphilo archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>552</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="62" dfhg_id="3897" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:61" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:61">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>61</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὖ Ἀρχέλαος Μακεδόνων βασιλεύει Περδίκκου τελευτήσαντος, ἔτη Η[&#x10144;ΓΙ, ἄρχ]οντος Ἀθήνησιν Ἀστυφίλου.</text>
		<translation> A quo Archelaus in Macedonia regnavit, Perdicca defuncto, anni C[LVI], archonte Athenis Astyphilo. </translation>
		<commentary>Epoch. 61. vs. 76-77. Cf ep. 58. In archontis nomine cum Nostro facit Athenaeus V, p. 218 D. Diodorus eundem dicit Ἀριστόφυλος. Falso. Annus marmoris: 1[56]. Period. Julian. Annus medius: 4294. Ante Olymp. I: 90,1. Magistrat. Attic.: Astyphilo archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>552</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="63" dfhg_id="3898" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:62" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:62">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>62</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Διονύσιος Συρακουσῶν ἐτυράννευσεν, ἔτη ΗΔΔΔΔΓΙΙ, ἄρχοντος Ἀθήνησιν Εὐκτήμονος.</text>
		<translation> A quo Dionysius Syracusis tyrannidem occupavit, anni CXLVII, archonte Athenis Euctemone. </translation>
		<commentary>Epoch. 62, vs. 77. In numero pro Seldiana lectione ΓΙΙ Chandler. dedit ΙΙΙΙ; sed illud in lapide esse a Forstero affirmatur; ideoque nihil corrigendum est. Debuit enim Marmoris auctor scribere 144, quoniam Euctemon archon a Diodoro assignatur Olymp. 93, 1. Atque huic anno Dionysii initium tribuit Canon Hieronymi. Rectius vero Euseb. Arm. rem ponit ad Olymp. 93, 3. — Graecus Canon Euseb. eam adscribit Olymp. 94, 3. Annus marmoris: 147 (144). Period. Julian. Annus medius: 4306. Ante Olymp. I: 93,1. Magistrat. Attic.: Euctemone archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>552</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="64" dfhg_id="3899" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:63" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:63">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>63</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὖ Εὐριπίδης βι[ώσας ἔτη &#x10144;ΔΔΓΙΙΙ ἐτε]λεύτησεν, ἔτη ΗΔΔΔΔΓ, ἄρχοντος Ἀθήνησιν Ἀντιγένους.</text>
		<translation> A quo Euripides, quum vixisset annos LXXVIII, obiit, anni CXLV, archonte Athenis Antigene. </translation>
		<commentary>Epoch. 63. vs. 77-78. Explevit Palmer.; numerum vero dedit 77, annos computans ex illis numeris qui in lapide leguntur ep. 50 et 53 (222 et 145), contra Boeckh. scripsit 78, rectius sequens veros annos archontum, ad quos pertinent epochae. De re Clinton ad Olymp. 93, 3 ita : «Euripides moritur, Callia archonte (Apollodor. ap. Diodor. XIII, 103) quinque et septuaginta annos natus. Auctor Vitae ap. Emsleium : Ἐτελεύτησεν, ὥς φησι Φιλόχορος, ὑπὲρ τὰ ἑβδομήκοντα ἔτη γεγονὼς, ὡς δὲ Ἐρατοσθένης, οε’. Haec testimonia certa sunt, et confirmant ea quae praeterea de Euripidis vita comperta habemus. Callias [a. 406] 75 tus archon est a Calliade [480]. Itaque 74 tus poetae annus completus erat Boedromione Calliae archontis. Philochorum sequitur Thomas Magister. Eurip. Vit.: Ὑπὲρ τὰ ἑβδομήκοντα ἔτη γεγονώς Eratosthenis numerum servant Suidas v. Εὐρςπ. et Moschopulus Vit. Eurip.: Ἔτη βεβιωκέναι φασὶν αὐτὸν ἑβδομήκοντε πέντε. Euripides eodem die quo Dionysius tyrannidem occupavit. Plutarch. Sympos. VIII, 1. Itaque obiit sexto Calliae mense. Jam mortuum fuisse octavo hujus archontis mense ex Aristoph. Ranis cognoscimus. Non accurate Marm. Par. ep. 64 eum Antigene archonte obiisse tradit.» Sed Marmoris rationes approbat Boeckh. «Archonti Calliae, inquit, Olymp. 93, 3, Euripidis obitum assignat Apollodorus, quem quum secutus essem Gr. trag. princ. p. 209, posthac accessi Pario Commentat. de Dionysiis (in Act. Acad. Boruss. 1817) cap. 20, not. 120. Apollodorus quidem obitum et Euripidis et Sophoclis illi tribuerit anno, quod Ranae Aristophanis fabula tum docta, et paullo ante doctam hanc debebant illi defuncti statui; sed Ranae fabula docta Lenaeis, quae demonstravi Gamelione septimo mense acta esse, et probabile est comoediam illam, quae scribi non potuit ante Euripidis et Sophoclis obitum, esse inceptam ab Aristophane certe sex septem mensibus antequam ageretur. Multum enim temporis postulabat et scriptio et modorum et saltationis adornatio, tum vero chori exercitatio. Ac si, ut traditur, Sophocles post Euripidem obiit, et Choum quidem solemnibus, Anthesterione post Gamelionem proximo, id quod non rejiciendum videtur 8vd. de Dionysiis c. 21); patet utrumque Olymp. 93, a defunctum esse, quod Ranae comedia jam Gamelione Olymp. 93,3 docta est.» Neque obstata Plutarch. ex Timaeo referens Dionysium eo esse die natum quo defunctus sit Euripides. Nam quamquam verissima Wesselingii sententia est, non natum eo die Dionysium I, sed natum ejus tyrannidem dixisse Timaeum, quam Dionysium constat Olymp. 93,3, occupasse, non Olymp. 93,2; tamen potuit Timaeus aliquid jam Olymp. 93,2 anno ante Dionysii tyrannidem spectare, quo sibi viam ad dominartionem aperuerit Dionysius. Adde disputantem de Sophoclis et Euripidis obitu Ritschl. De Agathone c. 6. Annus marmoris: 145 (143). Period. Julian. Annus medius: 4307. Ante Olymp. I: 93,2. Magistrat. Attic.: Antigene archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>552</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="65" dfhg_id="3900" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:64" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:64">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>64</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀ[φ ̓] οὖ Σοφοκλῆς ὁ ποιητὴς βιώσας ἔτη &#x10144;ΔΔΔΔΙ ἐτελεύτησεν, καὶ Κῦρος ἀνέβ[η, ἔτη ΗΔΔΔΔΙΙ, ἄρχ]οντος Ἀθήνησι Καλλίου τοῦ *[δευ]τέρου.</text>
		<translation> A quo Sophocles poeta, quum vixisset annos XCI, obiit, et Cyrus invasit fratrem suum, anni CXLII, archonte Athenis Callia secundo. </translation>
		<commentary>Epoch. 64. vs. 78-79. De Sophocle, v. ep. 63. Non omnes enim mortem poetae ad Calliae annum retulisse docet Schol. ap. Thiersch. in Actis Mon. I,3, p. 323: 'Επὶ Καλλίου φασὶν οἱ πλείους τὸν Σοφοκλέα τελευτῆσαι. Plin. H. N. VII, 30 et Vit. Sophocl. mortis annum ponunt Ol. 93,4 quo tempore Athenae a Lysandro obsidebantur. Haec opinio, monente Boeckhio, ansam praebuisse videtur iis quae narrat Pausan. I, 21. Lucian. Macrob. 6, 24 Sophoclem vixisse dicit annos 96. In sequentibus Selden. dedit ἀνέβαινε, Palmer. ἀνέβε. Quibus Prideaux, addidit εἰς τὴν Περσίδα; Chandler: ἐπὶ τὸν ἀδελφόν. Sed hoc non opus esse Boeckhius docet ex sequente epocha, ubi: τῶν μετὰ Κύρου ἀνεβάντων unde simul intelligitur nostro loco non de primo itinere, quod in Persiam, patre adhuc vivente, Cyrus fecit (Diodor. XIII, 104), sermonem esse, sed de nota illa Graecorum ἀναβάσει. Igitur erravit Noster hanc ad Olymp. 93,3 referens, quum facta sit Olymp. 94,4. Deinde Seldenus ex lapide dedit: Καλλίου τοῦ προτέρου quod propter epoch. 59 nonnisi lapicidae errore scriptum esse potest. Quare Boeckhius restituit: τοῦ δευτέρου. Proprie quidem hic Callias non secundus ejus nominis est, sed tertius. Verum quum ep. 59 προτέρου, non πρώτου scriptum, patere Boeckhius ait, Parium epoch. 64 voluisse δευτέρου. «Excuses vero hoc δευτέρου, pergit, si Noster archontem Olymp. 92,1 putaverit Καλλέαν vocatum, ut is, qui ep. 70 scriptus est, in marmoribus audit Καλλέας, credo quod ipse sic suum signavit nomen; neque ei excusationi hoc obstat quod epoch. 70 δευτέρου non appositum: quippe in his notis apponendis non constans Noster. Quamquam autem Καλλίας et Καλλέας non diversa nomina sunt, tamen praestat ista excusatio, quam quae voci sive προτέρου sive δευτέρου explicandae attulerunt Seld., Prid., Stanlei. ad Vit. Aeschyli, p. 712, Corsin. F. A. III, p. 260, relatu non digua. Annus marmoris: [142]. Period. Julian. Annus medius: 4308. Ante Olymp. I: 93,3. Magistrat. Attic.: Callia II (III) archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>552</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="66" dfhg_id="3901" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:65" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:65">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>65</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὖ Τελέστης Σελινούντιος [ἐ]νίκησεν Ἀθήνησιν, ἔτη ΗΔΔΔΓΙΙΙΙ, ἄρχοντος Ἀθήνησιν Μίκωνος.</text>
		<translation> A quo Telestes Selinuntius vicit Athenis, anni CXXXIX, archonte Athenis Micone. </translation>
		<commentary>Epoch. 65. vs. 79. De Teleste dithyramborum scriptore v. Plutarch. Alex. c. 8, Diodor. Sic. XIV, 46. Annus marmoris: 139 (138). Period. Julian. Annus medius: 4312. Ante Olymp. I: 94,3. Magistrat. Attic.: Micone archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>552</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="67" dfhg_id="3902" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:66" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:66">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>66</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὖ [ἐπανῆλθον οἱ μετ]ὰ Κύρου ἀναβάντες, καὶ Σωκράτης ὁ φιλόσοφ[ο]ς ἐτελεύτησεν βιοὺς ἔτη &#x10144;ΔΔ, ἔτη ΗΔΔΔΓΙΙ, ἄρχοντος Ἀθήνησιν Δάχητος.</text>
		<translation> A quo rediere qui cum Cyro iverant, et Socrates philosophus obiit aetatis anno LXX, anni CXXXVII, archonte Athenis Lachete. </translation>
		<commentary>Epoch. 66 vs. 79-80. Lacunam supplevit Palmer. De aetate Socratis cum Nostro faciunt Apollodor. et Demetrius Phalereus ap. Diog. Laert. II, 44. Secundum Platonem in Apolog. Socrat. p. 19, D, moritur ἔτη γεγονὼς πλείω ἑβδομήκοντα. Quare Boeckhius natales non in Olymp. 77,4 sed in 77,3 vel 2 rejiciendas putat. Sed minus diligens in talibus Plato esse solet, ut recte monet Clinton. Annus marmoris: 137 (136). Period. Julian. Annus medius: 4314. Ante Olymp. I: 95,1. Magistrat. Attic.: Lachete archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>552</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="68" dfhg_id="3903" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:67" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:67">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>67</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὖ Ἀ[στυδάμας πρῶτον ἐδίδαξεν?] Ἀθήνησιν, ἔτη ΗΔΔΔΓ, ἄρχοντος Ἀθήνησιν Ἀριστοκράτους.</text>
		<translation> A quo Astydamas primum docuit Athenis, anni CXXXV, archonte Athenis Aristocrate. </translation>
		<commentary>Epoch. 67. vs. 80-81. Recepit Boeckhius Palmerii supplementum quamvis incertum; literas ΑΓ, quas Selden. et Chandlerus exhibent, vel ΑΙ, ut est in collatione Forsteriana, mutavit in ΑΣ. Palmer. sua hausit ex Diodor. XIV, 43: Ἀστυδάμας ὁ τραγῳδιογράφος τότε πρῶτον (Aristocrate archonte Olymp. 95,2) ἐδίδαξεν, ἔζησε δὲ ἔτη ἑξήκοντα. — Idem Astydamas memorari videtur ep. 71 Olymp. 101,4; certe nihil adjectum ets, quo a priore distinguatur. Plurimi tamen ep. 71 Astydamantem juniorem intelligi volunt. Fuerunt enim duo hujus nominis poetae: v. Schol. ad Aristoph. Av. 282 a Boeckhio emendatum: Γεγόνασι δὲ Φιλοκλεῖς δύο τραγῳδιῶν ποιηταί· εἷς μὲν ὁ Φιλοπείθους υἱὸς, ἕτερος δὲ ὁ Φιλοκλέους ἀπόγονος· ἐκείνου μὲν γὰρ ἦν Μόρσιμος, ἐκ τούτου δὲ Φιλοκλῆς καὶ ἕτερος Ἀστυδάμας, ὁ κατὰ τὴν ἀυτὴν ἡλικίαν περιπεπτωκὼς τῷ νεωτέρῳ Φιλοκλεῖ. Cf. Suidas v. Ἀστυδάμας et v. Σεαυτὸν ἐπαινεῖς. Schol. Aristoph. Ran. 151, Diog. Laert. II, 5, 23. Annus marmoris: 135. Period. Julian. Annus medius: 4315. Ante Olymp. I: 95,2. Magistrat. Attic.: Aristocrate archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>552</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="69" dfhg_id="3904" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:68" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:68">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>68</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὖ Ξ. Λοσ..... [ὁ Σηλ]υβριανὸς διθυράμβῳ ἐνίκησεν Ἀθήνησιν, ἔτη Η[Δ.. ἄρχοντος Ἀθήνησιν ...</text>
		<translation> A quo X. los ... Selymbrianus dithyrambo vicit Athenis, anni C[X..., archonte Athenis ... </translation>
		<commentary>Epoch. 68. vs. 81. In lectionis varietate Boeckhius: «v. 81 Selden. ΑΦ .........ΜΕ...ΡΙΑΝΟΣ; Chandler. ΑΦΟΥΞ.ΛΟΣ.....ΜΕ...ΡΙΑΝΟΣ; Forsteriana prior collatio pro litera Ξ praebet ο, altera docet non liquere sitne ο an Ξ; tum in illa dicuntur oblitteratae septem vel octo litterae esse, et deinceps habetur ΚΥΡΡ. Composui haec omnia, retenta litera Ξ.» Ex his vestigiis Chandlerus finxit: ἀφ ̓ οὗ Ξάνθ]ος [ὁ ποιητὴς Σαρδι]ανός. Quae temere excogitata sunt ex Athen. XII, 6, ubi haec: Τοῦτον (Herculem), φησὶν (Megaclides), οἱ νέοι ποιηταὶ κατασκευάζουσιν ἐν λῃστοῦ σχῆματι μόνον περιπορευόμενον, ξύλον ἔχοντα καὶ λεοντῆν καὶ τόξα. Καὶ ταῦτα πλάσαι προῶτον Στησίχορον τὸν Ἱμεραῖον. Καὶ Ξάνθος δ ̓ ὁ μελοποιὸς, περσβύτερος ὢν Στησιχόρου, ὡς καὶ αὐτὸς ὁ Στησίχορος μαρτυρεῖ ... οὐ ταύτην αὐτῷ περιτίθησι τὴν στολὴν, ἀλλὰ τὴν Ὁμηριχήν· πολλὰ δὲ τῶν Ξάνθου παραπεοίηκεν ὁ Στησίχορος. — Semler. Philoxenum Cytherium, Baumgarten. Polyidum vel Milesium Timotheum memorari putarunt. Boeckhius nomen gentilicium esse censet aut [Σηλ]υβριανός aut Με[σαμ]βριανός. «Nomen poetae, inquit, inveniri non potest, quamquam N. 2054 (Inscriptionum) Mesambrianus nominatur Aulosthenes, ut videtur, quod nomen credam uitatum fuisse musicorum et maxime tibicinum familia; et dithyrambicum ex tali familia prodire potuisse, quis neget? Ac mutato Ξ in Α, cingruunt reliqua voci Αὐ]λοσ[θένης ὁ.» Inscriptio haec est: Ἀγαθῇ τύχῃ. Αὐλουξένης Αὐλουξένεος (Αὐλοσθένης Αὐλοσθένεος leg. censet Boeckh.) Ἀπόλλωνι ὑπὲρ τῆς ἑαυτοῦ σωτηρίας, καὶ τῶν ἰδίων ἀμπέλων ἐπὶ ἄκραν εὐχαριστήριον ἀνέθηκε. Annus marmoris: 134-117. Period. Julian. Annus medius: 4316-4333. Ante Olymp. I: 95,3-99,4. Magistrat. Attic.: — —</commentary>
		<note></note>
		<page>552</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="70" dfhg_id="3905" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:69" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:69">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>69</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓] οὖ Φιλόξενος διθυραμβοποιὸς τελευτᾷ βιοὺς ἔτη &#x10144;Γ, ἔτη ΗΔΓΙ, ἄρχοντος Ἀθήνησιν Πυθέου.</text>
		<translation> A quo Philoxenus dithyrambicus obiit, quum vixisset annos LV, anni CXVI, archonte Athenis Pythea. </translation>
		<commentary>Epoch. 69. vs. 82. De Philoxeno v. Bodei Hist. poes. lyr. Gr. tom. II, p. 316 sqq. Annus marmoris: 116. Period. Julian. Annus medius: 4334. Ante Olymp. I: 100,1. Magistrat. Attic.: Pythea archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>552</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="71" dfhg_id="3906" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:70" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:70">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>70</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Ἀναξανδρίδης ὁ κωμ[ῳδοποιὸς .... Ἀθήνησιν, ἔτη ΗΔΙΙΙ, ἄρχοντος] Ἀθήνησι Καλλέου.</text>
		<translation> A quo Anaxandrides comicus ... Athenis anni CXIII, archonte Athenis Callea. </translation>
		<commentary>Epoch. 70. vs. 82-83. Quid supplendum sit, utrum πρῶτον ἐδίδαξεν an ἐνίκησεν, haud liquet. Ceterum de Anaxandride Rhodio vel Colophonio v. Suidas s. h. v., qui eum vixisse dicit Olymp. 101. Cf. Meinek. Histor. Cimicor. p. 367 sqq. Annus marmoris: [113]. Period. Julian. Annus medius: 4337. Ante Olymp. I: 100,4. Magistrat. Attic.: Callea archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>552</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="72" dfhg_id="3907" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:71" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:71">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>71</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὖ Ἀστυδάμας Ἀθήνησιν ἐνίκησεν, ἔτη ΗΓΙΙΙΙ, ἄρχοντος Ἀθήνησιν Ἀστείου. Κατεκάη δὲ τότε κα[τὰ τὸν οὐρανὸν ἡ πυρίνη δοκίς.</text>
		<translation> A quo Astydamas Athenis vicit, anni CIX, archonte Athenis Astio. Arsit autem tunc in coelo trabs ignita. </translation>
		<commentary>Epoch. 71. vs. 83. Supplementum incertius. Seldem. dedit: κατεκάη δὲ τότε κα[ὶ οὐρανός. Plamer.: κα[ὶ δοκῖς ἐν οὐρανῷ μέγας κομήτης .. Chandler.: κα[ὶ ἐν οὐρανῷ μέγαλη λαμπάς. Boeckhius in suis ante oculos habuit locum Diodor. XV, 50 (ad Olymp. 102, 1): Ὤφθη μὲν γὰρ κατὰ τὸν οὐρανὸν ἐπὶ πολλὰς νύκτας λαμπὰς μεγάλη καομένη, ἀπὸ τοῦ σχήματος ὀνομασθεῖσα πυρίνη δοκίς. Ubi v. Wesseling. Cf. Aristot. Meteor. I, 6. Annus marmoris: 109. Period. Julian. Annus medius: 4341. Ante Olymp. I: 101,4. Magistrat. Attic.: Astio archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>552</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="73" dfhg_id="3908" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:72" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:72">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>72</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ ἡ ἐν Λεύκτροις μάχη ἐ]γένετο Θηβαίων καὶ Λακεδαιμονίων, ἣν ἐνίκων Θηβαῖοι, ἔτη ΗΓΙΙ, ἄρχοντος Ἀθήνησιν Φρασικλείδου. Καὶ ὁ Ἀλ[έξανδρος δὲ ὁ Ἀμύντου κατὰ τοῦτον Μακεδόνων] βασιλεύει.</text>
		<translation> A quo in Leuctris pugna commissa est inter Thebanos et Lacedaemonios, in qua vicerunt Thebani, anni CVII, archonte Athenis Phrasiclide. Hujus autem tempore Alexander Amyntoe filius in Macedonia regnavit. </translation>
		<commentary>Epoch. 72. vs. 83-85. Selden. explevit: ἀφ ̓ οὗ ἡ μάχη ἐν Λεύκτροις. Prideaux: ἀφ ̓ οὗ ἐν Λεύκτροις μάχη. Pugna pugnata est Ol. 102, 2, Hecatombaeonis die quinto; v. Clinton. Alterius lacunae initium olim statim post Φρασικλείδου posuerunt; Palmer. novam epocham notatum putatus explevit: ἀφ ̓ οὗ Ἀλέξανδρος Μακεδόνων. Prideaux: καὶ ἐτελεύτησε Κλέομβροτος Λακεδαιμονίων] βασιλεὺ[ς, quae, literis in marmore superstitibus violenter mutatis, hausit ex Diodor. XV, 55. Corsin. F. A. tom. IV, p. 8: καθ ̓ ὃν Ἀλέξανδρος ὁ Ἀμύντου Μακεδόνων. Boeckhius vero post Φρασικλείδου in Forsteriana collatione invenit: ΚΑΙοΑΛ, ideoque dedit: καὶ ὁ Ἀ[λέξανδρος δὲ ὁ Ἀμύντου κατὰ τοῦτον Μακεδόνων] ἐβασιλεύει. Noster igitur Alexandrum II uno anno priorem fecit quam Diodor. XV, 60, secundum quem imperio potitur Olymp. 102, 3. Ejusdem mors memoratur epoch. 74 (Olymp. 103, 1). Diodorus quidem eum per unum tantum annum regnasse dicit, sed longius ei tempus tribuendum esse ex ipsius Diodori et ex Justini (VII, 5) narratione recte concludit Clinton p. 241. Annus marmoris: 107. Period. Julian. Annus medius: 4343. Ante Olymp. I: 102,2. Magistrat. Attic.: Phrasiclide archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>552</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="74" dfhg_id="3909" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:73" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:73">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>73</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Στησίχορος ὁ Ἱμεραῖος ὁ δεύτερος ἐνίκησεν Ἀθήνησιν, καὶ ᾠκίσθη Μεγάλη πόλι[ς ἐν Ἀρκαδίᾳ, ἔτη ΗΓΙ, ἄρχοντος Ἀθήνησι Δυσκινήτου.]</text>
		<translation> A quo Stesichorus Himeraeus secundus vicit Athenis, et condita fuit Megalopolis in Arcadia; anni CVI, archonte Athenis Dyscineto. </translation>
		<commentary>Epoch. 73. vs. 85. Explevit Palmer., nisi quod ἐν Ἀρκαδίᾳ addidit Prideaux. Archontis nomen aliis est Dyscinetus (Diodor. XV, 57, Pausan. IV, 27, 5), aliis Dysnicetus (Demosth. Steph. II, p. 1132). Megalopolis ex Diodor. XV, 72 condita est Olymp. 103, 1. Sed rectius Pausan. VIII, 27, 6: Συνῳκίσθη ἡ Μεγάλη πόλις ἐνιαυτῷ δὲ τῷ αὐτῷ καὶ μησὶ δὲ ὀλίγοις ὕστερον ἢ τὸ πταῖσμα ἐγένετο Λακεδαιμονίων τὸ ἐν Λεύκτρος (Olymp. 102, 2). Annus marmoris: [106]. Period. Julian. Annus medius: 4344. Ante Olymp. I: 102,3. Magistrat. Attic.: Dyscineto archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>552</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="75" dfhg_id="3910" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:74" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:74">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>74</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Διονύσιος Σικελιώτης ἐτελεύτησεν, ὁ δὲ υἱὸς Διονύσιος ἐτυράννευσεν, καὶ Ἀλε[ξά]ν[δρου τελευτήσαντος Πτολεμαῖος ὁ Ἀλωρίτης Μακεδόνων βα]σιλεύει, ἔτη ΗΙΙΙΙ, ἄρχοντος Ἀθήνησιν Ναυσιγένους.</text>
		<translation> A quo Dionysius Siculus obiit, filius autem ejus Dionysius tyrannidem occupavit, et Alexandro defuncto Ptolemoeus alorita in Macedonia regnavit, anni CIV, archonte Athenis Nausigene. </translation>
		<commentary>Epoch. 74. vs. 86-87. Palm. Ἀλε[ξά]ν[δρου τελευτήσαντος Πτολεμαῖος βα]σιλεύει. Dionysius secundum Marm. Par. (cf. ep. 62) regnat annis 40, inde ab Olymp. 93, 1; revera autem nonnisi annis 38, inde ab Olymp. 93, 3: v. Diodor. XV, 74. Cic. Tuscul. V, 20, Nat. Deor. III, 53, Hellad. Chrestom. ap. Phot. cod. 279, Euseb. Can. Gr. p. 174 (ubi ιη pro λη librariorum vitio). Annus marmoris: 104. Period. Julian. Annus medius: 4346. Ante Olymp. I: 103,1. Magistrat. Attic.: Nausigene archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>552</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="76" dfhg_id="3911" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:75" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:75">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>75</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Φωκεῖς τὸ ἐν Δελφοῖς ἱρὸν [κατέλαβον, ἔτη &#x10144;ΔΔΔΔΙΙΙΙ, ἄρχοντος Ἀθή]νησι Κηφισοδώρου.</text>
		<translation> A quo Phocenses Delphicum templum occuparunt, anni XCIV, archonte Athenis Cephisodoro. </translation>
		<commentary>Epoch. 75. vs. 87-88. Κατέλαβον cum Baumgartenio supplevit Boeckh. Palmer. et Lydiat. dederant ἐσύλευσαν s. ἐσύλησαν. Freret. (Mém. de l'Acad. XXVI, p. 197), cujus aetate vox ἱρὸν nondum e Marmore enotata erat, neque de occupatione templi putavit neque de spoliatione sermonem fuisse, se de Chirraei soli occupatione, quae caussa fuit belli. Ut ita statueret Freretus, movit eum quod res in Marmore memorata tribuntur anno Cephisodori, qui archon fuit Olymp. 103,3, templum vero secundum Diodorum a Phocensibus captum dicitur Olymp. 105,4. Itaque Noster, si de templo occuopato cogitasset, multum a vero aberrasset. Sed haec Frereti ratio propter vocem ἱρὸν jam admitti nequit. Quare quia Olymp. 105,3 archon fuit Cephisodotus, Lydiatus, Prideaux., Chandler., Clinton (F. H. p. 124) cum iisque Boeckhius judicarunt hunc archintem a Pario indicari, qui itaque uno tantum anno a Diodori computo recederet. Etenim archontum nominum similitudo caussa fuisse videture erroris, possitque fortasse pro Κηφισοδὠρου corrigi Κηφισοδότου. Secundum haec igitur suppleverunt numerum 94, qui, si ad Cephisodorum referretur, esse deberet 102. Verum enimvero quamquam haec ratione Marmoris calculus ad veritatem adducitur, vehementer tamen dubito, num revera Noster veram hanc computationem secutus sit. Sic enim cogimur, ut quae deinceps memorantur res, mortem Timothei, initium regni Philippi, mortem Artaxerxi, victoriam denique nescio cuijusnam ducis vel poetae, in una eademque epocha ponamus proxime sequitur Cephisodotum (Olymp. 105,4). Quod propter epochae longitudinem et propter tempora rerum a vero abhorret. Nam Philippus non Olymp. 105,4 regnum adeptus est, nomen Ptolemaei cadit initium regni Artaxerxis Ochi. Ver simile est igitur non unam sed tres statuendes epochas esse; prima notavit mortem Timothei, in eaque literae ΕΤ post ἐτελεύτησεν indicant supplendum esse ἔτη; altera spectat ad regna Philippi et Ochi, tertia ad victoriam nescio quam. Quae omnia quamquam non fugerunt Boeckhii sagacitatem, nihilominus vir doctissimus epocham 75 referri vult ad Olymp. 105,3. «Suspiceris, ait, vs. 90 erratuma lapicida esse, cujus negligentiam aliquoties notavimus, et debuisse illum pro Agathocle alium posteriorem archontem ponere, quippe Elpinem Olymp. 106,1, qui solus superest ante Callistratum Olymp. 106,2 (vs. 91). Sic Timothei obitum v. 88 scriptum et reliqua, quae ea epocha comprehendit, signaverit AgathoclesOlymp. 105,4, inter epocham Phocici templi occupati Olymp. 105,3 et Elpenum archontem Olymp. 106,1 interjectus, et Elpinis anno vicerit ille, de quo vs. 90 dictum erat ἐνίκησεν. Quid quod vs. 90 non </commentary>
		<note></note>
		<page>552</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="77" dfhg_id="3912" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:76" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:76">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>76</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Τιμόθεος Βιώσας ἔτη ΡΔΔΔΔ ἐτελεύτησεν, ἐτ[ελεύτησεν δὲ καὶ Περδίκκας, καὶ ὁ ἀδελφὸς αὐτοῦ Φίλιππος ὁ Ἀμύντου Μα]κεδόνων βασιλεύει, καὶ Ἀρτοξέρξης ἐτελεύτησεν, Ὡχος δὲ ὁ υἱὸς β[ασιλεύει Περσῶν, καὶ] - - - - - - - - - - - - - ἐνίκησεν, ἔτη Δ&#x10144;ΔΔΔΙΙΙ, ἄρχοντος Ἀθήνησιν Ἀγαθοκλέ[ους.</text>
		<translation> A quo Timotheus quum vixisset annos XC, obiit, et vitam finivit Perdiccas et frater ejus Philippus, Amyntae filius, in Macedonia regnavit, et Artaxerxes obiit, Ochus vero filius ejus regnavit in Persia, et … vicit, anni XCIII, archonte Athenis Agathocle. </translation>
		<commentary>Epoch. 76. vs. 88-90. De Timotheo multa habet Bodeus l.l. p. 324 sqq. 305, 315. In sequentibus Seldenus novam epocham statuens: Ἀφ ̓ οὗ Φίλιππος ὁ Ἀμύντου τῶν Μα]κεδόνων βασιλεύει καὶ Άρταξέρξης ἐτελεύτησεν, Ὦχος δὲ ὁ ὑιος β[ασιλεὐει τῶν Περσῶν, ἔτη ...]. Quae sequuntur alii epochae tribuit. Eodem modo statuit Freretus l.l. Recte. — Chandler. in unum omnia contrahens scripsit ἐτ[ελεύτησεν ὁ δὲ Φίλιππος etc. Boeckhiana vid. in textu. Lydiatus, neglectis literis ΕΤ, temerarie locum constituit hunc in modum: καὶ Φιλίππους τὴν πόλιν ἔκτισεν ὁ Φίλιππος Μακεδόνων βασιλεύς, καὶ Ἀλέξανδρος ὁ Φεραῖος ὑπὸ τὴς ἱδιάς γυανικὸς ἐδολοφονήθη καὶ τοὺς Διονυσίου στρατηγοὺς ὁ Δίων ἐνίκησεν. Eadem, nonnullis mutatis, Prideaux., quem sequitur Corsin. F. A. tom. IV, p. 21. Boeckhius postremam lacunam vacuam relinquere maluit, in annotatione vero conjecturam protulit de re, ad quam referri possit istud ἐνίκησεν. «Anne fortasse notata erat, inquit, victoria Chiorum de Atheniensibus (Diod. XVI, 7)? Quod si statuas, dux Chiorum subjectum fuerit ad verbum ἐνίκησεν).» Annus marmoris: 93. Period. Julian. Annus medius: 4357. Ante Olymp. I: 105,4. Magistrat. Attic.: Agathocle archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>554</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="78" dfhg_id="3913" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:77" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:77">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>77</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ] - - - - - - - - - - - [καὶ ὁ πρὸς τοὺς Φωκεῖς πόλεμος ἐγ]ένετο, ἔτη &#x10144;ΔΔΔΔΙ, ἄρχοντος Ἀθήνησι Καλλιστ[ράτου. Ἧσαν δὲ τότε καὶ - - - - - - - - - - - - - - Πλάτων? ὁ φιλό]σοφος [καὶ Ἁριστοτέλης μαθη]τ[ὴς]? τούτου.</text>
		<translation> A quo ...... et contra Phocenses bellum fuit anni XCI, archonte Athenis Callistrato. Erant autem tunc et ...... Plato (?) philosophus et Aristoteles, discipulus ejus. </translation>
		<commentary>Epoch. 77. vs. 90-92 ut videtur. Quid hac epocha notatum fuerit, sciri nequit. Prideaux. et qui eum secuti sunt plurimi de Alexandri anno natali cogitarunt, qui tamen est Olymp. 106,4. Boeckhius, quum epocham 75 ad Olymp. 105,3 retulisset, putavit bellum Phocense memoratur esse, cijus initium Callistrati anno assignat Diodorus. In seqq. Chandler. supplevit: ἦν δὲ καὶ Ἀριστοτέλης ὁ φιλό]σοφος [κα]τ[ὰ] τοῦτο[ν. Boeckhius Platonem intulit, et reliquia magis adaptavit literis in Marmore supersititibus. Sed incerta haec omnia. Annus marmoris: 91. Period. Julian. Annus medius: 4359. Ante Olymp. I: 106,2. Magistrat. Attic.: Callistrato archonte.</commentary>
		<note></note>
		<page>554</page>
	</extant_text>
	<extant_text id="79" dfhg_id="3914" lofts_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium.ii:78" cite_urn="urn:lofts:fhg.1.marmor_parium:78">
		<volume>Volumen primum</volume>
		<sub_volume>APPENDIX</sub_volume>
		<sub_volume_note></sub_volume_note>
		<author>MARMOR PARIUM</author>
		<section></section>
		<work></work>
		<work_note></work_note>
		<work_section></work_section>
		<work_section_note></work_section_note>
		<book>II</book>
		<book_note></book_note>
		<chapter></chapter>
		<paragraph>78</paragraph>
		<sub_paragraph></sub_paragraph>
		<text> Ἀφ ̓ οὗ Κ[αλλ]ι - - - - - - - - - - - - - - - - - . . . [ἔτ]η &#x10144;. . . . ἄρχοντος [Ἀθήνησιν - - - - -</text>
		<translation> A quo Calli ... anni L ... archonte Athenis .... </translation>
		<commentary>Epoch. 78. vs. 92-93. In literis καλλι latere mentione Callippi Syracusarum tyrannide potiti putarunt Lydiat. et Prideaux. Chandlerus et Boeckhius nihil tentarunt. Cogitatius. Annus marmoris: . Period. Julian. Annus medius: . Ante Olymp. I: . Magistrat. Attic.: — —</commentary>
		<note></note>
		<page>554</page>
	</extant_text>
</DFHG>
